{"_id": 123211105, "_notes": [], "_geolocation": [null, null], "group_gu1lq88/Vereda": "El Tierrero y Pajarito (muncipio de Caloto) Rio Negro y Damian (municipio Toribio)", "group_mu9ho06/Gesti_n": "Las 2000 personas son un aproximado realizado por la fuente comunitaria del total de personas que conformar\u00edan las tres comunidades.  \nDificultades para la comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica en la zona. \nV\u00edas de acceso transitables por el momento. \nPor ahora sin informaci\u00f3n de otras organizaciones presentes en la zona y sin informaci\u00f3n de respuesta institucional.", "_bamboo_dataset_id": "", "group_yv1ph08/c4": "0", "group_yv1ph08/d4": "0", "group_gu1lq88/Departamento": "cauca", "group_yv1ph08/pertinencia": "11", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "group_yv1ph08/d9": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "_se_esta_afect alber higi _cuenta_con_in", "group_yv1ph08/d8": "0", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "emergencia", "group_hl1yc96/tipo": "afectac", "group_gu1lq88/group_gb2hi57/CAUCA": "TORIBIO", "start": "2020-08-04T15:42:27.038-05:00", "group_hl1yc96/b9_001": "0", "group_yv1ph08/c5": "0", "group_yv1ph08/oportunidad": "10", "group_xz4hy76/suma1": "1", "_status": "submitted_via_web", "group_xz4hy76/suma2": "3", "group_xz4hy76/exclusividad": "6", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde las 2 a.m. del 18/09/2020 subieron 3 tanquetas del Ej\u00e9rcito Nacional y motorizados de la Polic\u00eda, se ubicaron en un punto de Rio Negro y luego se iniciaron los enfrentamientos con un grupo armado ilegal. A las 7:00 a.m. las tanquetas se fueron y tambi\u00e9n sali\u00f3 la Polic\u00eda. Sobre la v\u00eda entre el corregimiento El Palo (municipio de Caloto) y el municipio de Toribio colocaron artefactos explosivos. Siendo las 10:16 a.m. contin\u00faan los enfrentamientos y hay sobrevuelo de un helic\u00f3ptero desde donde se disparan r\u00e1fagas. Por el momento no hay desplazamientos en ninguna de las tres veredas. Si llegara a ocurrir es m\u00e1s probable que ocurra en Rio Negro, lugar donde se presentan m\u00e1s fuerte los enfrentamientos.  En esta zona se presumen hacen presencia las disidencias Dagoberto Ramos.  Seg\u00fan la fuente es probable que se mantengan los enfrentamientos en la zona.  \nEn la vereda El Tierrero, municipio de Toribio hizo explosi\u00f3n un artefacto que dejo heridas a tres personas. Seg\u00fan informaci\u00f3n de CICR. \nDesde CRUE Cauca se reporta: 5 personas afectadas, se encuentran estables. Pendientes por remisi\u00f3n a instituci\u00f3n de salud a tres de ellos con base en su complejidad. \nSin informaci\u00f3n de otras organizaciones humanitarias presentes en la zona.", "_tags": [], "_submitted_by": null, "group_hl1yc96/_cual_001": "Enfrentamiento armado", "_version_": "vm57zMtP6H2cFDvi7TaecN", "group_xz4hy76/orga": "si", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_attachments": [], "group_cn9za51/per": "2000", "_submission_time": "2020-09-18T16:26:23", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "El Tierrero, Pajarito, Rio Negro y Damian", "group_hl1yc96/Problema": "minas presencia otraproblem", "group_cn9za51/fami": "0", "group_gu1lq88/Cargo": "Profesional ERM", "group_yv1ph08/d30": "0", "group_cn9za51/incidencia": "2003", "group_hl1yc96/b1": "0", "group_hl1yc96/b3": "0", "group_hl1yc96/b2": "0", "group_hl1yc96/b5": "0", "group_hl1yc96/b4": "0", "group_hl1yc96/b7": "0", "group_hl1yc96/b6": "0", "group_hl1yc96/b9": "0", "group_hl1yc96/b8": "0", "group_yv1ph08/d7": "0", "group_yv1ph08/d6": "1", "group_yv1ph08/d1": "1", "group_yv1ph08/d3": "0", "group_yv1ph08/d2": "0", "group_yv1ph08/time2": "2020-09-18", "group_hl1yc96/alcance": "1", "group_yv1ph08/Tiempo": "semana", "meta/instanceID": "uuid:dd57b02d-6e1b-4efd-8ced-1d3e7d67d689", "group_xz4hy76/suma3": "2", "group_yv1ph08/zona": "exis min", "end": "2020-09-18T11:26:08.510-05:00", "group_yv1ph08/d17": "1", "group_cn9za51/comu": "3", "group_yv1ph08/d28": "0", "group_yv1ph08/d29": "0", "group_gu1lq88/time1": "2020-09-18", "group_yv1ph08/d24": "0", "group_yv1ph08/d25": "1", "group_yv1ph08/d26": "1", "group_yv1ph08/d27": "0", "group_yv1ph08/d20": "1", "group_yv1ph08/d21": "0", "group_yv1ph08/d22": "0", "group_yv1ph08/d23": "0", "group_hl1yc96/a6": "1", "_validation_status": {}, "_uuid": "dd57b02d-6e1b-4efd-8ced-1d3e7d67d689", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "La adecuaci\u00f3n de los albergues para el alojamiento (no hay colchonetas, no hay implementos de cocina); alimentos en caso de desplazamiento; implementos de higiene; atenci\u00f3n psicosocial.", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "lider_comunita", "group_xz4hy76/_Cuales": "CICR, Fundaci\u00f3n Tierra de Paz", "group_yv1ph08/c2": "0", "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "group_yv1ph08/c3": "0", "group_yv1ph08/d19": "1", "group_yv1ph08/d18": "1", "group_yv1ph08/d15": "1", "group_yv1ph08/d14": "0", "group_yv1ph08/d5": "0", "group_yv1ph08/d16": "0", "group_yv1ph08/d11": "0", "group_yv1ph08/d10": "1", "group_yv1ph08/d13": "0", "group_yv1ph08/d12": "0", "group_hl1yc96/a0": "0", "group_yv1ph08/c1": "10", "group_hl1yc96/a2": "0", "group_hl1yc96/a3": "0", "group_hl1yc96/a4": "0", "group_hl1yc96/a5": "0", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Vladimir E. Fern\u00e1ndez S", "group_hl1yc96/a7": "0"}