{"_id": 146537678, "_notes": [], "_geolocation": [null, null], "group_gu1lq88/Vereda": "corregimiento de Valle", "group_mu9ho06/Gesti_n": "Respuesta\n\u2022\tEl 4 de diciembre FUPAD, Personer\u00eda, Alcald\u00eda, Defensor\u00eda del Pueblo y la UARIV realizaron una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n en el corregimiento de Valle para verificar el estado de las personas desplazadas.\n\u2022\tEl 4 de diciembre, la Alcald\u00eda municipal entreg\u00f3 v\u00edveres a la comunidad desplazada para que puedan realizar ollas comunitarias por ocho d\u00edas (hasta el 08 de diciembre).\n\u2022\tEl 9 de diciembre FUPAD entregar\u00e1 v\u00edveres para la preparaci\u00f3n de ollas comunitarias.\n\nCoordinaci\u00f3n\n\n- El 5 de diciembre se llev\u00f3 a cabo el SPPGNR con participaci\u00f3n de socios del ELC (FUPAD-UNICEF-OCHA) y las instituciones locales y departamentales, donde la FFPP se comprometi\u00f3 a ingresar a la zona hacia el 09 de didicembre, el equipo del ICBF Antioquia se comprometi\u00f3 a enviar una Unidad M\u00f3vil el 8 de diciembre al corregimiento el Valle, el ELC se encuentra verificando la capacidad de respuesta ante la emergencia y la UARIV se encuentra gestionando el apoyo alimentario, la entrega de kits de aseo, kits de albergue y EPP.\n- A trav\u00e9s del Banco de Alimentos que coordina la primera dama del departamento se estima poder dar atenci\u00f3n al total de familias desplazadas. Sin embargo, la gobernaci\u00f3n requiere apoyo en materia de transporte para movilizar los alimentos de Quibd\u00f3 a Bah\u00eda Solano.", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_yv1ph08/c4": "0", "group_yv1ph08/d4": "0", "group_gu1lq88/Departamento": "choco", "group_yv1ph08/pertinencia": "20", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "group_yv1ph08/d9": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "_la_poblaci_n _existe_alguna _se_esta_prese _se_esta_afect _existe_necesi alber _se_han_presen _existen_dific difi _cuenta_con_in _tiene_afectad _presentan_nec_1", "group_gu1lq88/group_gb2hi57/CHOCO": "BAHIA SOLANO", "group_yv1ph08/d8": "1", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "emergencia", "group_hl1yc96/tipo": "desplazamiento", "start": "2020-12-03T10:15:39.077-05:00", "group_hl1yc96/b9_001": "0", "group_yv1ph08/c5": "0", "group_yv1ph08/oportunidad": "5", "group_xz4hy76/suma1": "1", "_status": "submitted_via_web", "group_yv1ph08/d7": "0", "group_xz4hy76/exclusividad": "4", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_yv1ph08/time3": "8", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "\u00abPor cuenta del asesinato de un l\u00edder ind\u00edgena de la comunidad Bucur\u00fa Purr\u00fa el 03 de diciembre por parte de las AGC, 894 personas, 201 familias (al menos 250 NN) de las comunidades de Bucur\u00fa Purr\u00fa, Brazo, Boro Boro y Posa Mansa se desplazaron hacia la comunidad del Valle. La situaci\u00f3n de violencia en estas comunidades hab\u00eda sido previamente alertada por la Defensor\u00eda del Pueblo en la AT No. 016 del 2020\u00bb", "_tags": [], "_submitted_by": null, "_version_": "vm57zMtP6H2cFDvi7TaecN", "group_xz4hy76/orga": "si", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_attachments": [], "group_cn9za51/per": "894", "_submission_time": "2020-12-18T15:29:09", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "comunidades ind\u00edgenas Bucur\u00fa Purr\u00fa, Brazo, Boro Boro y Posa Mansa", "group_hl1yc96/Problema": "crisis presencia", "group_cn9za51/fami": "201", "group_gu1lq88/Cargo": "Oficial T\u00e9cnico en Respuesta a Emergencias", "group_yv1ph08/d30": "0", "group_cn9za51/incidencia": "1502", "group_hl1yc96/b1": "0", "group_hl1yc96/b3": "0", "group_hl1yc96/b2": "0", "group_hl1yc96/b5": "0", "group_hl1yc96/b4": "0", "group_hl1yc96/b7": "0", "group_hl1yc96/b6": "0", "group_hl1yc96/b9": "0", "group_hl1yc96/b8": "0", "group_xz4hy76/suma2": "1", "group_yv1ph08/d6": "1", "group_yv1ph08/d1": "0", "group_yv1ph08/d23": "0", "group_yv1ph08/d3": "1", "group_yv1ph08/d2": "0", "group_yv1ph08/time2": "2020-12-03", "group_hl1yc96/alcance": "1", "group_yv1ph08/Tiempo": "tressemanas", "meta/instanceID": "uuid:9b445caa-aa78-4fd0-9e4e-0de9de110156", "group_xz4hy76/suma3": "2", "group_yv1ph08/zona": "comba via zona", "end": "2020-12-22T10:56:37.738-05:00", "group_yv1ph08/d17": "1", "group_cn9za51/comu": "5", "group_yv1ph08/d28": "1", "group_yv1ph08/d29": "1", "group_gu1lq88/time1": "2020-12-11", "group_yv1ph08/d24": "1", "group_yv1ph08/d25": "0", "group_yv1ph08/d26": "0", "group_yv1ph08/d27": "1", "group_yv1ph08/d20": "1", "group_yv1ph08/d21": "0", "group_yv1ph08/d22": "0", "meta/deprecatedID": "uuid:3df93af9-871f-4800-bb06-de260321d44c", "group_hl1yc96/a6": "0", "_validation_status": {}, "_uuid": "9b445caa-aa78-4fd0-9e4e-0de9de110156", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Albergue: Actualmente las comunidades se encuentran albergadas en la escuela del corregimiento del Valle. Sin embargo, se conoce que en el lugar no existen las condiciones para albergar a este n\u00famero de personas, por lo que se hace necesario el apoyo con utensilios de cocina, colchones, cobijas y kits de albergue. \u2022\tSAN: Las comunidades desplazadas se encuentran alejadas de sus formas de recolecci\u00f3n de alimentos para el autoabastecimiento, por lo que se hace necesaria la entrega de kits alimentarios y de apoyo log\u00edstico a la gobernaci\u00f3n que cuenta con un Banco de Alimentos a trav\u00e9s del cual se planea dar un apoyo inmediato", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ocha", "group_xz4hy76/_Cuales": "FUPAD, WFP, UNICEF, OCHA", "group_yv1ph08/c2": "0", "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "group_yv1ph08/c3": "5", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "UARIV, ICBF (Unidades m\u00f3viles)", "group_yv1ph08/d19": "1", "group_yv1ph08/d18": "1", "group_yv1ph08/d15": "1", "group_yv1ph08/d14": "1", "group_yv1ph08/d5": "1", "group_yv1ph08/d16": "1", "group_yv1ph08/d11": "1", "group_yv1ph08/d10": "1", "group_yv1ph08/d13": "1", "group_yv1ph08/d12": "1", "group_hl1yc96/a0": "0", "group_yv1ph08/c1": "0", "group_hl1yc96/a2": "0", "group_hl1yc96/a3": "0", "group_hl1yc96/a4": "1", "group_hl1yc96/a5": "0", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Julian D Poveda R", "group_hl1yc96/a7": "0"}