{"_id": 153504227, "_notes": [], "_geolocation": [null, null], "group_gu1lq88/Vereda": "El Coco y La Vuelta", "group_mu9ho06/Gesti_n": "Desde la oficina de Nari\u00f1o nos encontramos en contacto con el enlace de v\u00edctimas del municipio.\nEstamos haciendo cruces de informaci\u00f3n con otros socios del ELC que pueden tener datos adicionales.", "group_yv1ph08/c4": "0", "group_yv1ph08/d4": "0", "group_gu1lq88/Departamento": "nari_o", "group_yv1ph08/pertinencia": "17", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "group_yv1ph08/d9": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "desco _existe_alguna _se_esta_prese _se_esta_afect alber _se_han_presen _cuenta_con_in _tiene_afectad _cuenta_con_es", "group_yv1ph08/d8": "0", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "emergencia", "group_hl1yc96/tipo": "afectac", "start": "2021-01-21T09:37:47.181-05:00", "group_hl1yc96/b9_001": "0", "group_yv1ph08/c5": "0", "group_yv1ph08/oportunidad": "10", "group_xz4hy76/suma1": "1", "_status": "submitted_via_web", "group_xz4hy76/suma2": "3", "group_xz4hy76/exclusividad": "6", "group_yv1ph08/time3": "6", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "*1er reporte\nEl reporte corresponde a un desplazamiento de aproximadamente 36 familias pertenecientes a la vereda el coco que se desplazan a la cabecera por amenazas del ELN.\nEn este momento est\u00e1n ubicadas todas en la casa de una profe llegaron el s\u00e1bado. \n\n*Actualizaci\u00f3n con fecha de hoy\nEn ampliaci\u00f3n a esta informaci\u00f3n, Enlace de Victimas de Roberto Payan manifiesta: \u201cLos desplazamientos se han venido presentado de forma progresiva, en ese primer evento fueron 36 familias con un aproximado de 76 personas.  Al d\u00eda de hoy 21 de enero refiere que hay un total de 98 familias (225 personas aproximadamente), pertenecientes a las comunidades El coco y la vuelta las cuales est\u00e1n ubicadas en tres albergues temporales con un alto \u00edndice de hacinamiento. Durante la madrugada de hoy hubo un enfrentamiento que genero el mayor n\u00famero de desplazamientos hacia la cabecera municipal.\nEste enfrentamiento fue entre los Guachos y el ELN, la fuerza p\u00fablica ingreso alrededor de las 4 am, hubo hostigamiento y amenazas, se habla del asesinato de uno o dos l\u00edderes sociales, pero a\u00fan no se ha confirmado esta informaci\u00f3n. Se prev\u00e9 que contin\u00faen los desplazamientos, adem\u00e1s de la posibilidad de que haya familias confinadas en el territorio. \nHoy se realizar\u00e1 consejo de seguridad, aun no se cuenta con censos\u201d", "_tags": [], "_submitted_by": null, "group_hl1yc96/_cual_001": "Posible confinamiento", "_version_": "vm57zMtP6H2cFDvi7TaecN", "group_xz4hy76/orga": "si", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_attachments": [], "group_cn9za51/per": "225", "_submission_time": "2021-01-21T15:51:03", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Comunidad rural del Coco y la Vuelta en Roberto Pay\u00e1n", "group_hl1yc96/Problema": "crisis homicidios presencia otraproblem", "group_cn9za51/fami": "98", "group_gu1lq88/_Cu_l": "Enlace de v\u00edctimas de Roberto Pay\u00e1n", "group_gu1lq88/Cargo": "Profesional L\u00edder", "group_yv1ph08/d30": "1", "group_cn9za51/incidencia": "521", "group_hl1yc96/b1": "0", "group_hl1yc96/b3": "0", "group_hl1yc96/b2": "0", "group_hl1yc96/b5": "0", "group_hl1yc96/b4": "0", "group_hl1yc96/b7": "0", "group_hl1yc96/b6": "0", "group_hl1yc96/b9": "0", "group_hl1yc96/b8": "0", "group_yv1ph08/d7": "0", "group_yv1ph08/d6": "1", "group_yv1ph08/d1": "1", "group_yv1ph08/d3": "1", "group_yv1ph08/d2": "1", "group_yv1ph08/time2": "2021-01-15", "group_hl1yc96/alcance": "1", "group_yv1ph08/Tiempo": "semana", "meta/instanceID": "uuid:b40d2a0d-b453-4db1-94db-83d9edcf9501", "group_xz4hy76/suma3": "2", "group_yv1ph08/zona": "comba zona aten", "end": "2021-01-21T10:51:17.580-05:00", "group_gu1lq88/group_gb2hi57/NARI_O": "ROBERTO PAYAN", "group_yv1ph08/d17": "1", "group_cn9za51/comu": "2", "group_yv1ph08/d28": "0", "group_yv1ph08/d29": "1", "group_gu1lq88/time1": "2021-01-21", "group_yv1ph08/d24": "0", "group_yv1ph08/d25": "0", "group_yv1ph08/d26": "0", "group_yv1ph08/d27": "1", "group_yv1ph08/d20": "1", "group_yv1ph08/d21": "0", "group_yv1ph08/d22": "0", "group_yv1ph08/d23": "0", "group_hl1yc96/a6": "1", "_validation_status": {}, "_uuid": "b40d2a0d-b453-4db1-94db-83d9edcf9501", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "De manera preliminar se identifican brechas en albergue, seguridad alimentaria, protecci\u00f3n, WASH, potencialmente salud mental", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "otra", "group_xz4hy76/_Cuales": "WFP, FAO, OCHA, ACNUR", "group_yv1ph08/c2": "0", "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "group_yv1ph08/c3": "0", "group_yv1ph08/d19": "0", "group_yv1ph08/d18": "1", "group_yv1ph08/d15": "1", "group_yv1ph08/d14": "1", "group_yv1ph08/d5": "1", "group_yv1ph08/d16": "1", "group_yv1ph08/d11": "1", "group_yv1ph08/d10": "1", "group_yv1ph08/d13": "0", "group_yv1ph08/d12": "0", "group_hl1yc96/a0": "0", "group_yv1ph08/c1": "10", "group_hl1yc96/a2": "0", "group_hl1yc96/a3": "0", "group_hl1yc96/a4": "0", "group_hl1yc96/a5": "0", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Mayra Floriano", "group_hl1yc96/a7": "0"}