{"_id": 346174334, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-10-10T14:44:21.256-05:00", "end": "2022-10-10T14:47:44.008-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "EL BAGRE", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Corregimiento Puerto Lopez", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2022-10-10", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OtroOrigenInfo", "group_gu1lq88/_Cu_l": "Prensa", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "CONFINAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Familias: Sin Informacion Personas: Sin Informacion  En el sector La Melena del corregimiento Puerto Lopez de El Bagre, en Antioquia, la comunidad lleva tres dias en medio del fuego cruzado , tras los enfrentamientos armados entre el ELN y las disidencias contra el Clan del Golfo por el control de rentas ilicitas en el territorio. \n\nEnlace: https://www.bluradio.com/blu360/antioquia/confinamiento-en-el-bagre-antioquia-por-enfrentamiento-entre-grupos-armados-rg10", "group_yv1ph08/time2": "2022-10-07", "group_yv1ph08/time3": "3", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "sin Informaci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "0", "group_cn9za51/personas": "0", "group_cn9za51/comu": "0", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3--https://www.bluradio.com/blu360/antioquia/confinamiento-en-el-bagre-antioquia-por-enfrentamiento-entre-grupos-armados-rg10+ERN*FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:f2524c7f-5b11-4f8f-a066-e1f4cd936937", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "f2524c7f-5b11-4f8f-a066-e1f4cd936937", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-10-10T19:47:53", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}