{"_id": 346535169, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2022-10-10T08:22:08.715-05:00", "end": "2022-10-11T10:23:21.857-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "NASA-472.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2022-09-14", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2022-07-08", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2022-09-14", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "NARI\u00d1O", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Roberto Pay\u00e1n", "group_kp1mu41/num_comunidades": "17", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "TODAS", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Cacagual (S\u00ed FUD), Guacuco Mialo (S\u00ed FUD), Gualpi Catalina (S\u00ed FUD), Piri Espumero (S\u00ed FUD), Piscaunde (S\u00ed FUD), Piri Brisas (S\u00ed FUD), Sirena (S\u00ed FUD), Conquista 1 (S\u00ed FUD), Conquista 2 (S\u00ed FUD), Conquista 3 (S\u00ed FUD), Negrito (S\u00ed FUD), Piri Brisas (S\u00ed FUD), Piri Delicias (S\u00ed FUD), Piri Para\u00edso (S\u00ed FUD), Piri Uni\u00f3n (S\u00ed FUD), Vuelta Larga (S\u00ed FUD) Y Yacun (S\u00ed FUD)", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "urbano", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Raul Camilo Villate", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Accion_Contra_el_Hambre_ACH", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3102166465", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R1_Proteccion_VBG R1_Proteccion_PR R1_Proteccion_NNAJ R.2_EeE R4_Wash R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid R6_Salud", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC 5-R1-1.1-2-2_Prestacion_de_apoyo_directo_a_las_autoridades__NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2022-07-17", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i2": "2-R1-1.2-3-3/Evaluaci\u00f3n_de_necesidades_d 2-R1-1.2-4-5/Apoyo_psicosocial_(individu 2-R1-1.2-4-6/Orientaci\u00f3n_jur\u00eddica_o_ases 2-R1-1.2-4-7/Entrega_de_kits_de_dignidad", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_VBG": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_VBG": "2022-09-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_VBG": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendacion_VBG": "Es importante poder fortalecer la atenci\u00f3n por parte de las entidades municipales sobre los tipos y rutas de VBG, para poder brindar una atenci\u00f3n integral a las victimas", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i3": "2-R1-1.3-5-11/Evaluaci\u00f3n_de_riesgos 2-R1-1.3-5-12/Asesoramiento_jur\u00eddico 2-R1-1.3-5-13/Apoyo_psicosocial_(individ 2-R1-1.3-5-14/Apoyo_log\u00edstico_y_financie 2-R1-1.3-5-15/Persona_en_Riesgo_-Efectiv", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_PR": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_PR": "2022-09-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_PR": "La institucionalidad encabezada por la personer\u00eda municipal, solicit\u00f3 un espacio de formaci\u00f3n sobre normativa y rutas de victimas (L. 1448/11) para los funcionarios y poder fortalecer estrategias de atenci\u00f3n y activaciones de rutas para que las comunidades victimas puedan conocer sus derechos y rutas de atenci\u00f3n, sin embargo, cuando el consorcio estuvo en la cabecera municipal no se formaliz\u00f3 la jornada por disponibilidad de los funcionarios de la alcald\u00eda. Por tal raz\u00f3n es importante poder articular los espacios con entidades del ministerio publico o entidades del orden nacional.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_PR": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i4": "2-R1-1.4-7-23/NNJ_con_acceso_a_los_servi", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_NNAJ": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_NNAJ": "2022-09-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_NNAJ": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_NNAJ": "Se recomienda fortalecer tem\u00e1ticas y/o redes educativas de protecci\u00f3n de NNAJ en los entornos educativos, en especial las escuelas veredales, fortalecer estos espacios con el sector de EeE permiti\u00f3 generar capacidades por parte de los docentes o AEC.", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.1-8-1/Provisi\u00f3n_de_NFI 4-R2-2.1-8-2/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-4/Maestros_o_AE_con_aumento_d 4-R2-2.3-10-5/Entrega_de_material_educat 4-R2-2.4-11-6/Entrega_de_kits_deportivos", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2022-09-16", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "N/A", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "1. Continuidad en el desarrollo de las estrategias enmarcadas en el plan de respuesta educativo en emergencias con los NNA que a\u00fan se encuentran en condici\u00f3n de desplazamiento.\n\n2. Desarrollo de las estrategias del plan de respuesta educativo en las escuelas de las comunidades que retornaron voluntariamente.\n\n3.  Acompa\u00f1amiento a docentes y agentes educativos comunitarios en el desarrollo del pan educativo en emergencias por parte de la coordinaci\u00f3n de educaci\u00f3n y enlace de v\u00edctimas.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.4-20-6d-Protocolos_manejo 2-R4-4.5-21-7a-Medidas_lavado_de_manos", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_ingreso_APS_WASH": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_salida_APS_WASH": "2022-07-19", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "Desde el sector de WASH de Alianza por la Solidaridad y el enlace de v\u00edctimas se realiza incidencia en con DRC por la obra de saneamiento en albergue municipal debido a que se presentan problemas de malos olores por tuber\u00eda de descole de saneamiento expuesta. desde MIRE no fue posible realizar actividades debido a que la obra posee garant\u00eda por una p\u00f3liza de estabilidad de la obra. Se har\u00e1 monitoreo, pero la institucionalidad deber\u00e1 hacer vigilancia tambi\u00e9n.\nEl albergue municipal tiene problemas de inundaci\u00f3n debido al ala derecha de la cubierta por d\u00f3nde ingresa el agua lluvia, pero tambi\u00e9n por la vivienda aleda\u00f1a. Posible soluci\u00f3n hasta donde se pueda alargar la cubierta y en la casa contigua instalar canal de aguas lluvias.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "Los residuos s\u00f3lidos tambi\u00e9n son un problema para el municipio, pues el aumento de personas en el casco urbano trae aumento de estos residuos que no son evacuados a tiempo lo que ha generado un aumento en la proliferaci\u00f3n de vectores (Ratas, Moscas, Zancudos)\nDesde la Institucionalidad se deben verificar continuamente las condiciones de los albergados en temas de h\u00e1bitat e higiene, sobre todo en la disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos que tambi\u00e9n est\u00e1 generando proliferaci\u00f3n de vectores.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-1/Evaluaci\u00f3n_r\u00e1pida_de_la_in 1-R5-5.1-22-2c/Paquete_alimentario_por_c 1-R5-5.2-23-3/PDM_de_SAN_con_puntuaci\u00f3n_", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2022-07-17", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "Las 17 comunidades manifestaron la necesidad de recibir alimentos perecederos, sin embargo, es importante que desde la institucionalidad municipal y departamental se puedan evaluar estrategias de retorno seguro al territorio, donde las comunidades poseen zonas de producci\u00f3n agropecuaria y podr\u00e1n aumentar el acceso y disponibilidad de alimentos perecederos.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.2-26-4/Asesoramiento_y_sesiones_a", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2022-07-08", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2022-07-15", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "N/A", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "N/A", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "Desde el sector de ICLA (informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n y asistencia legal) se realizaron atenciones en las 17 comunidades afectadas por el desplazamiento en:\n\u2022\tFormaci\u00f3n en m\u00f3dulos de ley de v\u00edctimas, decretos \u00e9tnicos, reparaci\u00f3n colectiva y mecanismos de exigibilidad de derechos a 18 l\u00edderes/lideresas y 15 docentes/AEC, con una participaci\u00f3n total de 33 personas con liderazgo en las 16 comunidades. \n\u2022\tEspacios de informaci\u00f3n en normatividad de v\u00edctimas (L.1448/11 y Dto. 4635/11) a 180 personas pertenecientes a las comunidades desplazadas. \n\u2022\tOrientaci\u00f3n a 34 personas de la emergencia, de las cuales 18 fueron asistidas legalmente en asuntos relacionados con actualizaci\u00f3n de datos, asistencia humanitaria, indemnizaci\u00f3n.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_2_Apoyo_directo_con_autoridades_para_garantizar_servicios_humanitarios_Descripci_n_Cantidad": "\u2022\tApoyo directo a la personer\u00eda municipal para remisi\u00f3n de declaraci\u00f3n de 5 personas.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_3_Identificaci_n_y_evaluaci_n_de_casos_en_riesgo_de_VG_o_sobrevivientes_de_VBG_ApS": "Se realiza identificaci\u00f3n a casos de VBG mediante apoyo de l\u00edderes y lideresas que desarrollan acciones de protecci\u00f3n, gesti\u00f3n y/o orientaci\u00f3n ante las necesidades de mujeres y hombres de sus comunidades.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_4_Provisi_n_de_respuesta_y_seguimiento_a_casos_de_riesgo_o_sobrevivientes_de_VBG_ApS": "Los casos de VBG identificados mediante apoyo de los l\u00edderes y lideresas contaron con el respaldo frente al seguimiento presencial del estado f\u00edsico y emocional de las sobrevivientes, esto mediante sensibilizaci\u00f3n en PAP a l\u00edderes y lideresas", "group_of2sk15/group_cf63e32/_5_Respuesta_adecuada_a_personas_en_riesgo_ApS": "Del caso identificado de PR se brinda atenci\u00f3n conforme a la din\u00e1mica emocional y familiar del afectado, permitiendo la identificaci\u00f3n de redes de apoyo con el fin de fortalecer la respuesta inicialmente dada", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_6_Suministro_de_NFI_kits_de_EiE_individuales_educativos_pertinentes_a_los_ni_os": "Entrega kit docente - 35\nEntrega de kit de ocupaci\u00f3n del tiempo libre\t- 300\nMaleta pedag\u00f3gica - 1", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_7_Sesiones_de_formaci_n_para_ni_os": "A trav\u00e9s de la agenda intersectorial que se mont\u00f3 y con apoyo de enlace de v\u00edctimas se convoc\u00f3 a todas las comunidades para que los NNA pudieran participar de manera organizada. Las actividades se realizaron durante 4 d\u00edas, se convocaron 4 comunidades por d\u00eda, 2 en la jornada de la ma\u00f1ana y 2 en la tarde con una duraci\u00f3n de 4 horas por comunidad. \nLos espacios seguros de aprendizaje se dividieron en 2 escenarios, la primera se bas\u00f3 en actividades propuestas por los docentes en el plan de respuesta educativo dinamizada por docentes y algunos AEC que hicieron parte de la formaci\u00f3n, las cuales estuvieron focalizadas al componente de conexi\u00f3n comunitaria con el prop\u00f3sito de fortalecer la recuperaci\u00f3n emocional y las redes comunitarias (Canto y m\u00fasica para la vida, rondas tradicionales), el segundo escenario se enfoc\u00f3 a actividades de protecci\u00f3n y  aprendizaje seguro de acuerdo a los riesgos identificados en la ERN: T\u00e9cnicas de visualizaci\u00f3n  para la recuperaci\u00f3n emocional, expresi\u00f3n, manejo y gesti\u00f3n de emociones, riesgos de protecci\u00f3n y comportamientos seguros, cuido mi cuerpo trabajado con la cartilla cuid\u00e1ndome en emergencia y l\u00f3gica matem\u00e1tica a trav\u00e9s del juego.\n Estas actividades fortalecieron la recuperaci\u00f3n emocional de los NNA afectados por la situaci\u00f3n de desplazamiento, la comprensi\u00f3n de los riegos de protecci\u00f3n y comportamientos seguros a tener en cuenta, promoci\u00f3n de la l\u00f3gica matem\u00e1tica reconocimiento y fortalecimiento de sus tradiciones con las actividades planteadas en el plan educativo de respuesta.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "En articulaci\u00f3n con la coordinaci\u00f3n de educaci\u00f3n, la instituci\u00f3n Educativa San Jos\u00e9 del Telembi, enlace de v\u00edctimas, l\u00edderes y lideresas de las comunidades afectadas por la situaci\u00f3n de desplazamiento, se realiz\u00f3 la convocatoria de docentes y AEC para el espacio de formaci\u00f3n de educaci\u00f3n en emergencias. Los docentes y AEC priorizados hacen parte de las escuelas y comunidades afectadas por la situaci\u00f3n de desplazamiento.\nEl espacio se realiz\u00f3 durante 2 d\u00edas y medio, la mayor\u00eda de docentes de las comunidades afectadas no pudieron participar de la formaci\u00f3n debido a que se encontraban inactivos por el calendario escolar, la formaci\u00f3n estuvo enfocada a fortalecer conocimientos en EeE, teniendo en cuenta que la mayor\u00eda de los participantes hicieron parte de la formaci\u00f3n realizada en la emergencia anterior del 2021. Los m\u00f3dulos que se fortalecieron fueron los siguientes: Introducci\u00f3n conceptual a la Educaci\u00f3n en emergencias, Pr\u00e1ctica Pedag\u00f3gica y Comunitaria y Ruta Pedag\u00f3gica para la Respuesta en la Emergencia aguda; en cada m\u00f3dulo se trabajaron varias tem\u00e1ticas sin embargo se hizo un especial \u00e9nfasis en  tem\u00e1ticas relevantes de los tres m\u00f3dulos, por ejemplo en el primer m\u00f3dulo la importancia de garantizar el derecho a la educaci\u00f3n a los NNA afectados por la situaci\u00f3n de emergencia, en el m\u00f3dulo dos principalmente los temas de acompa\u00f1amiento emocional, primeros auxilios emocionales y la resiliencia, en el tercero, los riesgos de protecci\u00f3n y  el plan de respuesta educativo para NNAJ en la fase aguda de la emergencia, en este \u00faltimo tema se trabaj\u00f3 sobre el plan que ya se ten\u00eda construido en la emergencia anterior donde se hicieron algunos ajustes y peque\u00f1os cambios.  Durante la formaci\u00f3n Se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda participativa, constructiva y practica en cada una de las tem\u00e1ticas desarrolladas, esta acci\u00f3n es socializada a la coordinaci\u00f3n de educaci\u00f3n y enlace de victimas para que pudieran acompa\u00f1ar el desarrollo de las actividades planteadas en el plan educativo de emergencia.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_9_Entrega_de_material_educativo_a_profesores_NRC": "Se entregaron 35 maletas pedag\u00f3gicas a docentes y AEC, para el fortalecimiento de las herramientas pedagogicas que imparten los referentes educativos en entornos de emergencia, asi mismo, los materiales que conforman la maleta fueron acompa\u00f1ados de las sesiones de formaci\u00f3n con docentes y AEC.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_10_Entrega_de_kits_deportivos_a_escuelas_NRC": "Teniendo en cuenta que desde la coordinaci\u00f3n de educaci\u00f3n a\u00fan se conservan los instrumentos musicales entregados en la emergencia anterior, se defini\u00f3 como URR-EeE entregar en la maleta pedag\u00f3gica \u00fanicamente material fungible como apoyo a la implementaci\u00f3n del plan educativo de respuesta en emergencia.\nEl 10 de septiembre se entrego una maleta pedag\u00f3gica que fue dividida en 2 partes, una para agentes educativos comunitarios y otra para docentes con el objetivo que pudieran contar con elementos de apoyo para las estrategias del plan de respuesta educativo en emergencias con los NNAJ", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_abastecimiento_de_agua": "Se dona a la oficina de atenci\u00f3n a v\u00edctimas una electrobomba y supresor de picos o breakermatic para captaci\u00f3n de agua en los albergues.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_saneamiento_b_sico": "En el albergue de Sirena, se reemplaz\u00f3 de red hidr\u00e1ulica y se construy\u00f3 una placa de piso en concreto para descole de aguas servidas de lavadero de ropas a fin de evitar malos olores y proliferaci\u00f3n de vectores", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "En el sector de WASH, Fueron entregados:\n453 kits de higiene a las familias de las comunidades de Sirena, Cacagual, Guacuco Mialo, Gualp\u00ed Catalina, Pir\u00ed Brisas.\nSe realizaron jornadas de sensibilizaci\u00f3n en buenas pr\u00e1cticas de higiene a las 5 comunidades en temas de; Higiene personal y del entorno, agua segura, vectores y residuos s\u00f3lidos.\nSe realiz\u00f3 encuesta inicial y final a fin de evaluar conocimiento de los h\u00e1bitos de higiene de los asistentes.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "Se realiza la elaboraci\u00f3n de pintura mural en colegio San Jos\u00e9 del Telemb\u00ed con mensajes claves de higiene, pr\u00e1cticas en la separaci\u00f3n de residuos y pr\u00e1cticas de agua segura, en la cual se vincularon mensajes de protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "La ERIN se realiz\u00f3 en la ERN del consorcio, identificando necesidades o vac\u00edos en el acceso y disponibilidad de los alimentos en las familias de las 17 comunidades, si bien, las comunidades hab\u00edan recibido atenci\u00f3n en paquetes alimentarios familiares y comunitarios, las necesidades persist\u00edan, ya que, no hab\u00edan garant\u00edas para un retorno seguro y las comunidades persist\u00edan en la cabecera municipal por la presencia constante de GANE.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "En el sector de seguridad alimentaria se desarrollaron actividades desde el 8 al 16 de julio 2022 realizando atenciones en las 17 comunidades desplazadas (Cacagual, Guacuco Mialo, Gualpi Catalina, Piri Espumero, Piscaunde, Piri Brisas, Sirena, Conquista 1, Conquista 2, Conquista 3, Negrito, Piri Brisas, Piri Delicias, Piri Para\u00edso, Piri Uni\u00f3n, Vuelta Larga Y Yacun), se desarrollaron actividades como:\n\u2022\t8 jornadas de taller de sensibilizaci\u00f3n sobre seguridad alimentaria, alimentaci\u00f3n saludable, los colores de los alimentos, grupos alimenticios, plato saludable, buenas pr\u00e1cticas de higiene entorno a la preparaci\u00f3n de los alimentos (Almacenamiento, preparaci\u00f3n, distribuci\u00f3n) y h\u00e1bitos saludables en el marco de una alimentaci\u00f3n saludable, en donde participaron l\u00edderes, jefes y jefas de hogar, docentes por cada una de las comunidades.\n\u2022\tSe entregaron 28 paquetes comunitarios a 17 comunidades de los cuatro desplazamientos diferenciando la entrega de uno, dos o tres paquetes alimentarios seg\u00fan el n\u00famero de integrantes de la comunidad, esta entrega se realiz\u00f3 uno a uno en los puntos de concentraci\u00f3n de las comunidades.", "group_of2sk15/group_lq31m11/PDM_seguimiento_posterior_a_la_distribuci_n": "\u2022\tSe realizaron 45 evaluaciones sobre conocimientos previos al taller y 45 evaluaciones conocimientos posteriores al taller para conocer la aceptaci\u00f3n por parte de la comunidad.\n\n\u2022\tSe realizaron 30 encuestas base con jefes y jefas de hogar participantes a los talleres a los cuales se realizar\u00e1 una l\u00ednea de salida o PDM para identificar impacto de la asistencia brindada por parte del sector SAN de Acci\u00f3n Contra el Hambre", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "Desde el \u00e1rea de salud f\u00edsica se reportan 263 consultas m\u00e9dicas, de las cuales 262 corresponden a consulta de primera vez y 1 corresponde a una reconsulta. Con un promedio de atenci\u00f3n de 44 pacientes al d\u00eda y 22 pacientes por m\u00e9dico por d\u00eda", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "se realizaron las actividades de suministro de medicamentos a la poblaci\u00f3n atendida donde se brind\u00f3 la informaci\u00f3n a cada familia sobre el manejo y administraci\u00f3n adecuada de los medicamentos entregados para una \u00f3ptima continuidad de los tratamientos en casa, en total se hicieron 281 entrega de medicamentos", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "Se efectuaron 88 atenciones en salud mental, en donde la impresi\u00f3n diagnostica que m\u00e1s se presenta es ansiedad con un porcentaje equivalente al 35%, lo cual se explica por el temor que los recientes eventos han generado en la poblaci\u00f3n, no solo por el desplazamiento en s\u00ed mismo, sino por las consecuencias de este en las \u00e1reas de ajuste de las personas atendidas. Como diagn\u00f3stico secundario se encuentra con un porcentaje de ocurrencia del 31% otros problemas psicosociales, derivados en su totalidad a la situaci\u00f3n del conflicto armado. Muy vinculado a la ansiedad como una modalidad de este trastorno, se identifica sintomatolog\u00eda de TEPT con una presencia del 17% de la poblaci\u00f3n consultante, as\u00ed mismo, asociado al conflicto armado se identifica la experiencia de Duelo por muerte violenta en un 11% de la poblaci\u00f3n participante. Finalmente se encuentra la depresi\u00f3n con un 6% de frecuencia, tambi\u00e9n derivada del conflicto armado, en donde se incluyen personas con apenas rasgos depresivos y tambi\u00e9n con criterios espec\u00edficos para trastorno depresivo", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "Se realizaron 4 actividades grupales, dos enfocadas al tema de salud mental y emociones y dos en los temas de emociones y vinculaci\u00f3n afectiva, este \u00faltimo con madres lactantes y gestantes. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 53 personas para las cuatro actividades", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "Con respecto a las violencias basadas en g\u00e9nero, de los 88 casos, el 15,84% (18) reportaron situaciones de violencia basada en g\u00e9nero. De estas, el 78% (14) de las vbg identificadas corresponden a violencias de tipo emocional, seguidas de un 11% de violencia sexual (2 casos), y de violencia f\u00edsica y econ\u00f3mica (1 caso respectivamente). Un aspecto cualitativo de relevancia identificado durante las consultas, hace referencia a la naturalizaci\u00f3n de las violencias basadas en g\u00e9nero, de manera que el reconocimiento, visibilizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de las situaciones, se mengua o minimiza generando dificultades para identificar y afrontar el impacto en la poblaci\u00f3n afectada. En esto, el factor del conflicto armado, cumple tambi\u00e9n un papel de agudizaci\u00f3n y severidad en la problem\u00e1tica, contribuyendo a la legitimaci\u00f3n y mantenimiento de estas violencias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R3_Sin_respuesta_SHELTER": "DRC tenia presencia en la emergencia, asi tambien hab\u00edan recibido kits de albergue por parte de la UARIV. Las necesidades en el sector de Shelter eran de tipo estructurales.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "Es un sector que no se", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Save The Children", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "REFUGIO_ASENTAMIENTO", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Se realiz\u00f3 atenci\u00f3n conjunta con la ONG para poder priorizar familias con caracter\u00edsticas especificas y que las familias pudieran recibir kits de albergue e higiene familiar.", "group_ob0im32/b_Nombre_de_la_entidad": "PMA", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino_001": "ALIMENTACION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es_001": "Se realiza articulaci\u00f3n para que desde el ELC (PMA) pudieran brindar atenci\u00f3n complementaria despu\u00e9s del ingreso de ACH-MIRE", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "RESPONSABILIDAD OTRAS", "group_zj0tq00/Dificultades_encontr_das_Responsabilidad": "hab\u00eda familias de las comunidades desplazadas las cuales aunque estaban en el censo no se encontraban en la cabecera municipal, por lo cual se indaga con los lideres o lideresas de cada ONG, sin embargo, hay vac\u00edos en los testimonios pero los lideres asumen la entrega de algunos kits de higiene y kits de ocupaci\u00f3n del tiempo libre.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Responsabilidad": "se deja constancia en las actas de entrega de la persona quien asume la entrega de esos elementos.", "group_zj0tq00/_Cu_les_Otras": "Politizaci\u00f3n de las entregas", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Otras": "se evidencia que una vez se entregaban los kits de higiene, kits de dignidad y los paquetes alimentarios comunitarios, regresaban unos paquetes a la oficina de enlace de victimas para una re distribuci\u00f3n, lo cual gener\u00f3 incertidumbre y alerta por parte del Staff del consorcio", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Otras": "se convoca una reuni\u00f3n con los l\u00edderes, lideresas de las comunidades, el ministerio publico (Personer\u00eda), institucionalidad del municipio y el equipo m\u00f3vil del consorcio, en la cual se manifest\u00f3 la inconformidad con las entregas regresaran a la oficina de enlace de victimas a lo cual las comunidades manifestaron que la distribuci\u00f3n se hac\u00eda porque hab\u00edan comunidades las cuales se hab\u00edan mezclado por la recepci\u00f3n de las declaraciones y se hab\u00edan unidos comunidades para las nuevas declaraciones. De esta reuni\u00f3n se le hace el llamado a la institucionalidad que las declaraciones sean por comunidad, as\u00ed mismo los censos para que no se presten malos entendidos en las entregas.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "200", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "30", "group_kq5co41/group_zo3ck85/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "10", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "7", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "247", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "30", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Alex Godoy", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1b_Tel_fono_1": "3143399212", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Personero municipal Roberto Pay\u00e1n", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "Katherine Sinisterra", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2b_Tel_fono_1": "3104506380", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Enlace de Victimas", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3a_Nombre": "Jader Preciado", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3b_Tel_fono_1": "3105132773", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "L\u00edder Comunitario Piri Paraiso", "group_ek1nq87/Observaciones": "Las 17 comunidades en condici\u00f3n de desplazamiento fueron atendidas en el casco urbano del municipio de manera intersectorial y escalonada seg\u00fan la comunidad, solamente hab\u00edan dos albergues destinados por la alcald\u00eda municipal donde se encontraban las comunidades de Yacun, Piscaunde y La Sirena a las cuales se prioriz\u00f3 para visibilizar necesidades de alojamiento, higiene y saneamiento. Cabe resaltar que los vac\u00edos o recomendaciones se realizan de manera general a las 17 comunidades, ya que, se evidenci\u00f3 que hay comunidades que fueron atendidas en el 2021 por el consorcio pero las necesidades persisten y el conflicto continua en la regi\u00f3n del Telemb\u00ed, destacando que son necesidades estructurales y haciendo un llamado a la institucionalidad y al ministerio publico para implementar acciones especificas para el retorno seguro con garant\u00edas de las comunidades y la no repetici\u00f3n de hechos violentos que sigan afectando las comunidades de la zona rural de Roberto Pay\u00e1n, Barbacoas y Mag\u00fci.                  \n\n                                                                                                                                 Las necesidades de las comunidades al ser en condici\u00f3n de desplazamiento se evidenciaron en la zona de acogida, por lo cual las necesidades estructurales en sus territorios o comunidades se visibilizaron hasta donde el equipo m\u00f3vil pudo indagar.\n\nLos c\u00f3digos de las actividades del sector de WASH est\u00e1n desactualizados por lo cual se consigna la informaci\u00f3n en los espacios y desde el \u00e1rea MEAL de APS se env\u00eda el correo con las necesidades.\n\nla informaci\u00f3n brindada sobre el incidente y la inconformidad por parte del equipo m\u00f3vil con una posible \"politizaci\u00f3n\" de las entregas por parte de la oficina de enlace de victimas se debe manejar a nivel del consorcio y no divulgarla para no generar una acci\u00f3n con da\u00f1o. Es importante resaltar que el equipo realiz\u00f3 la reuni\u00f3n donde se present\u00f3 la inconformidad, sin embargo, los lideres y la institucionalidad manifestaron que se hizo de esa manera para realizar una divisi\u00f3n equitativa entre las comunidades que quedaron censadas como una misma comunidad, por lo cual se hace un llamado a actualizar los censos y manifestarles que las agencias de cooperaci\u00f3n tomamos de base en algunas ocasiones los censos de la UARIV, pero podemos actuar con los censos propios de las comunidades.", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "meta/instanceID": "uuid:48172a54-67fa-40dd-8734-9bf8d60e8b39", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "48172a54-67fa-40dd-8734-9bf8d60e8b39", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-10-11T15:23:36", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}