{"_id": 346653005, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-10-11T15:08:06.474-05:00", "end": "2022-10-11T16:12:21.708-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "ALTO BAUDO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Comunidad ind\u00edgena Sar\u00fa", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-09-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Laura Blanco Camacho", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad APS", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-09-11", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHAL_R_JOPE358PR - El ciudadano es esposo de la gobernadora de Sar\u00fa.  El d\u00eda 11 de septiembre, trav\u00e9s de WhatsApp les indican que su hijo fue atacado con arma de fuego en otra comunidad en la que estudia, sin embargo, (y a\u00fan) se desconocen motivos del ataque. Debido a que en la zona no cuentan con un centro de salud que permita la atenci\u00f3n de estos casos, el hijo de los ciudadanos fue remitido a Quibd\u00f3 y posteriormente lo trasladaron a Medell\u00edn hasta donde lo acompa\u00f1\u00f3 un t\u00edo, sin embargo, una semana despu\u00e9s dicho familiar se regres\u00f3 a Quibd\u00f3 sin comunicar la situaci\u00f3n, por lo anterior,  el se\u00f1or tuvo que salir del resguardo a cuidar de su hijo quien sigue hospitalizado en Medell\u00edn hace m\u00e1s de 20 d\u00edas. No cuentan con red de apoyo y al se\u00f1or se le dificulta hablar claramente el espa\u00f1ol.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Desde el \u00e1rea jur\u00eddica, se interpuso una queja a la superintendencia de salud por los retrasos en la remisi\u00f3n del afectado hacia Medell\u00edn. No se tiene acceso a la respuesta ya que los datos proporcionados fueron los del t\u00edo que dej\u00f3 a joven en el hospital, quien no ha vuelto a responder en los n\u00fameros telef\u00f3nicos.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "APSCHAL_R_JOPE358PR", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:2a2ed8d0-b373-4f6a-8f33-fa96366017f6", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "2a2ed8d0-b373-4f6a-8f33-fa96366017f6", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-10-11T21:12:33", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}