{"_id": 347825308, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-10-14T11:56:46.380-05:00", "end": "2022-10-14T12:12:44.277-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "EL CHARCO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Alfonso L\u00f3pez, El Hojal,  Guabillo y San Francisco", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2022-10-14", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Familias: 1.417\nPersonas: 2.954\nEl 17 de septiembre a consecuencia de fuertes combates se desplazaron al menos 1.412 personas (715 familias) entre ellos 222 ni\u00f1as y 273 ni\u00f1os de las veredas Alfonso L\u00f3pez, Hojal, Guabillo, San Francisco hacia las veredas Magdalena y El Mero en El Charco (Nari\u00f1o); para un total de 2.954 personas desplazadas y 1.417 familias.\nEnlace: https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/10102022_desplazamientos_forzados_masivos_en_el_charco_narino_vf.pdf", "group_yv1ph08/time2": "2022-09-17", "group_yv1ph08/time3": "27", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Refugio y Asentamientos", "group_cn9za51/familias": "1417", "group_cn9za51/personas": "2954", "group_cn9za51/comu": "3", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El 19 de septiembre la administraci\u00f3n municipal realiz\u00f3 Comit\u00e9 Municipal de Justicia Transicional (CMJT) y se declar\u00f3 el desplazamiento masivo del barrio El Porvenir y las veredas Alfonso L\u00f3pez, El Hojal, Guabillo y San Francisco en El Charco (Nari\u00f1o). \u2713 El 26 de septiembre, la Administraci\u00f3n Municipal de El Charco realiz\u00f3 CMJT en el que se present\u00f3 informe de misi\u00f3n de verificaci\u00f3n. \u2713 El 29 de septiembre se convoc\u00f3 a otro CMJT para hacer la declaratoria de la emergencia en la comunidad de Limoncillo por los hechos ah\u00ed ocurridos.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "Fupad: A finales de septiembre hizo acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico en el levantamiento de los censos, la toma de declaraciones y el diligenciamiento de los anexos. De igual manera brindaron apoyo con una feria de servicios en atenci\u00f3n psicosocial grupal, junto con la elaboraci\u00f3n de talleres de nutrici\u00f3n y manipulaci\u00f3n de alimentos. En SAN hicieron la entrega de paquetes alimentarios.  \u2713 OCHA junto con los socios del Equipo Local de Coordinaci\u00f3n de Nari\u00f1o se encuentran realizando monitoreo y seguimiento a la situaci\u00f3n con el fin de gestionar asistencia humanitaria en complementariedad", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3--https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/10102022_desplazamientos_forzados_masivos_en_el_charco_narino_vf.pdf+ERN*FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:ec63a3f3-85a3-44cd-9ca6-0e5ff51c4fdf", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "ec63a3f3-85a3-44cd-9ca6-0e5ff51c4fdf", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-10-14T17:12:55", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}