{"_id": 349623072, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-10-18T20:03:22.176-05:00", "end": "2022-10-18T20:12:38.946-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Tangareal carretera", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "semiurbano", "group_gu1lq88/time1": "2022-10-13", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Laura Blanco Camacho", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad APS", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "APS Tumaco", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-09-17", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNATU_R_YUDE783PR - Mujer v\u00edctima de desplazamiento forzado por amenazas de una persona de grupos al margen de la ley contra su hijo de 16 a\u00f1os. Actualmente se encuentra alojada en la casa de una amiga en condiciones de hacinamiento. Debido a que es una campesina, a\u00fan no logra conseguir trabajo en el lugar de reubicaci\u00f3n. As\u00ed mismo, su hijo y su sobrina se encuentran desescolarizados debido a que el d\u00eda que realiz\u00f3 la declaraci\u00f3n de  los hechos vicitmizantes, la persona encargada del \u00e1rea educativa no se encontraba.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "APSNATU_R_YUDE783PR", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:d2acf21c-a16e-4d8a-a0c3-f916ab7c5cf6", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "d2acf21c-a16e-4d8a-a0c3-f916ab7c5cf6", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-10-19T01:12:50", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}