{"_id": 359672705, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-11-10T13:25:12.576-05:00", "end": "2022-11-10T13:37:40.456-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "CARMEN DEL DARIEN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "CARMEN DEL DARIEN", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "PADADO", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-11-01", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "DEYMIS JULIETH SOTO SANCHEZ", "group_gu1lq88/Cargo": "ALIANZA POR LA SOLIDARIDAD", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OtroOrigenInfo", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "CHCA-580.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-11-01", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHCA_R_WIDO483PR: Hombre trans de la comunidad ind\u00edgena sobreviviente a VBG solicita orientaci\u00f3n psicosocial frente a sucesos de VBG en su comunidad de origen, el cual se le brinda las recomendaciones de protecci\u00f3n pero manifiesta no querer realizar ninguna denuncia ni salir de su comunidad; ya que en la comunidad donde se encuentra actualmente se siente seguro. Se brindan n\u00fameros de protecci\u00f3n y autoprotecci\u00f3n en caso de que se repita un hecho victimizante en el cual se considere en riesgo.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "A completar por la UGC", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vnsQ782cZNmvke6b9za4fU", "meta/instanceID": "uuid:2f0b3e5d-233e-49dd-bc81-e1d11ca97c7a", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "2f0b3e5d-233e-49dd-bc81-e1d11ca97c7a", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-11-10T18:37:51", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}