{"_id": 359669115, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-11-10T12:34:52.677-05:00", "end": "2022-11-10T13:25:12.424-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "CARMEN DEL DARIEN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "CARMEN DEL DARIEN", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Alto Guayabal", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-10-26", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Deymis Julieth Soto S\u00e1nchez", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OtroOrigenInfo", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "VBG", "group_hl1yc96/_El_evento_ha_sucedido_antes_de_72_horas": "no", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "CHCA-580.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-04-16", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHCA_R_AURU732VBG: L\u00edder de la comunidad el cual durante la orientaci\u00f3n jur\u00eddica solicit\u00f3 orientaci\u00f3n psicosocial como consecuencia del fallecimiento de su hija la cual presuntamente se suicid\u00f3 pero \u00e9l no cree en el relato de los testigos. Se realiz\u00f3 la atenci\u00f3n individual desde el \u00e1rea psicosocial y se brindaron herramientas de afrontamiento. No se evidencia que el l\u00edder se encuentre en riesgo.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "A completar por la UGC", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vnsQ782cZNmvke6b9za4fU", "meta/instanceID": "uuid:3cd3cc13-d86d-49b3-9cb7-f3a1fd070908", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "3cd3cc13-d86d-49b3-9cb7-f3a1fd070908", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-11-10T18:25:23", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}