{"_id": 367653365, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-11-29T10:27:49.499-05:00", "end": "2022-11-29T11:11:56.948-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "MEDIO SAN JUAN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Paimad\u00f3", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-11-29", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El 11 de noviembre, al menos 137 personas (70 familias, 52 ni\u00f1as y ni\u00f1os, 30 adultos mayores, 2 mujeres gestantes) se desplazaron desde la comunidad de Paimad\u00f3 hacia la cabecera de Medio San Juan (Andagoya) e Istmina a ra\u00edz de la incursi\u00f3n por parte un Grupo Armado No Estatal (GANE) a su comunidad.", "group_yv1ph08/time2": "2022-11-11", "group_yv1ph08/time3": "18", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "70", "group_cn9za51/personas": "137", "group_cn9za51/comu": "2", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El 11 de noviembre, la administraci\u00f3n municipal de Medio San Juan atendi\u00f3 con la entrega 80 mercados para las familias que se hab\u00edan desplazado", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "Desde el 11 de noviembre el Ministerio P\u00fablico ha realizado la toma de declaraci\u00f3n por parte de la personer\u00eda de Medio San Juan. El 16 de noviembre, Heartland Alliance International realiz\u00f3 una Evaluaci\u00f3n R\u00e1pida de Necesidades (ERN) con el fin de identificar las necesidades persistentes y coordinar acciones de respuesta desde el Equipo Local de Coordinaci\u00f3n de Choc\u00f3. As\u00ed mismo, facilitaron un espacio con 45 familias desplazadas en Istmina, brindando atenci\u00f3n en psicoeducaci\u00f3n en salud mental, Primeros Auxilios Psicol\u00f3gicos (PAP) y socializaci\u00f3n de los derechos garantizados por la ley 1448 de 2011.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3--https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/19112022_alerta_desplazamiento_masivo_de_la_comunidad_de_paimado_-_medio_san_juan_vf.pdf+ERN*FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:6a79016c-85d0-45a3-8c5e-c7f158027621", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "6a79016c-85d0-45a3-8c5e-c7f158027621", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-11-29T16:12:23", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}