{"_id": 367618868, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-11-29T09:52:25.362-05:00", "end": "2022-11-29T10:06:38.910-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Bajo Mira y Frontera", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-11-29", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 5 de noviembre, se han desplazado forzosamente al menos 5.100 personas (1.275 familias) de los sectores de Santo Domingo, El Progreso y Viboral zonas 1 y 4 de los Consejos Comunitarios del Bajo Mira y Frontera hacia la cabecera municipal de Tumaco. Los hechos se presentaron como consecuencia de enfrentamientos entre dos Grupos Armados No Estatales (GANE), en un contexto de disputa por el control territorial. Adem\u00e1s de las afectaciones por desplazamiento forzado, las din\u00e1micas de violencia han generado que se configuren restricciones a la movilidad con alto riesgo de convertirse en confinamiento en la zona del r\u00edo Mira", "group_yv1ph08/time2": "2022-11-05", "group_yv1ph08/time3": "24", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "1275", "group_cn9za51/personas": "5100", "group_cn9za51/comu": "16", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Entre el 08 y 12 de noviembre, la Alcald\u00eda municipal atendi\u00f3 a 170 familias con alimentaci\u00f3n. De igual manera, el 12 de noviembre la Alcald\u00eda Municipal por medio del enlace de v\u00edctimas realiz\u00f3 un censo de las familias desplazadas", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El 08 de noviembre se realiz\u00f3 un Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT) en Tumaco con la participaci\u00f3n de Ministerio P\u00fablico, autoridades locales y departamentales para identificar las necesidades y riesgos. Entre los acuerdos a los que se lleg\u00f3 en el espacio, destaca: i) revisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n para el levantamiento de los censos y agilizar el proceso de subsidiariedad; ii) levantamiento de los censos que contemplen la totalidad del n\u00facleo familiar y iii) jornada de verificaci\u00f3n en Bajo Mira y Frontera cuando se tenga concepto de seguridad por parte de Fuerza P\u00fablica para determinar el posible confinamiento.. \u2713 El Equipo Local de Coordinaci\u00f3n (ELC) Nari\u00f1o contin\u00faa monitoreando la situaci\u00f3n humanitaria en el municipio con el fin de evaluar la posibilidad de brindar respuesta en complementariedad, siguiendo los Standard Operational Procedures (SOPs).", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3--https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/17112022_desplazamiento_masivo_de_comunidades_afrodescendientes_de_bajo_mira_y_frontera_tumaco_narino.pdf+ERN*FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:3224ab0a-62cb-4e18-ad94-1245f34bb5ea", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "3224ab0a-62cb-4e18-ad94-1245f34bb5ea", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-11-29T15:07:07", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}