{"_id": 368888881, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-12-02T08:28:55.023-05:00", "end": "2022-12-02T08:36:47.042-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SANTA BARBARA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "vereda Las Varas", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Consejo Comunitario Esfuerzo Pescador", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-12-02", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "NARCOTRAF CRISIS_DESPLAZAM HOMICIDIOS PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Entre el 15 y 22 de noviembre, al menos 442 personas afrodescendientes (159 familias) pertenecientes al Consejo Comunitario Esfuerzo Pescador de la vereda Las Varas (municipio de Santa B\u00e1rbara de Iscuand\u00e9) se desplazaron progresivamente hacia las veredas Soledad Pueblito, Soledad Pesquera y Estero Largo en Santa B\u00e1rbara de Iscuand\u00e9 (el 15 de noviembre - 128 personas, 41 familias, 27 ni\u00f1as y 16 ni\u00f1os); hacia la cabecera municipal del municipio El Charco\nEnlace: https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/30112022_desplazamiento_forzado_masivo_de_las_varas_y_soledad_pueblito_de_santa_barbara_vf.pdf", "group_yv1ph08/time2": "2022-11-15", "group_yv1ph08/time3": "17", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "159", "group_cn9za51/personas": "442", "group_cn9za51/comu": "3", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Entre el 15 y 18 de noviembre, la Alcald\u00eda municipal de Santa B\u00e1rbara de Iscuand\u00e9 brind\u00f3 ayuda humanitaria inmediata (AHI) en los componentes de alimentaci\u00f3n, albergue y kits de aseo a las 41 familias de Las Varas alojadas en distintas veredas. Entre el 21 y 24 de noviembre, la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las Victimas (UARIV) brind\u00f3 asistencia humanitaria.", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:458c01df-76a9-408f-b363-b43a9faf9b73", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "458c01df-76a9-408f-b363-b43a9faf9b73", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-12-02T13:36:58", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}