{"_id": 369011457, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-12-02T15:56:34.520-05:00", "end": "2022-12-02T16:10:58.970-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "EL CHARCO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin Informaci\u00f3nc", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2022-12-02", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El 11 de octubre, se desplazaron forzosamente 94 personas (33 familias) \u2013entre ellas 33 mujeres, 20 ni\u00f1as y 20 ni\u00f1os- del barrio Corea en la zona urbana del municipio de El Charco hacia otros barrios aleda\u00f1os del municipio, a las veredas Sequionda, Brazo Seco y hacia el municipio de Cali (Valle del Cauca). Los hechos se presentaron debido a enfrentamientos entre dos Grupos Armados No Estatales (GANE) y ataques contra bienes civiles como las viviendas de la poblaci\u00f3n en donde resultaron afectadas 18 viviendas con impacto de balas.\nEnlace: https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/01122022_desplazamiento_forzado_masivo_intraurbano_del_barrio_corea_en_el_charco_narino_vf.pdf", "group_yv1ph08/time2": "2022-10-11", "group_yv1ph08/time3": "52", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "33", "group_cn9za51/personas": "94", "group_cn9za51/comu": "2", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Entre el 15 y 18 de noviembre, la Alcald\u00eda Municipal de El Charco y la Gobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o brindaron traslado humanitario de emergencia a 6 familias afectadas. Entre el 17 y 19 de noviembre, la Alcald\u00eda Municipal de El Charco brind\u00f3Ayuda Humanitaria Inmediata (AH\u00cd) en los componentes de alimentaci\u00f3n, albergue y kits de aseo. Socios del Equipo Local de Coordinaci\u00f3n (ELC) de Nari\u00f1o brindaron respuesta en complementariedad a 664 familias afectadas por desplazamientos masivos de los barrios El Porvenir, Limoncillo y El Carmen Dos del municipio de El Charco.", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3--https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/01122022_desplazamiento_forzado_masivo_intraurbano_del_barrio_corea_en_el_charco_narino_vf.pdf+ERN*FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:839ae597-e685-46ae-b1ae-e86888121128", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "839ae597-e685-46ae-b1ae-e86888121128", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-12-02T21:11:11", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}