{"_id": 379125021, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2022-09-26T17:36:33.143-05:00", "end": "2022-12-29T13:22:08.400-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "no aplica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Vereda Restrepo", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2022-12-29", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Mar\u00eda Laura L\u00e1zaro", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "Alianza por la Solidaridad- Regional Tumaco", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "no aplica", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-11-25", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNATU_U_SEGR946PR - El se\u00f1or Sergio es un l\u00edder comunitario de la comunidad  en la vereda Restrepo, anterirormente fue presidente de la junta veredal,  hab\u00eda recibido amenazas en contra de su vida y el d\u00eda 25 de noviembre de 2022 le realizan disparos cerca de su vivienda, ese mismo d\u00eda decide salir con su familia al casco urbano de Tumaco por temor a que intenten nuevamente atentar contra su vida, se desplaza con su esposa en estado de gestaci\u00f3n (semana 40) y dos hijas menores de edad, no tiene red de apoyo fuera de Tumaco.", "group_mu9ho06/Logisitica": "no aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "no aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "no aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "no aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "S\u00ed", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:1545004f-4028-4735-91ed-08f3a4ff8063", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "1545004f-4028-4735-91ed-08f3a4ff8063", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2022-12-29T18:22:24", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}