{"_id": 383049903, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-01-12T19:32:19.909-05:00", "end": "2023-01-13T09:58:20.565-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-01-06", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Laura Blanco Camacho", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad APS", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "AHI", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "NNAJ", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-11-11", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNATU_R_SHTO864NNAJ - Adolescente quien recibi\u00f3 amenazas para ser llevada por parte de actores armados pertenecientes a grupo al margen de la ley. Debido a la situaci\u00f3n de riesgo y a inicio de situaciones de acoso por parte de dichos actores, su familia tuvo que desplazarse para tratar de mitigar el riesgo. La familia de la menor ha realizado el proceso para cupo en centro educativo, sin embargo, debido a la precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mica, no cuentan con recursos para alimentaci\u00f3n ni para \u00fatiles escolares.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "APSNATU_R_SHTO864NNA", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:74dcc95f-9060-476e-b72f-a22aba04197e", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "74dcc95f-9060-476e-b72f-a22aba04197e", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-13T14:58:30", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}