{"_id": 386350509, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-01-23T21:42:38.011-05:00", "end": "2023-01-23T21:56:00.855-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SANTA BARBARA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Soledad Pueblito", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2022-12-29", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Laura Blanco Camacho", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad APS", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "APS - regional Tumaco", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-12-05", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNASA_R_ARCA393PR - Lideresa comunitaria quien recibi\u00f3 amenazas por parte de actores armados de grupos al margen de la ley que hacen presencia en la zona. Se\u00f1ala que despu\u00e9s del evento sali\u00f3 con sus 3 hijas de su lugar de vivienda y que por el momento, no considera la posibilidad de volver, ya que no hay garant\u00edas para su retorno. Requiere apoyo para reubicaci\u00f3n a la ciudad de Cali, donde cuenta con red de apoyo y donde asistir\u00e1 a citas m\u00e9dicas de una de sus hijas. \n\nLa ciudadana a\u00fan no ha realizado declaraci\u00f3n ante las autoridades competentes por desconfianza en los entes territoriales. Se espera que posterior al proceso de reubicaci\u00f3n realice dicha diligencia.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "APSNASA_R_ARCA393PR", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:3158214e-630c-4e46-ab0b-755a553cc03f", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "3158214e-630c-4e46-ab0b-755a553cc03f", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-24T02:56:11", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}