{"_id": 386353519, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-01-23T22:12:59.889-05:00", "end": "2023-01-23T22:24:19.512-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No aplica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "No aplica", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-01-06", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Laura Blanco Camacho", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad APS", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OrganismoPrivado", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-12-29", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNATU_U_LEES400PR - Mujer, lideresa comunitaria, quien por su ejercicio y por la veedur\u00eda que realiza respecto a entidades y proyectos de la institucionalidad, ha sido v\u00edctima de amenazas y destrucci\u00f3n de un local que constitu\u00eda una fuente de ingresos para ella y su familia en Tumaco. Se\u00f1ala que pese a que cuenta con esquema de 2 escoltas desde 2017 y una camioneta blindada (sin gasolina, con ayuda de la ONU apoyo para combustible) no cuenta con sustento econ\u00f3mico para alimentaci\u00f3n y alojamiento en el proceso de reubicaci\u00f3n temporal que ha tenido que realizar.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "APSNATU_U_LEES400PR", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:e762612c-c955-434d-a5df-d6554bec1634", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "e762612c-c955-434d-a5df-d6554bec1634", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-24T03:24:29", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}