{"_id": 387274288, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-01-25T14:50:21.401-05:00", "end": "2023-01-25T18:28:40.576-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "ANUR-480.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-01-25", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2022-07-21", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2022-07-31", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "ANTIOQUIA", "group_kp1mu41/ANTIOQUIA": "URRAO", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Nocond\u00f3, Puntas de Ocaido,  Play\u00f3n Arriba y Play\u00f3n Abajo,Urado, San Miguel, Zabaleta", "group_kp1mu41/num_comunidades": "7", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Nocond\u00f3, Puntas de Ocaido,  Play\u00f3n Arriba y Play\u00f3n Abajo,Urado, San Miguel, Zabaleta, en tres puntos de atenci\u00f3n: Puntas de Ocaid\u00f3, Nocond\u00f3 y Play\u00f3n Abajo", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Erika Torres", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Consejo_Noruego_para_Refugiados_NRC", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3213260846", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R.2_EeE R3_Shelter", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC 5-R1-1.1-2-2_Prestacion_de_apoyo_directo_a_las_autoridades__NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2022-07-22", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2022-07-31", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.1-8-1/Provisi\u00f3n_de_NFI 4-R2-2.1-8-2/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-4/Maestros_o_AE_con_aumento_d 4-R2-2.3-10-5/Entrega_de_material_educat", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2022-07-22", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2022-07-31", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "N/A", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "N/A", "group_wo86e58/group_zh0iq17/R3_Actividades_SHELTER": "4-R3-3.1-12-1/Provisi\u00f3n_de_soluciones_de", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_ingreso_NRC_SHELTER": "2022-07-22", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_salida_NRC_SHELTER": "2022-07-31", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Vacios_SHELTER": "N/A", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Recomendaciones_SHELTER": "N/A", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de la atenci\u00f3n a la  emergencia derivada de las afectaciones por confinamiento y desplazamiento ocasionados por el conflicto armado interno, se brindaron talleres din\u00e1micos de formaci\u00f3n en informaci\u00f3n y la debida orientaci\u00f3n legal en casos individuales a 238 personas para que las mismas conozcan las rutas para acceder a sus derechos como v\u00edctimas del conflicto entre las tam\u00e1ticas facilitadas se encuentran:  conceptos, rutas y esponsables institucionales que define La  Ley de v\u00edctimas y restituci\u00f3n de Tierras 1448 de 2011 as\u00ed como sus respectivos decretos \u00e9tnicos, ruta de acceso a la declaraci\u00f3n ante Ministerio P\u00fablico por hechos individuales o masivos/colectivos,ruta de solicitud ayuda humanitaria, ruta general y priorizada de indemnizaci\u00f3n administrativa ante UARIV, solicitud de atenci\u00f3n y responsabilidades hacia las v\u00edctimas de conflicto de entidades como UBPDD, URT, ICBF, Fiscal\u00eda,SGSSS.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_2_Apoyo_directo_con_autoridades_para_garantizar_servicios_humanitarios_Descripci_n_Cantidad": "Se desarroll\u00f3 articulaci\u00f3n con la administraci\u00f3n municipal para el desarrollo adecuado de las acciones.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_6_Suministro_de_NFI_kits_de_EiE_individuales_educativos_pertinentes_a_los_ni_os": "280 kits de uso del tiempo libre", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_7_Sesiones_de_formaci_n_para_ni_os": "Formaci\u00f3n de 280 Ni\u00f1os, ni\u00f1as j\u00f3ves y adolescentes en acciones  de repaso deactiviades que implemetar\u00edan en el tiempoque cesan sus clases debido a las emergencias para fementar la continuidad educativa y el autocuidado.Prevenci\u00f3n en fuego cruzado, Comportamientos seguros frente a riesgos por artefactos explosivos.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "Formaci\u00f3n de 19 Docentes y agentes educativos comunitarios en EeE, entrega de igual numero de kits y construcci\u00f3n de Plan educativo de respuesta para seguimiento de las actividades que realizan con los estudiantes", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_9_Entrega_de_material_educativo_a_profesores_NRC": "Entrega de 19 kits educativos", "group_of2sk15/group_qw7se20/_11_Provisi_n_de_soluciones_de_refugio_temporal_colectivo_o_individual_NRC": "Construcci\u00f3n de Aula escolar segura en comunidad de Nocond\u00f3, que permita la .continuidad escolar bajo par\u00e1metros de seguridad e inclusi\u00f3n a los NNA", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_en_Personas_en_Riesgo": "En el  sector no se vislumbraron necesidades que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASH": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SAN": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SALUD": "No se evidenciaron necesidades en el sector que demandaran atenci\u00f3n", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Alcald\u00eda municipal", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "PROTECCION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Articulaci\u00f3n con enlace de v\u00edctimas para conocer acciones y necesidades as\u00ed como para las comunicaciones extras hacia las comunidades adem\u00e1s de sinergia  para manejo de casos.", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "ACCESIBILIDAD OTRAS", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Accesibilidad": "Zonas de dificil acceso que complica la llegada de pesonal y entregables", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Accesibilidad": "Adaptaci\u00f3n a los medios de transporte y de terreno", "group_zj0tq00/_Cu_les_Otras": "Conectividad", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Otras": "Bajo o poco acceso a conectividad telef\u00f3nica", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Otras": "Utilizar los recursos y medios disponibles, seguros y de facil acceso con los que cuenta el personal  como spot,radio.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "1049", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "1049", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/c_Virtual_Individual": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/d_Virtual_Grupal": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/e_Telef_nica": "0", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Luisa Enlace", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1b_Tel_fono_1": "3022257051", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Alcald\u00eda municipal/ Secretr\u00eda de gobierno/enlace de v\u00edctimas", "group_ek1nq87/Observaciones": "Acciones integradas mediante las cuales se brind\u00f3 respuesta articulada a las necesidades apremiantes y urgentes evidenciadas de la poblaci\u00f3n con ocasi\u00f3n al conflicto armado interno.", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:90077cf6-7fba-49df-b489-10df81fba4ee", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "90077cf6-7fba-49df-b489-10df81fba4ee", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-25T23:28:52", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}