{"_id": 388037135, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-01-27T08:03:12.809-05:00", "end": "2023-01-27T11:23:10.646-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "CHSI.187", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-01-27", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2022-08-30", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2022-09-12", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "CHOCO", "group_kp1mu41/CHOCO": "SIPI", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Medio San Juan", "group_kp1mu41/num_comunidades": "7", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "SAN AGUSTIN, BUENAS BRISAS, CA\u00d1AVERAL, CHARCO HONDO, CHARCO LARGO, BARRANCON Y BARRANCONCITO", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Erika Torres", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Consejo_Noruego_para_Refugiados_NRC", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3213260846", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R1_Proteccion_PR R1_Proteccion_NNAJ R.2_EeE R6_Salud", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2022-09-11", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2022-09-12", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i3": "2-R1-1.3-5-12/Asesoramiento_jur\u00eddico", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_PR": "2022-09-11", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_PR": "2022-09-12", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_PR": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_PR": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i4": "2-R1-1.4-7-22/NNJ_con_orientaci\u00f3n_o_ases", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_NNAJ": "2022-09-11", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_NNAJ": "2022-09-12", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_NNAJ": "N/A", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_NNAJ": "N/A", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2022-09-11", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2022-09-12", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "N/A", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "N/A", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.2-26-4/Asesoramiento_y_sesiones_a 3-R6-6.3-27-5/Identificaci\u00f3n_y_asistenci", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2022-08-31", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2022-09-12", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "N/A", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "N/A", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de atenci\u00f3n de emergencia por confinamiento en Sip\u00ed - Choc\u00f3, desde la competencia ICLA se realiz\u00f3 estrategia jur\u00eddico-pedag\u00f3gica para el conocimiento, acceso, exigibilidad derechos y activaci\u00f3n administrativa de asistencia y atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, as\u00ed mismo se realiz\u00f3 asistencia y orientaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto. \n\n\u25cf\tEstrategia Jur\u00eddico-pedag\u00f3gica para el conocimiento, acceso y exigibilidad de derechos de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado. \n\nSe realiz\u00f3 taller formativo en la comunidad de San Agust\u00edn sobre la ley 1448 de 2011, decretos \u00e9tnicos, y mecanismos de exigibilidad derechos fundamentales, orientado a la identificaci\u00f3n de riesgos en el marco del conflicto armado, rutas de atenci\u00f3n e instituciones responsables de la asistencia y atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Dicho taller cont\u00f3 con la asistencia de 16 hombres y 14 mujeres para un total de 30 personas.\n\n\u25cf\tAsistencia y Orientaci\u00f3n Legal\n\nEn respuesta a emergencia por confinamiento se identificaron personas con necesidades jur\u00eddicas, a las que se les ha brindado asistencia y orientaci\u00f3n legal conforme los riesgos y necesidades de protecci\u00f3n identificadas. Dichas asistencias fueron orientadas en la solicitud de asistencia humanitaria para la protecci\u00f3n derechos y satisfacci\u00f3n de necesidades relacionadas con seguridad alimentaria, y rehabilitaci\u00f3n. Se asisitieron legalmente a 3 personas.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_2_Apoyo_directo_con_autoridades_para_garantizar_servicios_humanitarios_Descripci_n_Cantidad": "Articulaci\u00f3n con Personer\u00eda municipal y enlace de v\u00edctimas para brindar respuesta a la poblaci\u00f3n y posible remisi\u00f3n de casos.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_5_Respuesta_adecuada_a_personas_en_riesgo_ApS": "Dentro de las respuesta que se brinda a la emergencia, se realizan actividades jur\u00eddicas desde un enfoque etnoterritorial, logrando identificar las necesidades de protecci\u00f3n de aquellos l\u00edderes y lideresas que por su rol dentro de la comunidad enfrentan alg\u00fan tipo de riesgo por parte de los actores armados presentes en el territorio. Se hace necesario dar a conocer la normatividad colombiana vigente que permita la garant\u00eda de protecci\u00f3n real y efectiva de sus derechos. Una vez abordado el tema frente a la normatividad, se da a conocer las rutas de atenci\u00f3n institucional, las medidas de protecci\u00f3n que se establece para garantizar las estabilidad de las personas en las comunidades y de las mismas comunidades. A su vez, se brinda informaci\u00f3n sobre mecanismo de exigibilidad de derechos, por medio de los cuales pueden acudir a los entes territoriales para proteger sus derechos.Beneficiando a 30 personas con esta actividad.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "Se realiz\u00f3 taller de educaci\u00f3n en emergencias en 2 m\u00f3dulos (Conceptos b\u00e1sicos EiE y pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica y comunitaria en la emergencia aguda) con 1 docente y 4 agentes educativos comunitarios de la comunidad de San Agust\u00edn.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "El objetivo de las atenciones se centr\u00f3 en generar respuesta integral en salud f\u00edsica para manejo de morbilidades complementarias derivadas de la emergencia y en propiciar espacios de consulta individual y colectiva para el acceso y mejor\u00eda de s\u00edntomas de salud mental derivados de la crisis por conflicto armado.Las atenciones se llevaron a cabo entre el 31 de agosto y el 12 de septiembre en las comunidades de Charco Largo (01/09/22 \u2013 07/09/22) y San Agust\u00edn (10/09/22 \u2013 12/09/22). Para esta atenci\u00f3n fueron priorizadas 7 comunidades para la atenci\u00f3n integral en salud mental y salud f\u00edsica: Charco Largo, Barranc\u00f3n, Charco Hondo, San Agust\u00edn, Buenas Brisas, Ca\u00f1averal, Barranconcito. \nEl municipio de Sip\u00ed, en sus zonas rurales, presenta grandes retos en cuanto a servicios de salud oportunos y de calidad, situaciones que se ven empeoradas en el marco del conflicto armado y contexto social del municipio. Se observa que la mayor\u00eda de poblaci\u00f3n no cuenta con acceso real a servicios de consulta externa, situaci\u00f3n todav\u00eda m\u00e1s cr\u00edtica en cuanto a acceso a servicios de mayor complejidad, control de las enfermedades cr\u00f3nicas, controles prenatales oportunos y control de crecimiento y desarrollo infantil. Entre las principales causas de consulta, se encontraron: anemia, lumbago, hipertensi\u00f3n arterial, infecci\u00f3n aguda de v\u00edas a\u00e9reas bajas, mialgia y cefalea. Muchos de estos s\u00edntomas secundarios a situaciones de orden emocional/psicol\u00f3gico en el marco del conflicto armado. Se alcanz\u00f3 un total de 871 personas.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "Se entregaron medicamentos a la mayor\u00eda de personas atendidas por los m\u00e9dicos (861 medicamentos entregados en total) de acuerdo al diagn\u00f3stico realizado en la consulta de atenci\u00f3n primaria en salud", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "Las nuevas din\u00e1micas del conflicto armado que se observan por presencia de grupos armados legales e ilegales como confinamiento, desplazamiento, presencia de artefactos explosivos, minas antipersona, munici\u00f3n sin explotar, enfrentamientos, hostigamientos o simplemente el miedo entre otros hacen que las personas de las comunidades sufran de m\u00faltiples afecciones psicopatol\u00f3gicas y diagn\u00f3sticos como: otros problemas psicol\u00f3gicos: con el 46.7 % de las personas atendidas  en las diferentes comunidades que corresponden a trastornos del estado de \u00e1nimo, desadaptaci\u00f3n social, problemas comportamentales, todo esto est\u00e1 ligado al dolor, la perdida el temor, rabia ,resentimiento, el agotamiento la frustraci\u00f3n que sienten las personas y manifiestan en la sesiones individuales .  Se brind\u00f3 atenci\u00f3n a 225 personas.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "Los talleres de psicolog\u00eda fueron priorizados seg\u00fan las necesidades expresadas por la comunidad estudiantil, por los lideres y lideresas de las comunidades visitadas y seg\u00fan los casos vistos en la intervenci\u00f3n individual.184 en total.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "Los casos fueron atendidos tanto por equipo de salud f\u00edsica como de salud mental, de los cuales, destacamos 1 caso de violencia sexual >72 horas. 141 en total.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "Debido a la situaci\u00f3n de seguridad, no fue posible realizar los espacios que se hab\u00edan planteado en este aspecto.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R3_Sin_respuesta_SHELTER": "No se evidenciaron necesidades que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASH": "No se evidenciaron necesidades que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No se evidenciaron necesidades que demandaran atenci\u00f3n", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SAN": "No se evidenciaron necesidades que demandaran atenci\u00f3n", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Personer\u00eda municipal", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "PROTECCION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Articulaci\u00f3n con  Personer\u00eda municipal y enlace de v\u00edctimas para brindar respuesta a la poblaci\u00f3n y posible remisi\u00f3n de casos.", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "SEGURIDAD ACCESIBILIDAD", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Seguridad": "Enfrentamientos en las comunidades cercanas que dificultaron el desarrollo de las actividades.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Seguridad": "Evacuaci\u00f3n de equipo y articulaci\u00f3n con entidades territoriales.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Accesibilidad": "Nivel del r\u00edo y traslado en botes de poca capacidad", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Accesibilidad": "Verificar informaci\u00f3n con las comunidades", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "1400", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_0_Personas_que_participaron_e": "1", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "1400", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Seguey Palacios", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1d_Celular_001": "3103205794", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Personer\u00eda municipal Sip\u00ed", "group_ek1nq87/Observaciones": "Repuesta a las necesidades brindada de manera integral y coordinada.", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:f9a64f75-131a-4ee0-8b08-bb2b5ae2d15b", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "f9a64f75-131a-4ee0-8b08-bb2b5ae2d15b", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-27T16:23:16", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}