{"_id": 388111192, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-01-27T14:50:29.290-05:00", "end": "2023-01-27T14:55:42.494-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "META", "group_gu1lq88/META": "VISTAHERMOSA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Nueva Colombia", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Nueva Colombia", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-01-27", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza Por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OtroOrigenInfo", "group_gu1lq88/_Cu_l": "Identificado en emergencia MEMA-602.1", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "-MEMA-602.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-10-12", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSMEVI_R_YINA485PR: Excombatiente de FARC en proceso de reincorporaci\u00f3n quien se ha visto en riesgo y amenazas por parte de miembros de la Fuerza P\u00fablica quienes realizan acciones en el territorio. Actualmente, requiere asesor\u00eda jur\u00eddica sobre el estado de su proceso de reincorporaci\u00f3n y las amenazas sobre nuevas ordenes de captura en su contra. Se realiza asesor\u00eda psicol\u00f3gica, as\u00ed tambi\u00e9n, asesor\u00eda jur\u00eddica sobre el proceso con la ARN.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:76b82b4f-b519-4d1c-84b7-c1cf5638c7c1", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "76b82b4f-b519-4d1c-84b7-c1cf5638c7c1", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-01-27T19:55:51", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}