{"_id": 389921549, "formhub/uuid": "93f3f67f4542465b8cf177da52eb0b76", "start": "2023-02-01T16:04:34.560-05:00", "end": "2023-02-01T16:08:20.987-05:00", "group_gener/departamento": "amazonas", "group_gener/municipio": "91001_leticia", "group_gener/Point": "26.25401 16.721455 0 0", "group_gener/Vereda_Corregimiento": "La Victoria", "group_gener/Comunidad": "La Loma", "group_gener/Fecha_del_Evento_001": "2023-02-02", "group_gener/Hora_del_Evento": "16:15:00.000-05:00", "group_gener/Urbano_Rural": "Urbano", "group_Contexto/Macrocategorias": "Combate", "group_Contexto/Categorias": "Combates", "group_Contexto/Fuente_001": "file:///C:/Users/Paola%20Garc%C3%A9s/Downloads/Actualizaci%C3%B3n%20No1%20Persistencia%20de%20restricciones%20a%20la%20movilidad%20en%20Guaviare%20VF.pdf", "group_Contexto/Narrativo_001": "ITUACI\u00d3N Al menos 1.191 personas (286 familias) de las veredas La Paz (municipio de El Retorno), Tomachip\u00e1n, Golondrinas, Ca\u00f1o Makusito y el asentamiento ind\u00edgena Nukak Cheka-moh (municipio de San Jos\u00e9 del Guaviare) mantienen afectaciones por restricciones a la movilidad desde diciembre del 2022, cuando ocurri\u00f3 la incursi\u00f3n de un actor armado sin identificar a la zona. Se tiene registro de las restricciones a la movilidad en esta \u00e1rea desde el 2022 que aun estar\u00edan vigentes, limitaciones en el ingreso y salida de algunas personas de la zona rural hacia el casco urbano, la adopci\u00f3n de medidas de afrontamiento negativas por parte de algunas familias al no permitir que sus ni\u00f1os y ni\u00f1as asistan a clases por temor, as\u00ed como la imposibilidad de acceder a alimentos tanto por los controles ejercidos por actores armados en las v\u00edas de acceso a las veredas como por la suspensi\u00f3n de las actividades econ\u00f3micas de la poblaci\u00f3n, configurando as\u00ed riesgos en la seguridad alimentaria y los medios de vida de las comunidades. Como antecedente, se tiene el registro de un confinamiento (ver Alerta) durante diciembre del 2022 en la vereda La Paz en donde se vieron afectadas por lo menos 491 personas (136 familias). El confinamiento finaliz\u00f3 una semana despu\u00e9s, sin embargo, persistieron las restricciones a la movilidad de la poblaci\u00f3n. Se perciben tensiones entre los Grupos Armados No Estatales (GANE) que hacen presencia en la zona por la disp", "group_Contexto/Implicaciones_para_MIRE": "si", "group_Contexto/_Cu_l_001": "suspensi\u00f3n", "group_gu1lq88_001/Caracter": "GDO", "group_gu1lq88_001/GDO": "Los Pachelly", "group_gu1lq88_001/Estructura_del_Grupo_Armado": "Urbana", "group_gu1lq88_001/SubEstructura_del_Grupo_Armado": "Semi", "group_gu1lq88_001/Existe_otro_grupo_armado_impli": "si", "group_gu1lq88_001/Segundo_Grupo": "GAO-R", "group_gu1lq88_001/GAO_R": "FARC", "group_gu1lq88_001/Estructura_del_Grupo_Armado_001": "Juan Estanislao", "group_gu1lq88_001/SubEstructura_del_Grupo_Armado_001": "Rocker", "group_gu1lq88_001/time1": "2023-02-14", "group_gu1lq88_001/Evento": "Presencia_Esporadica", "group_Acceso/AUTOR": "Paola Garc\u00e9s", "group_Acceso/NARRATIVO": "Sin confirmar", "group_Acceso/Socios": "otras_organizaciones___institu", "group_Acceso/_Cu_l_Cu_les": "UARIV", "group_Acceso/Consecuencias_001": "Sin mayor informaci\u00f3n", "group_Acceso/Descripcion": "Para seguimiento por parte de los socios", "__version__": "vreLNZQhmx2nzC4WRkLwLN", "_version_": "vKkMnXC7MzaeYxgjAkP66P", "_version__001": "vb3DCBJYaEBRDXZYpNBi4w", "_version__002": "vVHr9qiTnYYBU25epczKpn", "_version__003": "vwUUZTwFYy44j3qsMRCx6t", "_version__004": "v9SSW5zNbDZdFkzssJjzTY", "_version__005": "vicUyBQ8Q8hWFQheVFFxeT", "_version__006": "vCGtaMrA9JCyfATuhdqZsB", "_version__007": "vPhV5F3BMFT8uHUcw8cVEV", "meta/instanceID": "uuid:fc5f325a-824f-407e-90d2-0d1109c1df1d", "_xform_id_string": "aKZg4apnJARrntWx6KyUjA", "_uuid": "fc5f325a-824f-407e-90d2-0d1109c1df1d", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [26.25401, 16.721455], "_submission_time": "2023-02-01T21:08:31", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}