{"_id": 391825558, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-08T13:40:38.676-05:00", "end": "2023-02-08T14:26:43.081-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "MEDELLIN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "El Carmen", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "El Carmen", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-08", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "MEMA 630.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-01-09", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSANME_U_YUGA110PR Dado su rol de liderazgo y el de su pareja sentimental, la mujer fue secuestrada y torturada, con su pareja sentimental, quien fue asesinada por parte del grupo paramilitar. y ella fue liberada horas despu\u00e9s. Como consecuencia de estos hechos, tuvo que desplazarse junto con su hija a la ciudad de Medell\u00edn donde vive de forma intermitente en casa de familiares o amigos. Actualmente, presenta graves afectaciones psicol\u00f3gicas tanto ella como su hija. Se realiza asesor\u00eda jur\u00eddica sobre ruta de atenci\u00f3n 1448/2011 y protecci\u00f3n de l\u00edderes y lideresas. Se realiza asesor\u00eda sobre acceso a ofertas educativas como forma de resiliencia y sobrevivencia luego de los hechos vividos. Requiere apoyo en CASH para alojamiento, pendiente definir opci\u00f3n de vivienda y monto.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:5e4615ff-d88b-45d7-837c-8ba95ef768c5", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "5e4615ff-d88b-45d7-837c-8ba95ef768c5", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-08T19:26:54", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}