{"_id": 392157508, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-08T14:26:43.186-05:00", "end": "2023-02-09T12:40:09.566-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "REMEDIOS", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Lejanias", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Lejanias", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-08", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "ANRE-630.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-01-09", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSANRE_R_ELMO032PR En virtud de su liderazgo comunitario en la vereda de Lejan\u00edas dada las actividades realizadas en la misi\u00f3n de verificaci\u00f3n con el Alto Comisionado para la Paz con la organizaci\u00f3n CAHUCOPANA. El l\u00edder en cuesti\u00f3n fue declarado objetivo militar y recibi\u00f3 amenazas directas e indirectas en su contra y en consecuencia, tuvo que desplazarse a la ciudad de Barrancabermeja.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:4935ffc4-8bbe-446c-a723-59cbcc7b542f", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "4935ffc4-8bbe-446c-a723-59cbcc7b542f", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-09T17:40:15", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}