{"_id": 392401555, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-10T08:08:01.361-05:00", "end": "2023-02-10T08:28:24.460-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "LA TOLA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "El Charco y el Distrito Especial de Tumaco", "group_gu1lq88/Vereda": "San Pablo de la Mar y Pueblito", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-10", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Amenazas y Restricciones a la movilidad.", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Durante el mes de enero, al menos 1.302 personas (513 familias) afrodescendientes de los municipios de El Charco, La Tola y Tumaco se desplazaron de sus territorios por cuenta de enfrentamientos entre Grupos Armados No Estatales (GANE) sin identificar: \u2022 El 3 de enero, 787 personas (286 familias) se desplazaron de los barrios Porvenir y Bustamante en el casco urbano de El Charco, hacia barrios y veredas cercanas al casco urbano de El Charco y los municipios de Tumaco, Guapi, Cali y Buenaventura.\n\u2022 El 29 de enero, 40 personas (22 familias) de la vereda El Play\u00f3n del Consejo Comunitario Alto Mira y Frontera del municipio de Tumaco se desplazaron hacia casco urbano de Tumaco.\n\u2022 El 30 de enero, 475 personas (205 familias) de las veredas San Pablo de la Mar y Pueblito del municipio de La Tola se desplazaron hacia casco urbano de La Tola \nEnlace: https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/desplazamientos_masivos_en_el_charco_la_tola_y_tumaco_en_narino_vf.pdf", "group_yv1ph08/time2": "2023-01-29", "group_yv1ph08/time3": "12", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria", "group_cn9za51/familias": "513", "group_cn9za51/personas": "1302", "group_cn9za51/comu": "5", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "En la \u00faltima semana de enero, las Alcald\u00edas municipales de Tumaco, El Charco y La Tola activaron los correspondientes Comit\u00e9s Territoriales de Justicia Transicional (CMJT) en donde se declararon los desplazamientos masivos y se inici\u00f3 con la toma de censos. 3 de febrero, La Alcald\u00eda de Tumaco hizo la verificaci\u00f3n en terreno de la emergencia e inici\u00f3 la entrega de alimentos, kits de h\u00e1bitat y kits de aseo para las 18 familias desplazadas.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "En la \u00faltima semana de enero, las Alcald\u00edas municipales de Tumaco, El Charco y La Tola activaron los correspondientes Comit\u00e9s Territoriales de Justicia Transicional (CMJT) en donde se declararon los desplazamientos masivos y se inici\u00f3 con la toma de censos.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3+https://www.humanitarianresponse.info/sites/www.humanitarianresponse.info/files/documents/files/desplazamientos_masivos_en_el_charco_la_tola_y_tumaco_en_narino_vf.pdf+ERN+FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:7a693b02-1320-489a-99a4-ba407c6a274a", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "7a693b02-1320-489a-99a4-ba407c6a274a", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-10T13:28:35", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}