{"_id": 394515740, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-09T13:14:43.223-05:00", "end": "2023-02-16T11:01:44.273-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "REMEDIOS", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Tamar Alto", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Tamar Alto", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-16", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OtroOrigenInfo", "group_gu1lq88/_Cu_l": "Consejo Noruego para Refugiados", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "ANRE 630.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-11-24", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSANRE_U_CASI326PR Mujer miembro del Comit\u00e9 de DD.HH de la vereda de Tamar Alto y  del Comit\u00e9 Eco serran\u00eda con quienes realizaban labores de preservaci\u00f3n ambiental. Dadas amenazas en el mes de septiembre, se desplazaron previamente y con ayuda del CICR lograron retornar a la vereda El Carmen; sin embargo, posterior a su retorno el 23 de noviembre recibieron amenazas e intimidaciones directas por parte del grupo armado, fueron declarados como objetivo militar y despojados de sus bienes materiales. C\u00f3mo consecuencia se desplazaron a Puerto Libertador, C\u00f3rdoba. Realizaron la declaraci\u00f3n y ya fueron aceptados en el RUV est\u00e1n a la espera de la ayuda humanitaria de emergencia.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:d682f7d7-b3ed-4e39-9a78-48e847bb77d9", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "d682f7d7-b3ed-4e39-9a78-48e847bb77d9", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-16T16:01:55", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}