{"_id": 396413271, "formhub/uuid": "3d84ff936bc44b728f0dd606d1160425", "start": "2023-02-21T10:15:05.125-05:00", "end": "2023-02-21T10:29:34.900-05:00", "group_gener/departamento": "cauca", "group_gener/municipio": "19050_argelia1", "group_gener/Point": "4.017699 -76.21463 0 0", "group_gener/Vereda_Corregimiento": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gener/Comunidad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gener/C_digo_de_la_Comunidad": "C\u00f3digo de la Comunidad", "group_gener/_1_C_digo": "CAAR-151.1", "group_gener/Fecha_del_Evento_001": "2021-11-03", "group_gener/Hora_del_Evento": "11:08:00.000-05:00", "group_gener/Urbano_Rural": "Rural", "group_gu1lq88/Narrativo": "El ELC que est\u00e1 en Argelia y ven\u00edan hacer un proceso de valoraci\u00f3n cancelaron la reuni\u00f3n por la marcha que se va presentar en la zona y se devuelven para Popayan. Con respecto a Argelia, se nos ha informado que el grupo Armado en la zona est\u00e1 obligando movilizarse a personas de las zonas rurales a la cabecera para hacer un plant\u00f3n al alcalde el 06-nov, la recomendaci\u00f3n de los puntos focales de Seguridad es que se restringen los movimientos de los equipos por fuera del hotel. - hacer un breifing con los equipos de terreno para explicar las condiciones del terreno para el 6 recalcando este mensaje al equipo de comunicaciones. La alarma de evacuar sali\u00f3 de la oficina de seguridad de Naciones Unidas que tiene 3 organizaciones en el territorio.", "group_gu1lq88/CATEGOR_A": "enfrentamiento", "group_gu1lq88/ONG_IMPLICADAS": "nrc aps", "group_gu1lq88/Autor": "Juan Pablo Sarmiento", "group_gu1lq88/Consecuencias": "evacuaci_n", "group_gu1lq88/Fecha_de_Evacuaci_n": "2021-11-06", "group_gu1lq88/MEDIDAS_TOMADAS": "Al equipo del NRC area les dieron la orden de evacuar y a comunicaciones no ingresar. Evacuaci\u00f3n de APS hasta popay\u00e1n con monitoreo y nuevo ingreso el 07 u 08 de noviembre. \"La segunda marquetalia y ELN orden\u00f3 a la empresa de transportes no movilizarse el d\u00eda de ma\u00f1ana. Carro que se mueva por la zona ser\u00e1 quemado\". En camionetas y motos empezaron a movilizarse, desde primeras horas de la ma\u00f1ana, las comunidades campesinas en el Ca\u00f1\u00f3n del Micay dentro de la Marcha campesina programada para hoy viernes 5 de noviembre. La concentraci\u00f3n ser\u00e1 en el corregimiento de El Plateado, esperan dialogar con la Administraci\u00f3n Municipal y organismos defensores de Derechos Humanos para plantear la necesidad de inversi\u00f3n social en v\u00edas, puestos de salud, centros educativos y la no fumigaci\u00f3n a los cultivos de coca.", "group_gu1lq88/Seguimiento": "En seguimiento.", "group_gu1lq88_001/Caracter": "GAO-R", "group_gu1lq88_001/GAO-R": "Segunda_Marquetalia_1", "group_gu1lq88_001/Grupos_Rearmados_de_las_FARC": "segunda_marquetalia", "group_gu1lq88_001/Segunda_Marquetalia": "frente_diomer_d_az", "group_gu1lq88_001/Existe_otro_grupo_armado_impli": "si", "group_gu1lq88_001/Segundo_Grupo": "GAO2", "group_gu1lq88_001/GAO_001": "ej_rcito_de_liberaci_n_nacional__eln", "group_gu1lq88_001/Frente_de_Guerra_001": "sur_occidental", "group_gu1lq88_001/Frente_Comisi_n_012": "frente_comuneros_del_sur", "__version__": "v5bwo7ix9nhfU4zgmZ3p6S", "meta/instanceID": "uuid:a9c80660-4cc6-4005-a4b6-65fea25e1173", "_xform_id_string": "aCwFF3gu95UyViGzXVY952", "_uuid": "a9c80660-4cc6-4005-a4b6-65fea25e1173", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [4.017699, -76.21463], "_submission_time": "2023-02-21T15:29:45", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}