{"_id": 397431452, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-23T16:36:30.114-05:00", "end": "2023-02-23T16:39:13.483-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No aplica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Nucipurr\u00fa, Resguardo Pichicora Chicue Punto Alegre, Bojay\u00e1", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "No aplica", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-01-01", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHBO_R_ERDO947PR L\u00edder de la comunidad de Nucipurr\u00fa, Resguardo Pichicora Chicue Punto Alegre, Bojay\u00e1 quien era Gobernador de su comunidad y fue amenazado por las AGC dada la labor de defensa que realizaba de su comunidad. Su familia est\u00e1 conformada por nueve personas: tres adultos y seis ni\u00f1os.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:59c508e3-a150-4e8e-b60b-5721811d2aa4", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "59c508e3-a150-4e8e-b60b-5721811d2aa4", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-23T21:39:22", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}