{"_id": 397426312, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-23T15:59:08.401-05:00", "end": "2023-02-23T16:01:32.118-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "REMEDIOS", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Tamar Alto", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Tamar Alto", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "Consejo Noruego para Refugiados", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "ANRE 630.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-12-29", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSANRE_U_PAGA160PR Mujer miembro del Comit\u00e9 Eco serran\u00eda con quienes realizaban labores de preservaci\u00f3n ambiental. Fue amenazada junto con sus hermanos, hermanas y dem\u00e1s miembros de su familia, por parte del grupo armado con presencia en el territorio, con ayuda del CICR lograron retornar a la vereda El Carmen; sin embargo, posterior a su retorno el 23 de noviembre recibieron amenazas e intimidaciones directas por parte del grupo armado, fueron declarados como objetivo militar y despojados de sus bienes materiales. C\u00f3mo consecuencia se desplazaron a Puerto Libertador, C\u00f3rdoba. Realizaron la declaraci\u00f3n y ya fueron aceptados en el RUV est\u00e1n a la espera de la ayuda humanitaria de emergencia.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:5129b91c-b953-4435-9daf-a1576f79e818", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "5129b91c-b953-4435-9daf-a1576f79e818", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-23T21:01:38", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}