{"_id": 397431145, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-23T16:31:59.385-05:00", "end": "2023-02-23T16:36:30.012-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No aplica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Playa blanca Resguardo Alto R\u00edo Bojay\u00e1", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "NNAJ", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "No aplica", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-01-01", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHBO_R_ARDO437NNAJ Joven de 19 a\u00f1os quien se tuvo que desplazar de la comunidad de Playa blanca Resguardo Alto R\u00edo Bojay\u00e1   quien desde sus 16 a\u00f1os recibi\u00f3 varios ataques, secuestros y amenazas donde la sacaron de su casa para reclutarla, \"quer\u00edan que ingresara a sus filas\". Ella desplazo previamente y al volver la intentaron reclutar nuevamente, dado que el grupo est\u00e1 en la comunidad, por lo que hace mes medio se desplazo a la cabecera municipal de Bellavista. Se desplazo con el pap\u00e1 en principio pero ahora se encuentra sola. Quiere seguir estudiando en la Universidad, trabajo social en Medell\u00edn donde tiene un primo quien la puede apoyar.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:2ec1e299-e1f9-409e-9b01-0ca32a30eda7", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "2ec1e299-e1f9-409e-9b01-0ca32a30eda7", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-23T21:36:37", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}