{"_id": 397439430, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-02-23T16:39:13.556-05:00", "end": "2023-02-23T17:58:54.974-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No Aplica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Salina, Resguardo ind\u00edgena Uva Pogue", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-02-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero Villate", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "NNAJ", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "No aplica", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-12-04", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHBO_R_HADO977NNAJ Joven de 18 a\u00f1os de la comunidad ind\u00edgena de Salina, Resguardo   Uva, Pogue, a quien los grupos armados intentaron reclutar de forma forzada; dado que la comunidad no lo permiti\u00f3, el joven y su familia fueron v\u00edctimas de amenazas y hostigamientos constantes; como consecuencia de esta situaci\u00f3n su esposa una joven de 16 a\u00f1os se suicido. Dado estos hechos el joven se desplaz\u00f3 a la ciudad de Medell\u00edn donde se entreg\u00f3 al ejercito para prestar servicio militar. Actualmente, se esta realizando asesor\u00eda jur\u00eddica sobre la ruta de protecci\u00f3n para j\u00f3venes en riesgo de reclutamiento. Se brindar\u00e1 tambi\u00e9n asesor\u00eda psicol\u00f3gica", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:4cb8c834-d95f-477a-a507-914a0767bd27", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "4cb8c834-d95f-477a-a507-914a0767bd27", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-23T22:59:05", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}