{"_id": 398479179, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-02-02T10:27:49.729-05:00", "end": "2023-02-26T22:09:54.386-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "NAOL-628.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-02-23", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2022-12-01", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-02-10", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "NARI\u00d1O", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Conejo, Mar\u00eda, Cedro, Playa Blanca, Barbacoitas.", "group_kp1mu41/num_comunidades": "6", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Conejo, Mar\u00eda, Cedro, Playa Blanca, Barbacoitas.", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "urbano", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Angie Lorena Carvajal L\u00f3pez", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Accion_Contra_el_Hambre_ACH", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3102166477", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R1_Proteccion_VBG R1_Proteccion_PR R1_Proteccion_NNAJ R.2_EeE R4_Wash R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2022-12-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "Articulaci\u00f3n y trabajo conjunto con el ministerio p\u00fablico y autoridades \u00e9tnico-territoriales.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "1. Promover la activaci\u00f3n y conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n y acceso a derechos de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado y personas en riesgo, como una estrategia que contribuye al fortalecimiento de las capacidades comunitarias, resiliencia, empoderamiento y preparaci\u00f3n para nuevas crisis, orientada a la atenci\u00f3n de emergencias desde la reconstrucci\u00f3n social y la resiliencia comunitaria. \n\n2. Fortalecer los lazos de comunicaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de la institucionalidad con las comunidades con el \u00e1nimo de fomentar la recuperaci\u00f3n psicosocial, la inclusi\u00f3n ciudadana, la reconstrucci\u00f3n del tejido social y la devoluci\u00f3n de la confianza en las instituciones. \n\n3. Delimitar la acci\u00f3n humanitaria de las responsabilidades que recaen en las autoridades territoriales, en aras de no remplazar el accionar del estado como principal respondiente de la atenci\u00f3n en inmediatez de las v\u00edctimas del conflicto armado, esto con el \u00e1nimo de no contribuir al asistencialismo en el municipio. \n\n4. Analizar la oferta institucional y cooperaci\u00f3n internacional que responde a las necesidades de protecci\u00f3n y asistencia legal en el marco de la emergencia, lo anterior con el objetivo de no generar multiplicidad de actores que responden a una misma necesidad.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i2": "2-R1-1.2-3-3/Evaluaci\u00f3n_de_necesidades_d 2-R1-1.2-4-6/Orientaci\u00f3n_jur\u00eddica_o_ases 2-R1-1.2-4-7/Entrega_de_kits_de_dignidad 2-R1-1.2-4-9/Remisi\u00f3n_a_otras_institucio", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_VBG": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_VBG": "2022-12-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_VBG": "Se evidenci\u00f3 la necesidad de continuar la labor de sensibilizaci\u00f3n sobre las VBG, como identificarlas y que medidas de protecci\u00f3n est\u00e1n a disposici\u00f3n de las personas que son v\u00edctimas o sobrevivientes de VBG. Lo anterior, a fin de que las personas reconozcan la VBG y acudan a los actores claves en protecci\u00f3n que pueden brindarle un apoyo, pues, aunque en la zona existe alta cobertura de atenci\u00f3n para este tipo de situaciones, se logra evidenciar la falta de confianza que presenta las diferentes comunidades para acceder a estos servicios, quiz\u00e1 por el temor de ser identificados por los GAO al momento de solicitar o requerir.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendacion_VBG": "Fortalecimiento de las capacidades de las mujeres, l\u00edderes, lideresas, docentes y actores claves, en la identificaci\u00f3n de las distintas formas de VBG. As\u00ed como, la implementaci\u00f3n y apoyo para la construcci\u00f3n de estrategias de auto protecci\u00f3n, afrontamiento. Lo anterior, a fin de contrarrestar los estereotipos que inhiben que las personas accedan a buscar ayuda.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i3": "2-R1-1.3-5-11/Evaluaci\u00f3n_de_riesgos 2-R1-1.3-5-12/Asesoramiento_jur\u00eddico 2-R1-1.3-5-13/Apoyo_psicosocial_(individ 2-R1-1.3-5-16/Derivaciones_a_institucion", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_PR": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_PR": "2022-12-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_PR": "No se presentan vac\u00edos durante la respuesta dada en las comunidades atendidas, ya que la informaci\u00f3n brindada a estas durante los espacios de sensibilizaci\u00f3n permiti\u00f3 que las personas accedieran a los servicios de manera confiable, expresando con seguridad la necesidad existente y recibiendo la asesor\u00eda requerida. De igual manera, se establecieron contactos con actores claves que hacen presencia continua en el territorio a fin de establecer los canales pertinentes para la remisi\u00f3n de casos que no logren acudir directamente dadas las falencias en las redes de comunicaci\u00f3n.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_PR": "Aprovechar los espacios de sensibilizaci\u00f3n con la comunidad en general para dar a conocer el proceso de gesti\u00f3n de casos mediante el cual se puede brindar apoyo a personas con alguna dificultad y que no deseen acceder a las instituciones cercanas a su comunidad. Tambi\u00e9n, continuar con actores locales en el fortalecimiento de los procesos de exigibilidad y atenci\u00f3n legal de l\u00edderes, lideresas y personas que por sus acciones de defensa de los derechos colectivos se encuentran en riesgo.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i4": "2-R1-1.4-7-19/NNJ_con_evaluaci\u00f3n_inicial 2-R1-1.4-7-20/NNJ_con_primeros_auxilios_", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_NNAJ": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_NNAJ": "2022-12-09", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_NNAJ": "El tema de los NNAJ en la mayor\u00eda de las comunidades es dif\u00edcil de trabajar dado la desconfianza que mantienen l\u00edderes y lideresas ante los procesos, como tambi\u00e9n, la falta de confianza de las familias de los menores que presenten alg\u00fan riesgo. Si bien, no se identificaron casos de NNAJ en riesgo, por las condiciones del territorio se puede presumir una posible vinculaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes con el fin de generar ingresos para las necesidades b\u00e1sicas de las familias. El tema no es abordado con seguridad dada la desconfianza y temor hacia la represar\u00eda de los grupos armados, esto inhibe que las personas hablen abiertamente del reclutamiento y utilizaci\u00f3n de NNAJ en el conflicto armado.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_NNAJ": "Identificar aquellas Organizaciones No Gubernamentales en cada zona que trabajen en pro de los derechos y bienestar de los NNAJ con el fin de identificar aquellas necesidades de dif\u00edcil atenci\u00f3n con el fin de brindar fortalecimiento a las estrategias comunitarias y familiares para la prevenci\u00f3n del reclutamiento y utilizaci\u00f3n de los NNAJ en el conflicto armado. Y continuar realizando, acciones de incidencia con los distintos actores institucionales y de acompa\u00f1amiento con capacidades de protecci\u00f3n para la visibilidad y establecimiento de canales de remisi\u00f3n segura de casos para la activaci\u00f3n de las rutas de protecci\u00f3n.", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.1-8-1/Provisi\u00f3n_de_NFI 4-R2-2.1-8-2/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-4/Maestros_o_AE_con_aumento_d 4-R2-2.3-10-5/Entrega_de_material_educat 4-R2-2.4-11-6/Entrega_de_kits_deportivos", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2023-02-10", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "\u2022 Registro total de NNAJ que se encuentran en situaci\u00f3n de desplazamiento en la cabecera municipal y los que se encuentran en las comunidades.\n\u2022 Acceso al simat y/o a la informaci\u00f3n detallada de los NNA por parte de referentes educativos.\n\u2022 Identificaci\u00f3n y registro de NNA en deserci\u00f3n escolar y alguna condici\u00f3n o limitaci\u00f3n especial.\n\u2022 Articulaci\u00f3n institucional con las organizaciones \u00e9tnico-territoriales y autoridades comunitarias que garanticen espacios seguros de aprendizaje para NNA durante las emergencias.", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "\u2022 Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de NNA que se encuentra en deserci\u00f3n escolar.\n\u2022 Ejercicio de identificaci\u00f3n de NNA con condiciones o limitaciones especiales.\n\u2022 Generar espacios seguros de aprendizaje para los NNA en situaci\u00f3n de desplazamiento.\n\u2022 Garantizar el derecho a la educaci\u00f3n en situaciones de emergencia por parte de la institucionalidad y las mismas autoridades comunitarias.\n\u2022 Capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n a docentes y agentes educativos en planes de gesti\u00f3n del riesgo y soporte psicosocial.\n\u2022 Acompa\u00f1amiento institucional al plan de respuesta educativo en emergencias y gesti\u00f3n de material pedag\u00f3gico.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.5-21-7a-Medidas_lavado_de_manos 2-R4-4.1-16-1-Entrega_kits_agua 2-R4-4.2-17-3-Rehabilitaciones_saneamiento 2-R4-4.3-18-4-Entrega_kits_higiene 2-R4-4.3-19-5-Promoci\u00f3n_buenas_practicas 2-R4-4.5-22-8-Aumento_conocimiento", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "N/A", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-1/Evaluaci\u00f3n_r\u00e1pida_de_la_in 1-R5-5.1-22-2b/Paquete_alimentario_por_f 1-R5-5.1-22-2c/Paquete_alimentario_por_c 1-R5-5.2-23-3/PDM_de_SAN_con_puntuaci\u00f3n_", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2022-12-01", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2022-12-10", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "1. Desarrollar estrategias que permitan fortalecer los medios de vida de las familias, y que en el marco de una emergencia existan alternativas de acceso seguro a estos para garantizar las condiciones de seguridad alimentaria.\n\n2. Identificaci\u00f3n de casos de personas en riesgo de desnutrici\u00f3n, grupos etarios vulnerables, y poblaci\u00f3n con necesidades especiales, que necesitaran complementariedad en la asistencia alimentaria entregada.\n\n3. Inconsistencias en la informaci\u00f3n de los censos para la proyecci\u00f3n de la asistencia alimentaria: Informaci\u00f3n err\u00f3nea que inclu\u00edan n\u00facleos familiares que no se vieron afectadas por los hechos, familias divididas con el objetivo de recibir doble atenci\u00f3n, y familias sin registrar.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "1. Mantener comunicaci\u00f3n asertiva con los l\u00edderes de las comunidades desplazadas para evitar las situaciones de fraude por personas que no pertenecen las comunidades y demandan por asistencia alimentaria.\n\n2. Igualmente, mantener comunicaci\u00f3n con los l\u00edderes permite priorizar personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad para que puedan recibir apoyo urgente en asistencia alimentaria.\n\n3. Identificar los impedimentos para que las familias puedan garantizar su seguridad alimentaria en el marco de la emergencia, y hacer seguimiento para evitar situaciones y complicaciones por problemas de desnutrici\u00f3n.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de atenci\u00f3n de emergencia por desplazamiento forzado en Olaya herrera, Nari\u00f1o, desde la competencia ICLA se realiz\u00f3 estrategia jur\u00eddico-pedag\u00f3gica para el conocimiento, acceso, exigibilidad derechos y activaci\u00f3n de ruta de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, as\u00ed mismo se realiz\u00f3 asistencia y orientaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto. \n\n\u25cf Estrategia Jur\u00eddico-pedag\u00f3gica para el conocimiento, acceso y exigibilidad de derechos de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado. \nSe realizo taller formativo sobre ley 1448 de 2011 y decretos \u00e9tnicos; un espacio jur\u00eddico pedag\u00f3gico orientado a la identificaci\u00f3n de riesgos, amenazas y vulnerabilidades (hechos victimizante) en el marco del conflicto armado, ruta de atenci\u00f3n e instituciones responsables de la asistencia y atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado en el marco de la inmediatez. Dichos talleres se desarrollaron con la poblaci\u00f3n de las comunidades de Los Cedros II, Conejo, Playa Blanca y Mar\u00eda II.\n\nDel mismo modo, se desarroll\u00f3 espacio con lideres y lideresas comunitarias de las cuatro comunidades desplazadas, espacio donde se hizo \u00e9nfasis en la importancia de visibilizar y declarar los hechos victimizante, el empoderamiento y la exigibilidad de derechos a trav\u00e9s de los mecanismos de exigibilidad como lo son el derecho de petici\u00f3n y la acci\u00f3n de tutela.\nDichos talleres contaron con la asistencia de 241 personas (75 hombres y 166 mujeres), destac\u00e1ndose as\u00ed, la participaci\u00f3n de mujeres que forjaron sus roles de liderazgo y empoderamiento en la exigibilidad de sus derechos y libertades como principales v\u00edctimas en el conflicto armado). \n\n\u25cf Asistencia y Orientaci\u00f3n Legal\nEn el marco de atenci\u00f3n a la emergencia, se identificaron personas con necesidades jur\u00eddicas, a las que se les ha brindado asistencia y orientaci\u00f3n legal conforme a los riesgos y necesidades de protecci\u00f3n identificadas. Estas, fueron orientadas en la solicitud de asistencia humanitaria para la protecci\u00f3n derechos y satisfacci\u00f3n de necesidades relacionadas con seguridad alimentaria, y rehabilitaci\u00f3n, acceso al derecho de la salud e indemnizaci\u00f3n como medida de reparaci\u00f3n integral.  (Orientados 13 - asistidas 8, para un total de 21 personas).", "group_of2sk15/group_cf63e32/_3_Identificaci_n_y_evaluaci_n_de_casos_en_riesgo_de_VG_o_sobrevivientes_de_VBG_ApS": "El sector de protecci\u00f3n APS basa su identificaci\u00f3n de casos de VBG por medio de los espacios de sensibilizaci\u00f3n a mujeres y comunidad en general. Creando mediante este espacio, un ambiente de confianza y seguridad mediado por la informaci\u00f3n, lo cual permite que las mujeres, en la mayor\u00eda de los casos, se acerquen a compartir la situaci\u00f3n que atraviesan y as\u00ed brindar una respuesta integral ante su condici\u00f3n. Se identificaron cinco (5) casos de mujeres sobrevivientes de VBG a las cuales se les brindo acompa\u00f1amiento psicosocial. Asesor\u00eda jur\u00eddica y apoyo en cash con el fin de salvaguardar su integridad y aportar a minimizar necesidades b\u00e1sicas urgentes.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_4_Provisi_n_de_respuesta_y_seguimiento_a_casos_de_riesgo_o_sobrevivientes_de_VBG_ApS": "El seguimiento de los casos individuales por VBG de desarrolla conforme la evaluaci\u00f3n inicial de cada caso, pues es ah\u00ed donde se identifican aspectos claves que le permiten al equipo de protecci\u00f3n APS brindar una respuesta integral. En los casos identificados se apoy\u00f3 con acciones orientadas a la protecci\u00f3n y reubicaci\u00f3n fuera de la zona de riesgo; la remisi\u00f3n a entidades especializadas y asesor\u00eda jur\u00eddica y psicol\u00f3gica pertinentes.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_5_Respuesta_adecuada_a_personas_en_riesgo_ApS": "La respuesta se basa en el respeto a las condiciones de cada caso y la necesidad que presenta la persona. Se explica cada paso del proceso de manera que la informaci\u00f3n que se le entregue a las personas sea de f\u00e1cil comprensi\u00f3n, reconociendo la importancia de cada fase del proceso.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_6_Suministro_de_NFI_kits_de_EiE_individuales_educativos_pertinentes_a_los_ni_os": "Cantidad: 620\n\nSe hizo entrega de 620 kits de ocupaci\u00f3n de tiempo libre a Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes de las comunidades de Playa Blanca, Las Mar\u00edas II, Cedro II, Barbaco\u00edta, Conejo, Pueblo Nuevo, San Jose Robles, Casa Grande, T\u00f3rtola, T\u00f3rtola las Palmas, pertenecientes al municipio de Olaya Herrera que se encontraban en situaci\u00f3n de desplazamiento. \n\nkits individuales que se entregaron con el fin de que NNA contaran con un material de apoyo para el desarrollo de actividades extracurriculares, aprovechamiento del tiempo libre y gesti\u00f3n de emociones durante la situaci\u00f3n de desplazamiento, uno de los elementos que trae el kit es la cartilla leo y escribo, material que tambi\u00e9n les permite a los NNA fortalecer el aprendizaje seguro.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_7_Sesiones_de_formaci_n_para_ni_os": "Los espacios de aprendizaje con los NNA estuvieron enfocados a trabajar 2 componentes de EeE: protecci\u00f3n, aprendizaje seguro. Se realizaron en media jornada por cada comunidad, organizados en grupos focales de acuerdo con el grado de escolaridad (0 a 2 y 3 en adelante).\n\nEn el componente de protecci\u00f3n se aplicaron t\u00e9cnicas de visualizaci\u00f3n con ejercicios pr\u00e1cticos para trabajar la recuperaci\u00f3n y manejo de emociones (Mi pluma), una actividad manual para fortalecer el auto reconocimiento de los NNA, un tema de identidad y territorio para enlazarlo con mensajes de comportamientos seguros frente a riesgos de protecci\u00f3n promoviendo as\u00ed el autocuidado en medio de la crisis, se utiliz\u00f3 la cartilla aprendiendo a cuidarme para sensibilizar el cuidado del cuerpo.\n\nEl componente de aprendizaje seguro se trabaj\u00f3 con los ni\u00f1os y ni\u00f1as de preescolar, se realizaron ejercicios para fortalecer la motricidad fina donde colorearon m\u00e1ndalas y realizaron trazos de la cartilla leo y escribo, actividades de preparaci\u00f3n para el inicio de actividades escolares.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "La formaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante 1 d\u00eda, se conto con la participaci\u00f3n de 28 docentes y 17 agentes educativos comunitarios de las 10 comunidades de Olaya Herrera (Playa Blanca, Las Mar\u00edas II, Cedro II, Barbaco\u00edta, Conejo, Pueblo Nuevo, San Jos\u00e9 Robles, Casa Grande, T\u00f3rtola, T\u00f3rtola las Palmas), para un total de 45 personas formadas en educaci\u00f3n en emergencias. \n\nEl taller de formaci\u00f3n se enfoc\u00f3 a fortalecer conocimientos y herramientas para la respuesta educativa durante la emergencia, se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda participativa y practica a partir de un enfoque pedag\u00f3gico que permitiera un aprendizaje significativo y constructivista en los tres m\u00f3dulos de EeE.\n\nEn el primer m\u00f3dulo consto de un fortalecimiento de conocimientos te\u00f3ricos acerca de que es una emergencia, tipos de emergencia y la educaci\u00f3n en contextos de emergencia.\nPr\u00e1ctica Pedag\u00f3gica y Comunitaria fue el segundo modulo donde se trabajaron tem\u00e1ticas que permitieron  fortalecer la respuesta educativa en la emergencia como es la practica pedag\u00f3gica en la fase aguda, acompa\u00f1amiento emocional y la resiliencia, para el tema de enfoque de g\u00e9nero se articulo con el sector de protecci\u00f3n, donde se brindaron mensajes claves  para tener en cuenta en la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica durante emergencia.\n\nEl tercer modulo Ruta Pedag\u00f3gica para la Respuesta en la Emergencia aguda, se hizo un trabajo de identificaci\u00f3n y reconocimiento de riesgos de protecci\u00f3n en sus comunidades y con esta informaci\u00f3n se procedi\u00f3 a construir el plan de respuesta educativo en emergencias identificando estrategias educativas y comunitarias que se pudieran implementar en sus escuelas y comunidades, garantizando as\u00ed la continuidad de la educaci\u00f3n en situaciones de emergencia.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_9_Entrega_de_material_educativo_a_profesores_NRC": "Cantidad: 45\n\nSe hizo entrega de kits docentes individuales a 28 docentes y 17 agentes educativos comunitarios de las 10 comunidades atendidas en Olaya Herrera, con el fin de apoyar su labor educativa durante la situaci\u00f3n de desplazamiento, entregando en total 45 kits.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_10_Entrega_de_kits_deportivos_a_escuelas_NRC": "Cantidad: 10\n\nSe entregaron maletas pedag\u00f3gicas a cada una de las 10 sedes educativas de las comunidades atendidas en Olaya Herrera: Playa Blanca, Las Mar\u00edas II, Cedro II, Barbaco\u00edta, Conejo, Pueblo Nuevo, San Jose Robles, Casa Grande, T\u00f3rtola, T\u00f3rtola las Palma. Los elementos de estas maletas fueron definidos durante la construcci\u00f3n del plan de respuesta educativo, cuenta con un enfoque \u00e9tnico teniendo en cuenta que son poblaci\u00f3n afro e ind\u00edgena y constan de elementos deportivos, musicales y material fungible, entrega realizada con el objetivo de apoyar la implementaci\u00f3n de las estrategias educativas y comunitarias con NNAJ y comunidad durante las emergencias.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_agua": "Estas actividades se realizaron en 3 d\u00edas. Para las 3 comunidades beneficiarias la entrega se realiz\u00f3 en las instalaciones de la alcald\u00eda de Olaya herrera, en donde los lideres recibieron personalmente los kits de agua (Filtros). \n\nInicialmente se ten\u00eda planeado trasladarse a las comunidades, pero por temas de seguridad se cancelaron los viajes. Con la entrega e instalaci\u00f3n de los filtros de agua se pretende brindar acceso a agua segura y suficiente a las comunidades que hacen uso del albergue.  \n\n- 4 filtros entregados para el Albergue Municipal de Bocas de Satinga, Comunidad Afrodescendiente de Conejo.\n- 8 filtros entregados para el Albergue Bocas de V\u00edbora, Comunidad Ind\u00edgena de San Jos\u00e9 Robles.\n- 8 filtros entregados para el Albergue Merizalde, Comunidad Afrodescendiente de Pueblo Nuevo.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_abastecimiento_de_agua": "Se realizo la rehabilitaci\u00f3n sencilla del sistema de saneamiento en el albergue de Merizalde. Para las actividades se emplearon (4) d\u00edas. Instalaci\u00f3n de (1) Electrobomba Perif\u00e9rica Autocebante de 1/2\" Hp Pearl que logro abastecer de agua al sistema de tanques. Se habilito y mejoro la red hidr\u00e1ulica los tanques elevados de almacenamiento y distribuci\u00f3n, se instal\u00f3 un (1) combo sanitario corona Tasa sanitaria y lavamanos de colgar, Se instalo un (1) punto para obtener agua. \n\nEn el albergu\u00e9 bocas de v\u00edbora se realiz\u00f3 la adaptaci\u00f3n de un (1) lavaplatos que se instal\u00f3 en el albergue de la comunidad bocas de v\u00edbora.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "Para las 3 comunidades beneficiarias la entrega se realiz\u00f3 en las instalaciones de la alcald\u00eda de Olaya herrera, en donde los l\u00edderes recibieron personalmente los insumos. Inicialmente se ten\u00eda planeado trasladarse a las comunidades, pero por temas de seguridad se cancelaron los viajes. Para Merizalde y conejo la entrega se dej\u00f3 en custodia del personal encargado del cuidado y mantenimiento del albergue. En bocas de v\u00edbora la custodia del kit fue para el gobernador de la comunidad. Con estos kits se pretende dar cumplimiento a las acciones de limpieza y desinfecci\u00f3n de superficies y espacios comunes del albergue. \n\n- 1 kit de higiene comunitario entregados para el Albergue Municipal de Bocas de Satinga, Comunidad Afrodescendiente de Conejo.\n- 1 kit de higiene comunitario entregados para el Albergue Bocas de V\u00edbora, Comunidad Ind\u00edgena de San Jos\u00e9 Robles.\n- 1 kit de higiene comunitario entregados para el Albergue Merizalde, Comunidad Afrodescendiente de Pueblo Nuevo.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "\u2022\tHigiene oral. \n\u2022\tHigiene menstrual. \n\u2022\tLavado de manos. \n\u2022\tHigiene respiratoria (CRC solicito \u00e9nfasis en esto por aumento de casos covid y enfermedades respiratorias).\n\u2022\tManejo de residuos s\u00f3lidos.\n\u2022\tT\u00e9cnicas de manejo correcto del agua lluvia y obtener agua segura.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de inseguridad alimentaria (ERIN) con las comunidades de Conejo, Playa Blanca, Barbacoitas, Cedro II y Mar\u00eda II, puesto que, producto de la emergencia por desplazamiento forzado se generaron eventos que pusieron en riesgo la seguridad alimentaria de las familias. Este ejercicio permiti\u00f3 identificar las din\u00e1micas alimentarias de 370 familias bajo condiciones de vulnerabilidad por disponibilidad y acceso seguro a los alimentos. \n\nEn la ERIN se relacionaron diferentes factores de riesgo que configuran un escenario de crisis alimentaria para las 370 familias; por el ejemplo, la implementaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento reducido, dietas poco diversificadas, afectaciones en los medios de vida, se\u00f1alamientos y estigmatizaci\u00f3n hac\u00eda la comunidad, etc. As\u00ed pues, de acuerdo con el ejercicio de validaci\u00f3n de los criterios Acci\u00f3n Contra el Hambre en el marco del Consorcio MIRE se activa para dar respuesta a esta emergencia y solventar las necesidades urgentes identificadas en seguridad alimentaria.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "Para subsanar las necesidades identificadas en seguridad Alimentaria, Acci\u00f3n Contra El Hambre-ACH en el marco del Consorcio MIRE realiz\u00f3 una atenci\u00f3n con la entrega de 410 paquetes alimentarios familiares y un paquete alimentario comunitario. Con los paquetes alimentarios de tipo familiar se aport\u00f3 a la seguridad alimentaria de 398 familias (904 personas); y el paquete alimentario comunitario se entreg\u00f3 a 23 familias (71 personas). En total la respuesta en el sector de seguridad alimentario registro un total de 421 familias beneficiadas que corresponde a 975 personas.\n\nLa respuesta se realiz\u00f3 en el marco de un taller de sensibilizaci\u00f3n en seguridad alimentaria donde se trabajaron tem\u00e1ticas de almacenamiento, preparaci\u00f3n y consumo de alimentos, buscando el m\u00e1ximo aprovechamiento de la ayuda alimentaria entregada, la disminuci\u00f3n en el uso de estrategias de afrontamiento reducido y aumento del puntaje de diversidad dietar\u00eda.\n\nCabe resaltar, la atenci\u00f3n de grupos etarios vulnerables a los efectos de la inseguridad alimentaria, aproximadamente 438 NNA y 125 adultos mayores.", "group_of2sk15/group_lq31m11/PDM_seguimiento_posterior_a_la_distribuci_n": "Se desarrollaron 13 PDM que permitieron medir el impacto de la entrega de la asistencia alimentaria en las 5 comunidades atendidas en Olaya Herrera. En general, las familias resaltan el valor del paquete para garantizar la alimentaci\u00f3n en condiciones de disponibilidad y acceso no seguros. Igualmente, la diversidad en productos del paquete alimentario, el cual esta dise\u00f1ado para complementar la dieta de las familias y aumentar el puntaje de diversidad dietar\u00eda. \n\nCabe mencionar, algunos aspectos importantes que limitaron el n\u00famero de la muestra de PDM teniendo en cuenta el total de la poblaci\u00f3n atendida. Acceso limitado a conectividad por internet y se\u00f1al, la mayor\u00eda de las personas no cuentan con equipos m\u00f3viles, poca voluntad de los participantes y tiempo limitado de las actividades por restricciones a la movilidad en la cabecera municipal. Aunque, las familias no lo mencionaban abiertamente, etas sent\u00edan temor por entregar sus n\u00fameros de tel\u00e9fono, a pesar de que en varias ocasiones se aclar\u00f3 la intencionalidad del ejercicio.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R3_Sin_respuesta_SHELTER": "Hubo asistencia en shelter por parte de organizaciones como NRC y Save The Children.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "N/A", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SALUD": "Hubo atenciones por parte de la ESE Hospital en el marco de la emergencia. Adem\u00e1s, Cruz Roja Colombiana realiz\u00f3 una brigada en la cabecera municipal atendiendo parte de la poblaci\u00f3n desplazada.", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Gobernaci\u00f3n Nari\u00f1o", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "ALIMENTACION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Para el ingreso de de Acci\u00f3n Contra el Hambre se coordin\u00f3 con la Gobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o, puesto que, desde la Alcald\u00eda Local se ten\u00eda adelantada una gesti\u00f3n para la entrega de alimentos. As\u00ed pues, para dar una ayuda sostenida y complementaria en el tiempo que no que generaran duplicidad de acciones se programaron las atenciones.", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "SEGURIDAD ACCESIBILIDAD PARTICIPACION OTRAS", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Seguridad": "El tiempo para el desarrollo de las actividades tuvo que ser reducido, puesto que, para el momento de la atenci\u00f3n las condiciones de seguridad en la cabecera municipal se complejizaron por cuenta de la presencia de los grupos armados no estatales (GANE). Esta situaci\u00f3n gener\u00f3 riguridad en las normas de restricci\u00f3n a la movilidad, intimidaci\u00f3n, intranquilidad y temor en las comunidades priorizadas. Adem\u00e1s, exist\u00eda la posibilidad de enfrentamientos en la cabecera municipal. \n\nPor otro lado, la presunta movilizaci\u00f3n de dos GANE hac\u00eda la cabecera municipal de Olaya Herrera, los rumores de un posible enfrentamiento y la alta presencia de fuerza p\u00fablica, el equipo m\u00f3vil se vi en la necesidad de evacuar Olaya Herrera el d\u00eda 7 de diciembre a las 2:00 p.m.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Seguridad": "Adaptaci\u00f3n de metodolog\u00edas de tal manera que se pudieran abarcar el total de las actividades del Consorcio de manera segura y otorgando el espacio requerido mediado por el respeto hacia las personas. Este ejercicio se coordin\u00f3 con los l\u00edderes, teniendo presente recomendaciones y sugerencias frente al manejo de tiempos en los talleres y entregas. Se establecieron y acordaron los horarios adecuados con los participantes de las actividades, igualmente como equipo se acataron las restricciones de horario. Los ajustes no afectaron la calidad de los espacios de las actividades.\n\nLas novedades se iban escalando en tiempo con los puntos focales de seguridad.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Accesibilidad": "La respuesta humanitaria no pudo ser insitu en los albergues de Merizalde y Pueblo Nuevo, puesto que, en el tiempo que se estaba llevando a cabo las atenciones la situaci\u00f3n se complejizo en la zona rural por la presencia de Grupos Armados No Estatales (GANE), y la alta posibilidad de enfrentamientos. Cabe mencionar que, Cruz Roja Colombiana present\u00f3 la misma situaci\u00f3n, las condiciones de seguridad dificultaron el acceso a la zona rural.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Accesibilidad": "Coordinar con los l\u00edderes para desarrollar las actividades de educaci\u00f3n en emergencias y agua y saneamiento en espacios seguros. Las actividades se desarrollaron en la cabecera municipal, hecho que permiti\u00f3 a las comunidades de los albergues de Merizalde y Bocas de V\u00edbora participar de la brigada en salud de Cruz Roja Colombiana.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Participaci_n": "En el caso de agua y saneamiento pocas personas de las comunidades priorizadas por el sector atendieron la convocatoria para participar en los espacios de formaci\u00f3n y entrega, esto debido a las din\u00e1micas de retorno de las comunidades en emergencia y temas de seguridad. De igual manera, las restricciones y posibles advertencias de seguridad y la falta de registro de NNA en situaci\u00f3n de desplazamiento en la cabecera municipal limit\u00f3 la participaci\u00f3n de un gran n\u00famero de NNA a las actividades, la misma implico reducci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las metodolog\u00edas en un corto tiempo. \n\nEs importante resaltar la buena voluntad y disponibilidad por participar en los espacios de formaci\u00f3n de un n\u00famero importante de familias, lastimosamente algunas familias demandaban solo la ayuda y no les interesaba los espacios complementarios de formaci\u00f3n.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Participaci_n": "Se establecieron reuniones extras con las organizaciones presentes en el territorio (CRC) para poder dar claridad a las acciones priorizadas por la organizaci\u00f3n, y de esta forma no duplicar acciones. Por otro lado, el sector de Educaci\u00f3n en Emergencias acord\u00f3 implementar las estrategia educativas y comunitarias enmarcadas en plan de respuesta educativo, igualmente se realiz\u00f3 un acompa\u00f1amiento remoto y se apoy\u00f3 con maletas pedag\u00f3gicas a todas las sedes educativas para que continuar\u00e1n desarrollando las estrategias.", "group_zj0tq00/_Cu_les_Otras": "Recepci\u00f3n de informaci\u00f3n de los beneficiarios.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Otras": "Los censos presentaban varias inconsistencias como: familias registradas que los l\u00edderes no reconocen y mencionan que no hacen parte de sus comunidades. Hogares que se censaron por aparte, pero que constituyen una sola familia y registros incompletos. A la hora de completar la informaci\u00f3n de los Censos para la LPA las familias no eran totalmente honestas en relaci\u00f3n con la conformaci\u00f3n de sus n\u00facleos familiares.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Otras": "Previo a la atenci\u00f3n se organiz\u00f3 una reuni\u00f3n con los l\u00edderes para identificar las familias que estaban registradas en los censos de cada comunidad y as\u00ed poder priorizar aquellas que se quedaron por fuera. Igualmente, con el apoyo de los representantes comunitarios y de manera discreta se logr\u00f3 identificar algunos casos de duplicidades. Es importante mencionar, que estos hallazgos generaron que las familias reaccionaran de manera molesta.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "370", "group_kq5co41/group_zo3ck85/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "370", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "4", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_0_Personas_que_participaron_e": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_Cual": "Enlace de v\u00edctimas.", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "370", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:26564828-f412-4a1c-910e-ee00949ef17c", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "26564828-f412-4a1c-910e-ee00949ef17c", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-02-27T03:10:08", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}