{"_id": 404548742, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-03-14T11:54:31.195-05:00", "end": "2023-03-14T18:23:17.491-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "ANRE-630.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2022-12-15", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2022-12-19", "group_pl6la06/_4_Departamento": "ANTIOQUIA", "group_pl6la06/ANTIOQUIA": "REMEDIOS", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Puna", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Puna", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "AFECTACION_MULTIPLE", "group_pl6la06/Si_es_afectaci_n_m_ltiple_seleccione": "confinamiento restricci_n_a_la_movilidad", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO OCHA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Jessica Rangel", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "+57 323 2342745", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Por Actualizar", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "Por Actualizar", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Por Actualizar", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "Por Actualizar", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ALIANZA_POR_LA_SOLIDARIDAD_APS", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2022-09-15", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "La presencia de Grupos Armados No Estatales (GANE) y los enfrentamientos entre estos grupos por el control territorial y de las renta de las econom\u00edas l\u00edcitas e il\u00edcitas en el municipio de Remedios, Antioquia ha derivado en la emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad en la zona rural del municipio, en el corregimiento Carrizal.\nEn el mes de septiembre 2022 se registraron enfrentamientos entre GANE y accidentes con Minas Antipersonales (MAP) en la vereda Pun\u00e1 que pertenece al corregimiento de Carrizal. Adem\u00e1s, de acuerdo con las comunidades, en las veredas Cristalina, Lejan\u00edas, Mulatos, Altos de Manila, Tamar Alto, Pun\u00e1 y el corregimiento Carrizal los GANE han establecimiento normas de conducta como medida de control social, entre estas: movilidad permitida en horarios establecidos para entrada, salida y tr\u00e1nsito entre las comunidades; delimitaci\u00f3n de zonas a las que no es posible acceder por prohibici\u00f3n directa, y restricci\u00f3n de acceso a personas que no pertenecen a las comunidades. Tambi\u00e9n se ha afectado el desarrollo de actividades productivas como la prohibici\u00f3n de la extracci\u00f3n de madera, lo que ha limitado el acceso a alimentos, medios de vida y servicios esenciales.  \nDurante la aplicaci\u00f3n de la Evaluaci\u00f3n R\u00e1pida de Necesidades se identificaron diferentes riesgos en las comunidades afectadas: riesgo de vinculaci\u00f3n, utilizaci\u00f3n y reclutamiento de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, riesgo de amenazas y desplazamientos individuales principalmente de l\u00edderes y lideresas, riesgo de accidentes por Minas Antipersonales, Municiones sin Explotar y Artefactos Explosivos (MAP/MSE/TE). Tambi\u00e9n existe un gran riesgo de confinamiento y/o desplazamiento masivo de las comunidades afectadas por las restricciones a la movilidad.\nLa ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica del corregimiento de Carrizal es estrat\u00e9gica para los accionar de los GANE, debido a la cercan\u00eda con las subregiones del Sur de Bol\u00edvar y del Bajo Cauca, territorios con una din\u00e1mica compleja de conflicto armado, asociada al control de las econom\u00edas licitas e il\u00edcitas, rutas para el narcotr\u00e1fico hacia los departamentos de Choc\u00f3, C\u00f3rdoba, Valle entre otros. La zona rural de Remedios pertenece a la Serran\u00eda de San Lucas, zona en disputa por parte de GANE para el tr\u00e1fico de hoja de coca. As\u00ed mismo, es estrat\u00e9gica por la presencia de minas de extracci\u00f3n de oro, sobre las que los GANE ejerce control para la obtenci\u00f3n de rentas provenientes de extorsiones econ\u00f3micas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "La poblaci\u00f3n afectada por la emergencia es mayoritariamente campesina, con tradici\u00f3n minera; en el 2016 el corregimiento de Carrizal fue seleccionado como uno de los lugares del pa\u00eds en el que se ubicar\u00edan los Antiguos Espacios Territoriales de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n - AETCR de las FARC - EP, lo que ha generado retos en torno a la integraci\u00f3n social. Territorio en el que ha existido presencia hist\u00f3rica de GANE, situaci\u00f3n con afectaci\u00f3n en din\u00e1micas sociales, asociado a la imposici\u00f3n de c\u00f3digos de conducta, el temor de llevar a cabo pr\u00e1cticas comunitarias, las restricciones de movilidad que limita el encuentro con familiares y amigos de comunidades cercanas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Se identific\u00f3 cerca al centro poblado del corregimiento de Carrizal la presencia de la comunidad ind\u00edgena Ember\u00e1 Cham\u00ed, v\u00edctima de desplazamiento forzado, proveniente del departamento de Choc\u00f3. Dentro de las comunidades afectadas por la emergencia se identific\u00f3 poblaci\u00f3n migrante de nacionalidad venezolana y ecuatoriana y algunas personas adelantan el tr\u00e1mite de regularizaci\u00f3n migratoria para la permanencia en el pa\u00eds. Tambi\u00e9n se identificaron personas en condici\u00f3n de discapacidad, mujeres en estado de gestaci\u00f3n sin acceso a controles prenatales y mujeres lactantes.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "La mayor parte de pobladores del corregimiento Carrizal basa su econom\u00eda en la extracci\u00f3n minera aur\u00edfera y maderera; en menor medida se dedican a actividades de agricultura y comercio. Debido a la din\u00e1mica del conflicto armado, en algunas veredas se ha presentado la suspensi\u00f3n de actividades econ\u00f3micas relacionadas con la tala o extracci\u00f3n de madera debido a la prohibici\u00f3n determinada por los actores armados no estatales que hacen presencia en el territorio. \nCarrizal presenta una din\u00e1mica de comercio activa, principalmente en los centros poblados, estos constituyen los principales puntos de abastecimiento; adicionalmente algunas comunidades encuentran en el municipio de Segovia la posibilidad de acceder a bienes y servicios b\u00e1sicos", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El municipio de Remedios est\u00e1 ubicado en la Regi\u00f3n Nordeste de Antioquia, aproximadamente a 200 kil\u00f3metros de Medell\u00edn. El municipio de Remedios limita por el norte con el municipio de Segovia, por el oriente con el departamento de Bol\u00edvar y el municipio de Yond\u00f3, por el sur con los municipios de Yond\u00f3, Puerto Berr\u00edo, Yolomb\u00f3 y Yal\u00ed, y por el occidente con los municipios de Vegach\u00ed y Amalfi.\nEl Corregimiento de Carrizal - Remedios, est\u00e1 ubicado hacia el oriente del municipio, con parte de su territorio en la parte sur de la Serran\u00eda de San Lucas. Tiene una geograf\u00eda monta\u00f1osa y h\u00fameda, hay muchos r\u00edos que atraviesan el territorio. Este territorio posee una gran riqueza en su subsuelo de minerales como el oro.\nLa altitud promedio del municipio es de 700 msnm y una temperatura media de 24\u00b0C.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "El centro poblado del corregimiento de Carrizal y las vereda Cristalina, Pun\u00e1, Lejan\u00edas y Altos de Manila cuenta con acceso a fluido el\u00e9ctrico. En cuanto a las dem\u00e1s veredas que integran el corregimiento acceden a electricidad a trav\u00e9s de plantas el\u00e9ctricas y algunas instalaciones de paneles solares. Sin embargo, no hay cobertura para las familias asentadas lejos de las cabeceras veredales. Sobre el acceso a agua, el centro poblado del corregimiento de Carrizal y la vereda Lejan\u00edas cuentan con pozos de agua subterr\u00e1nea y redes de suministro domiciliario. Las dem\u00e1s veredas acceden a agua a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n y transporte del recurso directamente de quebradas y otros cuerpos de agua, sobre las cuales hay riesgos de aparici\u00f3n de enfermedades de origen h\u00eddrico por la contaminaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas por causa de la actividad minera y el mal manejo de los residuos s\u00f3lidos. \nLa conectividad por red celular es nula en todo el corregimiento. Para acceder a conectividad las personas compran pines de internet (acceso con tiempo restringido). En las veredas afectadas por la emergencia no existe centros de salud habilitados, para acceder a los centros de salud, las personas deben desplazarse hasta la cabecera municipal de Remedios.\nEn cuanto al acceso a los servicios educativos, la cobertura escolar es insuficiente, especialmente para la educaci\u00f3n secundaria. Para acceder a las jornadas educativas, muchos estudiantes al no contar con modalidad de internado se ven forzados a transitar distancias muy largas para asistir a los centros educativos. Las comunidades se\u00f1alaron que algunos centros educativos se encuentran en hacinamiento, para lo cual las Juntas de Acci\u00f3n Comunal han dispuesto de espacios comunitarios para el desarrollo de las actividades escolares.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "Por Actualizar", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR ELN", "group_fm93i53/_1i_Descripci_n_VBG": "RESTRICCION_ACTIVIDADES_DOMESTICAS LIMITADO_ACCESO_A_EDUCACION ECONOMICA_Y_PATRIMONIAL", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "Las v\u00edas que comunican el centro poblado del corregimiento de Carrizal con las veredas afectadas por la emergencia son de dif\u00edcil acceso, la mayor\u00eda de las v\u00edas son caminos de herradura, que se vuelven intransitables en temporada de lluvia. El desplazamiento de los equipos humanitarios se realiza desde la ciudad de Medell\u00edn hasta el municipio de Segovia por v\u00eda principal, pavimentada y en buen estado. Para acceder hasta el centro poblado del corregimiento de Carrizal y las veredas La Cristalina, Pun\u00e1, Altos de Manila y Lejan\u00edas desde el municipio de Segovia, se transita sobre una carretera destapada en mal estado y que empeora durante la temporada de lluvia. Los tiempo de desplazamiento desde el centro poblado de Carrizal hacia las veredas oscila entre 1 y 4 horas. Se recomienda contar con equipo de celular satelital, ya que la red de telefon\u00eda celular es nula en las comunidades. Para la alimentaci\u00f3n en las veredas hay servicio de restaurante.", "group_fm93i53/seguridad": "Los municipios de Remedios y Segovia han tenido una influencia hist\u00f3rica de GANE, debido a la miner\u00eda de oro, la explotaci\u00f3n maderera y por ser un corredor estrat\u00e9gico que comunica el valle del R\u00edo Magdalena con el valle del R\u00edo Cauca. La presencia de estos grupos ha derivado en un fuerte control territorial y en el establecimiento de fronteras invisibles principalmente en la zona rural de estos municipios.\nEs necesario mantener contacto permanente con l\u00edderes/lideresas de las comunidades para garantizar el acceso a sus territorios. Como estrategia de protecci\u00f3n es necesario informar de manera detallada sobre las personas que ingresar\u00e1n a las comunidades y la forma de movilizaci\u00f3n. Se requiere la utilizaci\u00f3n constante de elementos de visibilidad del personal humanitario, de los medios de transporte y de los sitios d\u00f3nde se vayan a desarrollar las acciones humanitarias.\nSe recomienda utilizar los caminos reconocidos y recomendados por las comunidades, esto ante el riesgo de accidentes por presencia de artefactos explosivos, minas antipersonal y munici\u00f3n sin explosionar en las zonas aleda\u00f1as a las comunidades.\nEn la zona hay reportes de enfermedades transmitidas por vectores, por lo que se recomienda la utilizaci\u00f3n constante de repelentes todo el d\u00eda y toldillos para la hora de dormir. De la misma forma, existe riesgo por picadura o mordedura de serpientes y otros animales.\nTener en cuenta que hay restricciones de movilidad entre las 18:00 y 06:00 horas del siguiente d\u00eda, prohibici\u00f3n de toma de fotograf\u00edas con celulares, establecimiento de horarios para el funcionamiento del comercio y prohibici\u00f3n de tr\u00e1nsito mientras est\u00e9 lloviendo.\nPara el ingreso de carga y/o NFI al corregimiento de Carrizal y sus veredas, se recomienda la contrataci\u00f3n de veh\u00edculos locales que conozcan las condiciones de la v\u00eda, adem\u00e1s que sean reconocidos como transportadores en la zona.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "1144", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "2223", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "7", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2022-12-15", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "Corporaci\u00f3n Acci\u00f3n Humanitaria por la Convivencia y la Paz del Nordeste Antioque\u00f1o - CAHUCOPANA; Peace Brigades International \u2013 PBI, Fundaci\u00f3n KUNNA y Asociaci\u00f3n Campesina del Norte y Nordeste de Antioquia \u2013 ASCNA", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "Corporaci\u00f3n Acci\u00f3n Humanitaria por la Convivencia y la Paz del Nordeste Antioque\u00f1o - CAHUCOPANA; Peace Brigades International \u2013 PBI, Fundaci\u00f3n KUNNA y Asociaci\u00f3n Campesina del Norte y Nordeste de Antioquia \u2013 ASCNA", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA PROTECCION_-VBG PROTECCION-PR PROTECCION-NNAJ EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "\u2022\tEl hecho victimizante ha sido parcialmente visibilizado con la institucionalidad: La Unidad Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV) junto con la Alcald\u00eda de Remedios determinaron la afectaci\u00f3n debido a las restricciones a la movilidad a trav\u00e9s de misiones de diagn\u00f3stico de riesgos en la comunidades afectadas, pero a\u00fan no ha sido posible visibilizar los hechos victimizantes individuales por el temor para declarar los eventos debido al sometimiento de los GANE en el territorio, as\u00ed como la falta de garant\u00edas y confianza en la institucionalidad.\n\u2022\tHay desconocimiento sobre la normatividad de v\u00edctimas: aunque la mayor\u00eda de la personas afectadas por la emergencia son v\u00edctimas del conflicto armado por la ocurrencia de eventos anteriores.\n\u2022\tExisten brechas que impiden el acceso a la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas: La principal de ellas es la falta de conocimiento sobre las rutas de asistencia y la poca oferta institucional.\n\u2022\tL\u00edderes, lideresas y defensores de DDHH tienen necesidades: para fortalecer sus conocimientos sobre acceso a rutas de atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n y herramientas jur\u00eddicas y mecanismos de exigibilidad de derechos establecidos por la norma colombiana.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/VBG": "\u2022\tHay desconocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n a violencias basadas en g\u00e9nero.\n\u2022\tSe identificaron casos de violencia intrafamiliar con especial afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\n\u2022\tLas mujeres, ni\u00f1as y otros grupos en situaci\u00f3n de riesgos de las veredas Altos de Manila y La Cristalina participan en procesos de desarrollo de pol\u00edticas, normas y directrices en materia de protecci\u00f3n.\nHallazgos:\n\u2022\tLas VBG en contextos intrafamiliares constituyen una de las mayores afectaciones a los NNAJ, quienes se encuentran en un alto grado de exposici\u00f3n; adicionalmente, se evidenciaron embarazos adolescentes, riesgos de acoso sexual a menores de edad.\n\u2022\tSe identificaron hechos de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica contra las mujeres por parte de sus parejas, sin embargo, las comunidades mostraron mediano grado de normalizaci\u00f3n de estas violencias a partir de los roles y estereotipos de g\u00e9nero.\n\u2022\tEn la vereda de Altos de Manila la Asociaci\u00f3n de Mujeres (ASOMAMA) realiza acciones de atenci\u00f3n y apoyo a mujeres v\u00edctimas de VBG. Actualmente, est\u00e1n en proceso de construcci\u00f3n de un entorno protector para mujeres. Tambi\u00e9n en esta vereda hay un Comit\u00e9 de Seguridad y Convivencia para gestionar los casos de violencia intrafamiliar, desde donde se manifest\u00f3 la necesidad de contar con el apoyo del sector de atenciones psicosociales.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/PersonasRiesgo": "Hallazgos \n\u2022\tAmenazas, atentados y hostigamientos contra l\u00edderes, lideresas comunitarias e integrantes de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal.\n\u2022\tIntimidaci\u00f3n contra organizaciones defensoras de Derechos Humanos mediante panfletos y hurto de elementos a los esquemas de protecci\u00f3n de la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP).\n\u2022\tImplementaci\u00f3n de estrategias de autoprotecci\u00f3n comunitaria como los refugios humanitarios, las casas de refugio y la realizaci\u00f3n de acciones humanitarias de verificaci\u00f3n de hechos victimizantes, entre otros.\nRecomendaciones:\n\u2022\tSensibilizaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de estrategias que favorezcan la permanencia de las comunidades en el territorio, la defensa de los derechos a la vida y acuerdos humanitarios basados en los principios de precauci\u00f3n y prevenci\u00f3n.\n\u2022\tFortalecimiento de los procesos de exigibilidad y atenci\u00f3n legal de l\u00edderes, lideresas y personas que por sus acciones de defensa de los derechos colectivos se encuentran en riesgo.\n\u2022\tAcciones de incidencia con los distintos actores institucionales y de acompa\u00f1amiento con capacidades de protecci\u00f3n para la visibilidad de las distintas violaciones de Derechos Humanos e infracciones al Derecho Internacional Humanitarios.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Reclutamiento": "\u2022\tAtentados contra la vida y la integridad f\u00edsica de las personas: Homicidios selectivos ocurridos en la cabecera municipal en el corregimiento de Carrizal, El Carmen, Altos de Manila, Lejan\u00edas y Pun\u00e1, cuyo objetivo, es causar temor generalizado en las comunidades y lograr el sometimiento de la poblaci\u00f3n civil para controlar el ingreso de otro grupo armado, afectando sus procesos organizativos y de defensa del territorio, como parte de las acciones de control territorial. De igual forma se evidenciaron antecedentes pr\u00f3ximos de masacres, atentados, hostigamientos, retenci\u00f3n de personas se\u00f1aladas de colaborar de distintas maneras con grupos contrarios, extorsiones y tributaci\u00f3n forzada mediante escritos dirigidos a las Juntas de Acci\u00f3n Comunal.\n\u2022\tRestricciones a la movilidad y acciones orientadas a generar temor e intimidaci\u00f3n de las personas y comunidades: Restricciones a la libre movilidad de la poblaci\u00f3n entre las 6:00 p.m. y las 6:00 a.m.; instalaciones de retenes y patrullaje de los GANE.\n\u2022\tInfracciones del principio de distinci\u00f3n y precauci\u00f3n: Instalaci\u00f3n de minas antipersonal, municiones sin explotar y artefactos explosivos improvisados; ataques a la Fuerza P\u00fablica con interposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil con alto riesgo de afectaci\u00f3n a su vida y a sus viviendas. Ataques por parte de los GANE a los espacios territoriales de capacitaci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n (AETCR) cercanos a la zona.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Indicadores Claves:\n\u2022\tLas familias y/o personas cuentan con espacios para albergarse en condiciones seguras.\n\u2022\tLas familias no cuentan con los elementos adecuados de h\u00e1bitat para albergarse de manera segura.\n\u2022\tLas familias y comunidad cuentan con infraestructuras adecuadas y espacios comunitarios que promueven seguridad.\n\u2022\tLa respuesta desde el sector Shelter disminuye que las personas est\u00e9n expuestas a riesgos de seguridad f\u00edsica, inclemencias clim\u00e1ticas, salud, privacidad y mejora la dignidad de las personas\n\u2022\tSe identificaron necesidades en contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de instalaciones educativas temporales.\n\u2022\tSe identificaron necesidades en distribuci\u00f3n de mobiliario escolar para las primeras fase de emergencia y ambientes educativos temporales\n\u2022\tLa intervenci\u00f3n de Shelter, a trav\u00e9s de la provisi\u00f3n de instalaciones educativas promueve los derechos y protecci\u00f3n para la continuidad de la educaci\u00f3n de NNAJ.\nHallazgos\n\u2022\tExisten infraestructuras comunitarias que pueden se empleadas como lugares de encuentro en situaciones de emergencia.\n\u2022\tAdem\u00e1s de las restricciones a la movilidad, se identificaron desplazamientos individuales entre las veredas afectadas por la emergencia. \n\u2022\tLas comunidades no cuentan con conocimientos m\u00ednimos en tem\u00e1ticas de alojamiento, espacios protectores y comportamientos seguros en situaciones de emergencias.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Hallazgos\n\u2022\tLas principales fuentes de abastecimiento de las veredas son: la recolecci\u00f3n de aguas lluvia, la extracci\u00f3n de aguas subterr\u00e1neas y el traslado desde cuerpos de agua superficiales. La disponibilidad del recurso h\u00eddrico, en estas formas de abastecimiento est\u00e1 condicionada a las temporadas de precipitaciones y sequ\u00edas y la variabilidad clim\u00e1tica.\n\u2022\tLas fuentes de agua como pozos, aljibes y/o afluentes est\u00e1n ubicados a 600 metros aproximadamente de los centros poblados de las veredas.\n\u2022\tLas familias no realizan ning\u00fan tratamiento o potabilizaci\u00f3n al agua antes de consumirla. Se identific\u00f3 contaminaci\u00f3n de los afluentes por causa de la actividad minera en la zona. Las comunidades se\u00f1alaron la prevalencia de enfermedades de origen h\u00eddrico como infecciones cut\u00e1neas, dificultades gastrointestinales, enfermedades diarreicas agudas, e infecciones urinarias que afectan a las mujeres, adolescentes y ni\u00f1as.\n\u2022\tS\u00f3lo el 10% de las familias expresaron que recurren a m\u00e9todos caseros de tratamiento del agua como adicionar cloro y usar piedra alumbre, pero no tienen claridad de c\u00f3mo hacerlo correctamente.\nRecomendaciones\n\u2022\tSe recomienda distribuci\u00f3n domiciliaria de filtros cer\u00e1micos para obtener agua segura a nivel familiar.\n\u2022\tReforzar las sensibilizaciones en agua segura, enfoc\u00e1ndolas en los m\u00e9todos de tratamiento de agua a nivel intradomiciliario y almacenamiento seguro a fin de lograr que el 100% de las a familias de la comunidad logre consumir agua segura.\n\u2022\tAcompa\u00f1ar y apoyar la rehabilitaci\u00f3n y/o construcci\u00f3n de infraestructura comunitaria en las veredas Pun\u00e1 y Altos de Manila.\n\u2022\tSe recomienda realizar adecuaciones a las infraestructuras de captaci\u00f3n y almacenamiento de agua con prioridad de los sistemas instalados en las sedes educativas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Hallazgos\n\u2022\tEl 50% Las familias cuentan con sistemas sanitarios para la deposici\u00f3n, pero no realizan un adecuado manejo de las aguas residuales dom\u00e9sticas. Estas terminan servidas en los cuerpos de agua cercanos, provocando contaminaci\u00f3n cruzada y deterioro de la calidad del agua.\n\u2022\tSe identific\u00f3 que para el manejo de los residuos s\u00f3lidos las comunidades recurren al enterramiento y/o quema. El mal manejo de estos residuos favorece la proliferaci\u00f3n de vectores y otras especies menores como roedores.\n\u2022\tLas instituciones educativas y los espacios comunitarios cuentan con red sanitarias que requieren mantenimiento y adecuaciones para su correcto funcionamiento.\nRecomendaciones\n\u2022\tSe recomienda realizar intervenciones de rehabilitaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de las unidades sanitarias escolares existentes en mal estado, para garantizar el funcionamiento adecuado.\n\u2022\tMejorar los actuales puntos para la disposici\u00f3n final de los residuos s\u00f3lidos y desarrollar sensibilizaciones sobre el manejo, clasificaci\u00f3n y correcta disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos.\n\u2022\tPromover las buenas pr\u00e1cticas de higiene, a trav\u00e9s de la entrega de herramientas para la realizaci\u00f3n de jornadas comunitarias de higiene para la recuperaci\u00f3n de los espacios comunes.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Hallazgos\n\u2022\tSe identific\u00f3 que algunas familias tienen disponibilidad de art\u00edculos b\u00e1sicos de higiene en los mercados locales, pero el encarecimiento de los productos dificulta el acceso. En la vereda Tamar Alto, la disponibilidad de los elementos de higiene es nula, ya que deben trasladarse a la comunidad de Altos de Manila para abastecerse. As\u00ed tambi\u00e9n, en la comunidad de Mulatos no hay disponibilidad de los insumos dada las dificultades de movilidad en el terreno y las afectaciones por el conflicto en sus actividades econ\u00f3micas. El acceso limitado a las insumos para la higiene afecta de manera diferencial a las mujeres, adolescentes y ni\u00f1as, dado que tienen acceso limitado a productos para la gesti\u00f3n de la higiene menstrual.\n\u2022\tSe evidenci\u00f3 la falta de pr\u00e1cticas de higiene oral y lavado de manos.\nRecomendaciones\n\u2022\tSe recomienda que en las comunidades de Tamar Alto y Mulato se podr\u00e1 realizar la entrega de kits de higiene con enfoque diferencial y de g\u00e9nero para atender a las necesidades de las mujeres, adolescentes y ni\u00f1as.\n\u2022\tPromover formaciones sobre buenas pr\u00e1cticas de higiene incluyendo pr\u00e1cticas en el aseo, limpieza y desinfecci\u00f3n de la vivienda, saneamiento y el entorno.\n\u2022\tPromover la limpieza peri\u00f3dica de los sistemas de captaci\u00f3n y almacenamiento de agua, as\u00ed como el uso adecuado de los elementos de limpieza y desinfecci\u00f3n en el entorno familiar.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Indicadores claves: \n\u2022\tAcceso y disponibilidad de alimentos: Los mercados tienen capacidad para satisfacer la demanda y las comunidades acceden a la alimentaci\u00f3n principalmente a trav\u00e9s de los comercios locales. Debido a las restricciones a la movilidad las comunidades han limitado el desarrollo de las actividades econ\u00f3micas y se ha reducido la capacidad adquisitiva de los hogares para abastecerse de alimentos.\n\u2022\tEntornos saludables en la preparaci\u00f3n de los alimentos: Los alimentos son preparados en estufas de gas o de le\u00f1a. La mayor\u00eda de las personas manifestaron tener acceso a espacios de cocina en sus hogares.\n\u2022\tLa diversidad dietaria: es variada y sin preferencias espec\u00edficas y la frecuencia de alimentaci\u00f3n durante la emergencia es de 2 a 3 ingestas diarias.\nDescripci\u00f3n de las necesidades:\nLas comunidades basan su econom\u00eda en el desarrollo de actividades como la miner\u00eda y la explotaci\u00f3n de madera. En menor medida, algunas personas que se dedican a jornalear en las fincas ganaderas que se encuentran en la regi\u00f3n. Las restricciones a la movilidad impuestas por los GANE afectan las actividades de generaci\u00f3n de ingreso de las familias. Adem\u00e1s, las comunidades se\u00f1alaron que los GANE tambi\u00e9n restringieron la tala y comercializaci\u00f3n de madera en la regi\u00f3n. \nLos mercados tienen capacidad para satisfacer la demanda y las comunidades acceden a la alimentaci\u00f3n principalmente a trav\u00e9s de los comercios que se encuentran en cada vereda. Las veredas cuentan con una cantidad suficiente de tiendas para abastecerse que comercian con productos mixtos y se identifica variedad de alimentos. Durante la primera fase de la emergencia, las comunidades no hab\u00edan recibido ning\u00fan tipo de ayuda alimentaria por medio de paquetes. En las comunidades no hay vocaci\u00f3n de producci\u00f3n agropecuaria, por lo que muy pocas familias tienen medios de vida como cultivos de pan coger para el autoabastecimiento y la comercializaci\u00f3n de excedentes.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "SALUD F\u00cdSICA:\nDebido a la din\u00e1mica del conflicto armado y las condiciones de seguridad, el acceso a los servicios de salud es limitado en las veredas afectadas por la emergencia. La capacidad de respuesta resolutiva en salud est\u00e1 disponible en la cabecera municipal de Remedios con un hospital primer nivel de complejidad que cuenta con 13 m\u00e9dicos asistenciales, servicios de laboratorio cl\u00ednico y procedimientos menores. Para las comunidades rurales dispersas se brindan jornadas extramurales de atenci\u00f3n primaria en salud, de forma ocasional. Las veredas Altos de Manila y Tamar Alto acceden a los servicios b\u00e1sicos de salud, diagn\u00f3stico microsc\u00f3pico, la administraci\u00f3n de medicamentos orales antimal\u00e1ricos, y diagn\u00f3stico para leishmaniasis en el puesto de salud ubicado en Altos de Manila donde cuenta con personal sanitario: una odont\u00f3loga, una microscopista, y un m\u00e9dico. Las dem\u00e1s comunidades deben trasladarse hasta la cabecera municipal de Remedios.\nNo existe un programa oficial de atenci\u00f3n y seguimiento de patolog\u00edas cr\u00f3nicas en la zona, estas son atendidas en las consultas en las jornadas extramurales. Se identific\u00f3 el riesgo que las personas con diagn\u00f3sticos cr\u00f3nicos no puedan acceder a los insumos m\u00e9dicos debido a las restricciones de movilidad hacia cabecera municipal de Remedios. Adem\u00e1s, todas las comunidades afectadas se\u00f1alaron la prevalencia de infecciones respiratorias agudas y tambi\u00e9n son frecuentes las enfermedades transmitidas por vectores como el dengue y la malaria. Durante el a\u00f1o se han presentado m\u00faltiples accidentes of\u00eddicos, con un caso de fallecimiento por parte de la v\u00edctima. Se requiere atenci\u00f3n integral y diferencial para personas en condici\u00f3n de discapacidad, con movilidad reducida y discapacidad cognitiva.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "SALUD MENTAL:\nLa ocurrencia de hechos victimizantes como amenazas a l\u00edderes, intimidaciones a la poblaci\u00f3n civil, restricciones a la movilidad y riesgos de minas antipersonales, afectan la salud psicol\u00f3gica, social y emocional de la poblaci\u00f3n afectada por la emergencia, especialmente a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\nLa afectaci\u00f3n de la salud mental como consecuencia del conflicto armado ha tenido un menor impacto por cuenta de la capacidad adaptativa que tienen habitantes del territorio, aun as\u00ed, se pudo establecer que principalmente ni\u00f1os y mujeres vienen sufriendo de temor a los enfrentamientos o posibles incursiones a sus comunidades. Esto se hizo m\u00e1s evidente en comunidades como: Pun\u00e1, Lejan\u00edas, Altos de Manila y Tamar Alto.\nLos principales s\u00edntomas asociados son: temor, ansiedad generalizada, insomnio, tristeza y desesperanza. Los ni\u00f1os son los m\u00e1s vulnerables debido a una enorme cantidad de variables desfavorables a las que se encuentran expuestos:\n\u2022\tLos enfrentamientos de los grupos armados que generan temor, p\u00e1nico, ansiedad.\n\u2022\tRiesgo de reclutamiento por parte de los diferentes grupos armados en el territorio.\n\u2022\tViviendas ubicadas de manera dispersa en el territorio que obligan a los ni\u00f1os caminar hasta 3 horas para acceder al colegio generando un alto porcentaje de deserci\u00f3n escolar.\n\u2022\tNo existen opciones constructivas, formativas, culturales y/o deportivas para el uso del tiempo libre de los ni\u00f1os, adolescentes y j\u00f3venes.\n\u2022\tLos ni\u00f1os son iniciados a muy temprana edad en las actividades laborales.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "Por Actualizar", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Indicadores claves:\n\u2022\t30 % de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes en edad escolar est\u00e1n desvinculados (desescolarizados) de la matricula formal.\n\u2022\tDurante la emergencia por restricciones a la movilidad no se han presentado suspensiones del servicio educativo. \n\u2022\tSe identificaron riesgos de protecci\u00f3n para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes durante la emergencia: afectaci\u00f3n psicosocial, reclutamiento y vinculaci\u00f3n, deserci\u00f3n escolar, incidentes por MAP/MUSE/TE, violencias basadas en g\u00e9nero. \n\u2022\tHay necesidad de construcci\u00f3n de 1 o m\u00e1s aulas temporales de aprendizaje en las comunidades afectadas.\n\u2022\tDurante la emergencia existe acompa\u00f1amiento de actividades de tiempo libre de NNA guiadas por docentes o AEC. NO \n\u2022\tLos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no cuentan con material did\u00e1ctico para continuar actividades de uso de tiempo libre y/o acad\u00e9mico.\n\u2022\tSe requiere la construcci\u00f3n de planes de trabajo para la educaci\u00f3n en emergencia con el personal docente y agentes educativos comunitarios.\nHallazgos:\n\u2022\tHay hacinamiento en las instalaciones educativas y hace falta la construcci\u00f3n de nuevos espacios para la educaci\u00f3n secundaria. Frente a esto algunas comunidades han optado por reducir el calendario escolar a tres d\u00edas por semana y alternar los espacios para ofrecer el servicio a toda la poblaci\u00f3n educativa.\n\u2022\tLa ocurrencia de hechos victimizantes asociados al conflicto armado provocan la suspensi\u00f3n de las actividades escolares.\n\u2022\tEn las comunidades afectadas se requiere apoyo psicosocial para NNAJ y el desarrollo de actividades l\u00fadicas y recreativas para la ocupaci\u00f3n del tiempo libre.\n\u2022\tSe requieren elementos l\u00fadicos, pedag\u00f3gicos y deportivos que incentiven a los NNAJ a permanecer en las sedes educativas y generar espacios saludables de esparcimiento.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "Es necesario actualizar los censos", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Sin Informaci\u00f3n", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "Sin Informaci\u00f3n", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vZECRZ5Km2woAGsMiYMciE", "_version_": "v8kVb9gWRnLVYdhncFfQe3", "_version__001": "vm7gPiiAeeJNw5iguxxQHy", "_version__002": "vgpcMtawprLe3Zm9uPKBhM", "meta/instanceID": "uuid:a17bf174-2272-4651-8877-2cd6dd15b635", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "a17bf174-2272-4651-8877-2cd6dd15b635", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-14T23:23:29", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}