{"_id": 407097755, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-03-14T13:10:39.069-05:00", "end": "2023-03-21T13:27:43.469-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "N/A", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "N/A", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-03-21", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Luc\u00eda Robles", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza Por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OrganismoPublico", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "VBG", "group_hl1yc96/_El_evento_ha_sucedido_antes_de_72_horas": "no", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "N/A", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-12-13", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNATU_U_KAQU800VBG: Mujer de 43 a\u00f1os de edad, sobreviviente de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica por parte de GAO. V\u00edctima de desplazamiento forzado por parte de GAO en la zona de Olaya Herrera, donde su hija de 15 a\u00f1os de edad fue reclutada Por el grupo y sufri\u00f3 agresi\u00f3n sexual. De momento la menor se encuentra bajo medida de protecci\u00f3n mediante hogar sustituto con ICBF Regional Tumaco. La mujer esta desde el mes de octubre en Tumaco, con su otra hija de 12 a\u00f1os de edad. No cuentan con recursos para vivienda, alimentos y elementos escolares.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:ad3053dc-12fb-4a62-8cb6-8a973a94321a", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "ad3053dc-12fb-4a62-8cb6-8a973a94321a", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-21T18:27:53", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}