{"_id": 407098850, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-03-21T13:27:43.522-05:00", "end": "2023-03-21T13:30:48.771-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "OLAYA HERRERA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "N/A", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "N/A", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-03-21", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Luc\u00eda Robles", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza Por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OrganismoPublico", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "VBG", "group_hl1yc96/_El_evento_ha_sucedido_antes_de_72_horas": "no", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "NAOL-628.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-02-07", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNAOL_U_ILQU983VBG: Mujer v\u00edctima de desplazamiento forzado desde Olaya Herrera, sobreviviente de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y econ\u00f3mica por parte de GAO. De momento se encuentra en Tumaco y requiere apoyo para gastos de arriendo y alimentos. No cuenta con red de apoyo.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:65a015b5-0e93-4a73-8ce0-8917ac6c1ed6", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "65a015b5-0e93-4a73-8ce0-8917ac6c1ed6", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-21T18:30:58", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}