{"_id": 407616452, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-03-22T19:46:52.531-05:00", "end": "2023-03-22T19:50:34.133-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "REMEDIOS", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Lejanias", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Lejanias", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-03-22", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario EtnicoComunitaria", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "NNAJ", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "ANRE 630.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-03-20", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSANRE__IRPE110NNAJ Joven en riesgo de reclutamiento por parte del grupo armado al margen de la ley con presencia en la comunidad de Panam\u00e1 9, en la zona rural de Remedios. Debido a la negaci\u00f3n por parte del joven a pertenecer a la estructura criminal, \u00e9l y su madre, quien es lideresa de la organizaci\u00f3n campesina ACVC fueron amenazados y obligados a desplazarse a la ciudad de Barrancabermeja donde activaron la ruta con la Personer\u00eda de la ciudad. Se brinda asesor\u00eda jur\u00eddica sobre ruta de protecci\u00f3n a j\u00f3venes en riesgo y apoyo en CASH  para alojamiento y alimentaci\u00f3n.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:d6604656-6baa-4cca-98e8-2d25a7e9ac70", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "d6604656-6baa-4cca-98e8-2d25a7e9ac70", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-23T00:50:45", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}