{"_id": 407606307, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-03-22T17:29:43.082-05:00", "end": "2023-03-22T17:32:26.083-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "VALLE_DEL_CAUCA", "group_gu1lq88/VALLE_DEL_CAUCA": "BUENAVENTURA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Mayorquin", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Secadero", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-03-22", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "VBG", "group_hl1yc96/_El_evento_ha_sucedido_antes_de_72_horas": "no", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "VABU 750.1", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-01-26", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSVABU_R_ERRE890VBG Mujer madre cabeza de familia con alto riesgo de VBG en contexto de conflicto armado dada su jefatura del hogar y la composici\u00f3n del mismo. Se\u00f1ala ser v\u00edctima de acoso y teme por la seguridad de sus hijas, cuando el grupo hace presencia en la zona, esto a limitado la posibilidad de acceder a los medios de vida tradicionales, dado que limita su movilidad por el cuidado que debe asumir de las mismas, lo anterior, ligado a que en la comunidad no se est\u00e1n brindando clases a los ni\u00f1os y ni\u00f1as por las restricciones para el ingreso de los profesores. Se brinda apoyo en CASH para alimentaci\u00f3n, as\u00ed como asesor\u00eda jur\u00eddica y psicol\u00f3gica.", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:5f1aac9d-1f06-42b2-ad18-04cfc0f717eb", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "5f1aac9d-1f06-42b2-ad18-04cfc0f717eb", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-22T22:32:38", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}