{"_id": 407616264, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-03-22T19:44:48.973-05:00", "end": "2023-03-22T19:46:52.112-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Bellavista", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Resguardos Alto Rio Bojay\u00e1 Comunidad indigena Chano", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-03-22", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Mar\u00eda Gualtero", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "NNAJ", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "No aplica", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-03-21", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHBO__ARSA439NNAJ  \"El n\u00facleo familiar del Resguardos Alto Rio Bojay\u00e1 Comunidad ind\u00edgena Chano est\u00e1 conformado por dos adultos, un joven de 17 a\u00f1os, dos ni\u00f1os y una ni\u00f1a. El joven de 17 a\u00f1os fue amenazado y el GANE con presencia en el territorio intentaron reclutarlo de manera forzada y dado que su familia lo impidi\u00f3 tuvieron que desplazarse de la comunidad hacia el casco urbano de Bellavista, Bojay\u00e1. Requieren apoyo en CASH para alojamiento y alimentaci\u00f3n. Se realiza asesor\u00eda jur\u00eddica sobre ruta de protecci\u00f3n para NNAJ en riesgo de reclutamiento. \"", "group_mu9ho06/Logisitica": "No aplica", "group_mu9ho06/Seguridad": "No aplica", "group_mu9ho06/Operativa": "No aplica", "group_mu9ho06/Observaciones": "No aplica", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:33572696-cf54-4c62-ac82-f133efcf4f04", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "33572696-cf54-4c62-ac82-f133efcf4f04", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-03-23T00:47:04", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}