{"_id": 416536693, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-04-13T15:29:10.663-05:00", "end": "2023-04-13T15:33:20.305-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "SAN ANDRES DE TUMACO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "N/A", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "N/A", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-04-13", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Luc\u00eda Robles", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza Por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ONG", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_ONG": "Alianza Por la Solidaridad - Regional Nari\u00f1o", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "PR", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "N/A", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2022-09-01", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSNASA_U_ELAL982PR: Mujer de 63 a\u00f1os quien a lo largo del a\u00f1o ha recibido amenazas por su labor de liderazgo en defensa de los derechos humanos y la poblaci\u00f3n LGBTIQ+ en el municipio de Tumaco. Actualmente est\u00e1 a cargo de una nieta de 4 a\u00f1os. Vive con 2 hermanas. Refiere red de apoyo en la ciudad de Bogot\u00e1 a donde quiere re-ubicarse. Refiere que quiere dejar a sus hermanas en Cali donde unos familiares. No hay claridad de fechas estimadas de salida. Solicita apoyo para el traslado de sus hermanas", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:0364de7a-db02-4d10-9d69-d886b54dc972", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "0364de7a-db02-4d10-9d69-d886b54dc972", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-04-13T20:33:36", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}