{"_id": 416538357, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-04-13T15:40:26.727-05:00", "end": "2023-04-13T15:43:11.509-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-04-13", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Ana Luc\u00eda Robles", "group_gu1lq88/Cargo": "Alianza Por la Solidaridad", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "VBG", "group_hl1yc96/_El_evento_ha_sucedido_antes_de_72_horas": "no", "group_hl1yc96/Esta_atenci_n_se_di_rco_de_la_emergencia": "N/A", "group_hl1yc96/Fecha_del_hecho_victimizante_de_VBG": "2023-03-13", "group_hl1yc96/Descripci_n_de_la_alerta_de_VBG": "APSCHBO_R_ANIS782VBG: Mujer ind\u00edgena quien se encuentra desplazada posterior a ser secuestrada por parte de un grupo armado que hace presencia en la zona donde viv\u00eda. La ciudadana se\u00f1ala que fue v\u00edctima de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, e intento de VS por parte de los actores armados. Sali\u00f3 de la zona de riesgo por sus propios medios, sin embargo, debido a la situaci\u00f3n y al n\u00famero de integrantes de su familia, no cuenta con medios de vida que le permitan seguridad alimentaria.", "group_mu9ho06/Logisitica": "N/A", "group_mu9ho06/Seguridad": "N/A", "group_mu9ho06/Operativa": "N/A", "group_mu9ho06/Observaciones": "N/A", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:5ba5738a-6251-4427-b152-6ee3908b75f7", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "5ba5738a-6251-4427-b152-6ee3908b75f7", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-04-13T20:43:24", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}