{"_id": 419169400, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-04-21T18:48:19.678-05:00", "end": "2023-04-22T09:34:11.322-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "VALLE_DEL_CAUCA", "group_gu1lq88/VALLE_DEL_CAUCA": "BUENAVENTURA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Barranco y San Jos\u00e9 debido", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Vener\u00e1l del Carmen, Papayo y Primavera", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-04-21", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 25 de febrero, al menos 386 personas (116 familias) de las comunidades de Vener\u00e1l del Carmen, Papayo y Primavera se desplazaron masivamente hacia las veredas de Barranco y San Jos\u00e9 debido a enfrentamientos entre Grupos Armados No Estatales (GANE). Posterior al desplazamiento, el 26 de febrero, las veredas receptoras de Barranco y San Jos\u00e9 del Consejo Comunitario de Yurumangu\u00ed (375 personas, 139 familias) m\u00e1s la poblaci\u00f3n desplazada, entraron en confinamiento debido a la presencia de los GANE en el territorio y la imposici\u00f3n de restricciones a la movilidad y al transporte de alimentos hacia las comunidades.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1ovPxVCJ_lPaSQ3QkDBOKqMXqFDeAneY1/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-02-25", "group_yv1ph08/time3": "55", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Refugio y Asentamientos", "group_cn9za51/familias": "341", "group_cn9za51/personas": "1147", "group_cn9za51/comu": "3", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El 3 de marzo, la Defensor\u00eda del Pueblo realiz\u00f3 una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n en las comunidades confinadas para establecer el nivel de las afectaciones y los hechos victimizantes contra la poblaci\u00f3n.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El Equipo Local de Coordinaci\u00f3n (ELC) de Valle del Cauca y el Comit\u00e9 Interinstitucional Humanitario (CIH) contin\u00faan haciendo seguimiento a la situaci\u00f3n humanitaria del municipio. Las organizaciones est\u00e1n atentas a cualquier solicitud de complementariedad de la institucionalidad en el marco de la complementariedad.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3+https://drive.google.com/file/d/1ovPxVCJ_lPaSQ3QkDBOKqMXqFDeAneY1/view+ERN+FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:3d0cdf4e-53c7-471d-bba4-3c6d6281c70d", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "3d0cdf4e-53c7-471d-bba4-3c6d6281c70d", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-04-22T14:34:19", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}