{"_id": 419602796, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-04-24T14:43:26.009-05:00", "end": "2023-04-24T15:01:05.974-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "FRONTINO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Palmar", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Ember\u00e1", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-04-24", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el d\u00eda 10 de abril se viene presentando un desplazamiento masivo desde la vereda Palmar en el corregimiento Fuemia del municipio de Frontino, debido a amenazas por parte de un GANE que ejerce control territorial en el municipio. Se trata de al menos 48 personas pertenecientes a 11 familias de la etnia Ember\u00e1. Actualmente se encuentran refugiados en la Casa Ind\u00edgena del municipio de Frontino, la cual se encuentra en malas condiciones de habitabilidad, lo cual ha puesto en riesgo la salud de las personas desplazadas, en especial a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, entre quienes se presentan actualmente enfermedades respiratorias a causa de esto. Entre las personas desplazadas hay al menos 24 mujeres y ni\u00f1as, de las cu\u00e1les hay 4 mujeres lactantes y una gestante.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1DuZHifxn2nva9UN2I2loOuWE7X45JqsR/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-04-10", "group_yv1ph08/time3": "14", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Refugio y Asentamientos", "group_cn9za51/familias": "11", "group_cn9za51/personas": "48", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "La Alcald\u00eda de Frontino ha activado las rutas de atenci\u00f3n para emergencias por violencia armada y brind\u00f3 kits de alimentos para las al menos 48 personas desplazadas, los cu\u00e1les tienen duraci\u00f3n de una semana. As\u00ed mismo, el cabildo ind\u00edgena de Frontino adecu\u00f3 la Casa Ind\u00edgena como alojamiento temporal. La UARIV se encuentra haciendo entrega de kits de alimentos, hasta el momento no se tiene informaci\u00f3n sobre la cantidad.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El CICR entreg\u00f3 cuatro millones de pesos ($4\u2019000.000) a la Alcald\u00eda para apoyar las actividades de respuesta humanitaria a las personas desplazadas.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1DuZHifxn2nva9UN2I2loOuWE7X45JqsR/view+ERN+FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:77519673-1564-4e52-9206-2808bc4717a9", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "77519673-1564-4e52-9206-2808bc4717a9", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-04-24T20:01:03", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}