{"_id": 420925502, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-04-28T08:43:13.607-05:00", "end": "2023-04-28T08:53:27.345-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "MAGUI", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Olaya Herrera", "group_gu1lq88/Vereda": "Bol\u00edvar, La Victoria, El Rosario, Naranjito y Las Lajas", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Por Confirmar", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-04-28", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO VBG", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "- Entre el 18 y 26 de abril, m\u00e1s de 1.491 personas (701 familias) afrodescendientes se desplazaron y m\u00e1s de 1.800 personas (480 familias) se confinaron en los municipios de Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n y Olaya Herrera, como consecuencia de enfrentamientos entre Grupos Armados No Estatales (GANE), as\u00ed:\n- El 18 de abril, m\u00e1s de 280 personas (159 familias) se desplazaron desde la vereda Cualal\u00e1 hacia la cabecera municipal en Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n.\n- El 24 de abril, m\u00e1s de 900 personas (382 familias) se desplazaron desde la vered a Laguna Naranjito (Olaya Herrera) y desde las veredas Bol\u00edvar, La Victoria, El Rosario, Naranjito y Las Lajas (Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n) hacia el casco urbano del municipio de Olaya Herrera.\n- Desde el 24 de abril, se encuentran confinadas m\u00e1s de 1.800 personas (480 familias) de las veredas Chocho, La Loma, La Victoria, Bellauni\u00f3n, El Rosario, La Isla, Ricaurte, Canquiste y Bol\u00edvar de los Consejos Comunitarios Uni\u00f3n Pat\u00eda Viejo y Manos Amigas del municipio de Mag\u00fci Pay\u00e1n.\n- El 26 de abril, m\u00e1s de 311 personas (160 familias) se desplazaron de las veredas Nansalv\u00ed, El Diviso, Nansalv\u00ed La Uni\u00f3n y Las Lajas hacia el casco urbano en Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n.\nEnlace:\nhttps://drive.google.com/file/d/1QmwPux11SXTMw_4K2EF0LJK28C4mb-D0/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-04-18", "group_yv1ph08/time3": "10", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Refugio y Asentamientos", "group_cn9za51/familias": "1181", "group_cn9za51/personas": "3291", "group_cn9za51/comu": "9", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Desde el 18 de abril, la Alcald\u00eda Municipal de Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n entrega kits de alimentos y ollas comunitarias a las familias desplazadas. Desde el 24 de abril, la Alcald\u00eda Municipal deOlaya Herrera entrega kits de alimentos a las familias desplazadas.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El 20 y 26 de abril, la Alcald\u00eda Municipal de Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n sesion\u00f3 en Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT) y declar\u00f3 los desplazamientos forzados masivos y el confinamiento. El 26 de abril, las administraciones municipales de Olaya Herrera y Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n solicitaron el apoyo subsidiario de la Gobernaci\u00f3n de Nari\u00f1o, la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV), y apoyo complementario al ELC Nari\u00f1o debido a que sus capacidades operativas y financieras se encuentran desbordadas.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por Actualizar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1QmwPux11SXTMw_4K2EF0LJK28C4mb-D0/view+Por confirmar+Por confirmar", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:47ed3af1-810a-40f9-a232-3a18f3909438", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "47ed3af1-810a-40f9-a232-3a18f3909438", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-04-28T13:53:38", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}