{"_id": 422515007, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-05-03T11:09:30.187-05:00", "end": "2023-05-03T11:23:03.976-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "GUEL-656.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-02-27", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-03-03", "group_pl6la06/_4_Departamento": "GUAVIARE", "group_pl6la06/GUAVIARE": "EL RETORNO", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "La Paz, Las Bocas, New York, Mesas de la Lindosa, Salto Alto, Salto Bajo, Tomachipan, Golondrinas y los asentamientos ind\u00edgenas Nukak de Makucito y Checamo", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "La Paz, Las Bocas, New York, Mesas de la Lindosa, Salto Alto, Salto Bajo, Tomachipan, Golondrinas y los asentamientos ind\u00edgenas Nukak de Makucito y Checamo", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "RESTRICCION_DE_MOVILIDAD", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "LIDER_COMUN ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO OCHA ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Angie Carvajal", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "+57 310 2166477", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Camilo Ruiz", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "+57 314 3079023", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ALIANZA_POR_LA_SOLIDARIDAD_APS", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2022-11-22", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "En noviembre 2022 se present\u00f3 la incursi\u00f3n de un Grupo Armado no Estatal en la zona rural del municipio El Retorno, que deriv\u00f3 en la imposici\u00f3n de restricciones a la movilidad y desplazamientos individuales. Cerca de 600 personas (150 familias) de las veredas La Paz y La Libertad del municipio de El Retorno han sido afectadas por las restricciones a la movilidad. Tambi\u00e9n las veredas Salto Alto, Salto Bajo, Tomachipan y Makusito han sido afectadas por la imposici\u00f3n de c\u00f3digos de conducta y manuales de convivencia por parte del GANE. A ra\u00edz de estos hechos, el 9 de diciembre de 2022 La Oficina de Naciones Unidas para la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios (OCHA) emiti\u00f3 la alerta sobre las necesidades identificadas en las veredas La paz y La Libertad .", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Sin Informaci\u00f3n", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Entre la poblaci\u00f3n afectada se identificaron Ni\u00f1as, Ni\u00f1os, Adolescentes y J\u00f3venes (NNAJ); mujeres gestantes sin acceso a controles prenatales, mujeres lactantes, adultos mayores  y algunas personas en condici\u00f3n de discapacidad. Tambi\u00e9n se identificaron dos (2) asentamientos ind\u00edgenas Nukak en la zona de Tomachip\u00e1n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Las comunidades afectadas por las restricciones a la movilidad basan su econom\u00eda en actividades de agricultura y ganader\u00eda. En las familias afectadas se evidenci\u00f3 acceso limitado a los medios de vida, reducci\u00f3n de ingresos, p\u00e9rdidas de cosechas y reducci\u00f3n de capacidad para acceder a alimentos y dem\u00e1s insumos b\u00e1sicos de la canasta familiar.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "Sin informaci\u00f3n", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "Las comunidades afectadas por la emergencia tienen acceso limitado a servicios b\u00e1sicos, no cuentan con infraestructuras sanitarias adecuadas ni personal de salud suficiente para cubrir la demanda de atenciones m\u00e9dicas. Los servicios educativos tambi\u00e9n presentan dificultades debido al deterioro de las instituciones educativas y baja capacidad del personal docente. Adicionalmente, las comunidades no tienen red de servicios p\u00fablicos. En ninguna de las comunidades afectadas por la emergencia hay redes de energ\u00eda el\u00e9ctrica, por lo que las familias acceden al fluido el\u00e9ctrico a trav\u00e9s de plantas el\u00e9ctricas y/o paneles solares. Sobre el acceso a agua las familias se abastecen a trav\u00e9s de la recolecci\u00f3n de aguas lluvia y de cuerpos de agua cercanos.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "Sin Informaci\u00f3n", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR", "group_fm93i53/_1i_Descripci_n_VBG": "RESTRICCION_ACTIVIDADES_DOMESTICAS LIMITADO_ACCESO_A_EDUCACION", "group_fm93i53/logistica": "Para acceder a las veredas afectadas por la emergencia, es necesario el traslado a\u00e9reo desde Bogot\u00e1 hasta el municipio de San Jos\u00e9 del Guaviare, desde la cabecera municipal se requiere traslado terrestre hacia la vereda La Paz (3 horas aproximadamente) y hacia Ca\u00f1o Mosco (3 horas y 30 minutos aproximadamente). Desde La Paz a Salto Alto el recorrido es por v\u00eda fluvial (7 horas de recorrido). De Ca\u00f1o Mosco a Tomachip\u00e1n el trayecto es por r\u00edo (2 horas y 20 minutos aproximadamente), finalmente, desde la comunidad Tomachipan al resguardo Makusito es v\u00eda fluvial (20 minutos cada una). Con respecto a los servicios de comunicaci\u00f3n son precarios o casi nulos, no hay cobertura de red telef\u00f3nica.", "group_fm93i53/seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "528", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "2005", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "7", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "250", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "Indicadores Clave\n\u2022\tLas comunidades no han tenido sensibilizaci\u00f3n acerca de la ley de v\u00edctimas 1448 de 2011.\n\u2022\tBaja presencia institucional y desconocimiento de la poblaci\u00f3n acerca del acceso a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n.\n\u2022\tSe requiere de fortalecimiento de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal (JAC) para la creaci\u00f3n del comit\u00e9 de Derechos Humanos.\n\nHallazgos\n\u2022\tLas comunidades desconocen la activaci\u00f3n de las rutas de atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del conflicto armado.\n\u2022\tCapacidad de respuesta institucional es insuficiente para la atenci\u00f3n de emergencias derivadas del conflicto armado.\n\u2022\tNo hay informaci\u00f3n actualizada de caracterizaci\u00f3n y composici\u00f3n de los n\u00facleos familiares.\n\u2022\tLas comunidades carecen de material informativo sobre la normatividad, herramientas para la exigibilidad de derechos y cumplimiento.\n\u2022\tEn las comunidades hay casos de desplazamientos individuales (interveredal) no reportados. \n\u2022\tDentro de las comunidades afectadas se encuentra poblaci\u00f3n migrante de origen venezolano con vocaci\u00f3n de permanencia que requieren asistencia legal.\n\u2022\tLas veredas afectadas por las restricciones a la movilidad se encuentran en zona de\nRecomendaciones\n\u2022\tRealizar acciones en orientaci\u00f3n y asistencia legal para activaci\u00f3n de rutas de protecci\u00f3n y atenci\u00f3n.\n\u2022\tFortalecimiento comunitario en derecho propio, nuevos liderazgos y herramientas jur\u00eddicas de acceso a derechos.\n\u2022\tAcompa\u00f1amiento para el acceso a garant\u00edas en salud individual.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Indicadores Clave\n\u2022\tLas familias NO cuentan con los elementos adecuados de h\u00e1bitat que promuevan seguridad. \n\u2022\tLas familias y comunidad NO cuentan con las infraestructuras adecuadas que promuevan seguridad.\n\u2022\tLas familias NO cuentan con elementos de h\u00e1bitat para albergarse de manera segura.\n\u2022\tMuy pocas familias cuentan con algunos elementos para la vivienda digna.\n\u2022\tEs necesaria la distribuci\u00f3n de mobiliario escolar para las primeras fases de emergencia y ambientes educativos temporales.\n\u2022\tLas familias de las comunidades cuentan con casa, sin embargo, no cuentan con condiciones de vivienda segura y digna, esta misma situaci\u00f3n sucede en la mayor\u00eda de los espacios comunes de las comunidades.\nHallazgos\n\u2022\tLos asentamientos ind\u00edgenas Nukak no tienen suficientes elementos de cocina para la preparaci\u00f3n de alimentos.\n\u2022\tAlgunas veredas afectadas por la restricciones a la movilidad se encuentran en zonas de riesgo de derrumbe.\n\u2022\tLa zona de dormitorios de la escuela de Salto Bajo representa riesgo de accidente, debido a que algunas construcciones en madera est\u00e1n en mal estado.\n\nRecomendaciones\n\u2022\tGarantizar el acceso a art\u00edculos de h\u00e1bitat que permitan sus actividades dom\u00e9sticas. \n\u2022\tMejoramiento de la infraestructura de los centros educativos de La Paz, Salto Bajo y Tomachip\u00e1n.\n\u2022\tIdentificaci\u00f3n de espacios seguros en casos de emergencia.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Indicadores clave\n\u2022\tEl 70% de la poblaci\u00f3n afectada por la emergencia no tiene acceso a agua segura y se abastecen directamente del r\u00edo y de aguas lluvia.\n\u2022\t30% de la poblaci\u00f3n de la vereda La Paz no tiene acceso a lavamanos o duchas para realizar los procesos de higiene, mientras que en las veredas Salto Alto y Salto Bajo el porcentaje de la poblaci\u00f3n alcanza el 80%.\n\u2022\tEn las veredas Salto Alto y Salto Bajo el 100% cuenta con infraestructura total para el sistema de abastecimiento de agua, sin embargo, no est\u00e1n funcionando correctamente y es necesario un mantenimiento para el correcto uso de este.\n\u2022\t100% de la poblaci\u00f3n de la vereda La Paz no tiene acceso a los elementos de primera necesidad en higiene, mientras que en el resto de las comunidades afectadas el porcentaje es del 10%.\nHallazgos\n\u2022\tLas veredas afectadas por la emergencia no tienen acceso agua potable, no cuentan con alcantarillado, no tienen redes de distribuci\u00f3n de agua y no realizan tratamiento al agua para el consumo.\n\u2022\tLa principal fuente de abastecimiento de agua es la recolecci\u00f3n de aguas lluvia y el traslado del recurso desde cuerpos de agua cercanos a las comunidades.\n\u2022\tSe identific\u00f3 contaminaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas por actividades de ganader\u00eda y mal manejo de las aguas residuales dom\u00e9sticas.\n\u2022\tEl 70% de la familias afectadas por la emergencia, ubicadas en zona rural, no cuenta con bater\u00edas sanitarias y practican la deposici\u00f3n a campo abierto.\n\u2022\tNo hay buen manejo de los residuos s\u00f3lidos, las familias recurren a la quema de los desechos.\n\u2022\tSe identific\u00f3 proliferaci\u00f3n de vectores y prevalencia de enfermedades de transmisi\u00f3n vectorial como malaria y dengue. \n\u2022\tEn las veredas afectadas por la emergencia no hay promoci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas de higiene para el manejo del agua, la preparaci\u00f3n de alimentos y la disposici\u00f3n de excretas.\nRecomendaciones\n\u2022\tReforzar las sensibilizaciones en agua segura, enfoc\u00e1ndolas a los m\u00e9todos de tratamiento de agua a nivel intradomiciliario y almacenamiento seguro a fin de logras que el 100% de las familias de la comunidad logre consumir agua segura.  \n\u2022\tFormaciones en buenas pr\u00e1cticas de higiene con \u00e9nfasis en el aseo, limpieza y desinfecci\u00f3n de la vivienda, saneamiento y el entorno.\n\u2022\tSensibilizar sobre la importancia en las actividades de clasificaci\u00f3n y correcta disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos. \n\u2022\tLlevar actividades en formaciones en el adecuado uso de los elementos de higiene en el entorno familiar.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Por Actualizar", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Por Actualizar", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Indicadores Clave:\n\u2022\tLas familias de las veredas La Paz y Tomachip\u00e1n tiene una ingesta de alimentos de entre 2 a 3 comidas al d\u00eda, mientras que las familias de Salto Alto y Salto Bajo consumen alimentos 2 veces al d\u00eda. \n\u2022\tSe identific\u00f3 desabastecimiento en todas las veredas, por cuenta de las restricciones a la movilidad. La vereda Salto Alto evidenci\u00f3 mayor afectaci\u00f3n por la falta de insumos b\u00e1sicos de la canasta familiar. \n\u2022\tLas familias de Salto Alto y Salto Bajo basan su dieta principalmente en tres grupos: ra\u00edces y tub\u00e9rculos, fruta y pescado. Igualmente, sucede con los hogares de Tomachipan y La Paz, sin embargo, est\u00e1s integran el consumo de cereales.\n\u2022\tDurante la evaluaci\u00f3n de necesidades se indag\u00f3 por el consumo de alimentos en las \u00faltimas 24 horas, la mayor\u00eda de los hogares manifest\u00f3 consumir entre 3 y 4 grupos de alimentos, sin poder garantizar los requerimientos m\u00ednimos nutricionales.  \n\u2022\tLas familias han implementado algunas estrategias de afrontamiento reducido como: pedir comida prestada, reducir el tama\u00f1o de las porciones de alimentos y disminuir el n\u00famero de comidas al d\u00eda. \n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares no cuentan con conocimientos en seguridad alimentaria y h\u00e1bitos saludables. \n\u2022\tNinguna de las veredas afectadas por la emergencia dispone de espacios productivos que garanticen y faciliten el acceso a los alimentos. \nHallazgos\n\u2022\tExisten afectaciones en el desarrollo de la principal actividad econ\u00f3mica que limitan la fuente de ingresos para compra de alimentos.\n\u2022\tLas familias dependen de alimentos externos para su consumo diario, establecen \u00fanicamente a peque\u00f1a escala cultivos de pl\u00e1tano, yuca y ma\u00edz; algunas incluyen actividades de caser\u00eda y pesca. Actualmente hay desabastecimiento y encarecimiento de los alimentos.\n\u2022\tSe identific\u00f3 que la ingesta alimentaria es insuficiente porque no garantiza el alcance de los requerimientos nutricionales m\u00ednimos.\n\u2022\tLa degradaci\u00f3n medio ambiental y la variabilidad clim\u00e1tica complejizan la situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria porque generan limitaciones de acceso a medios de vida y en la producci\u00f3n de alimentos para el autoconsumo y la comercializaci\u00f3n de excedentes. \n\u2022\tLos alimentos que reciben en los asentamientos Ind\u00edgenas Chekamo y Makusito (Pueblo Ind\u00edgena Nukak) por el Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (PAE) sirven de olla comunitaria para subsanar las necesidades alimentarias de las familias.\n\u2022\tEn el mes de diciembre 2022 el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja (CICR) entreg\u00f3 transferencias monetarias a la comunidad de La Paz.\nRecomendaciones\n\u2022\tDefinir medidas de respuesta a corto plazo en seguridad alimentaria para mejorar el acceso a alimentos que y reducir la implementaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento reducido por parte de las familias en emergencia.\n\u2022\tCoordinar las respuestas alimentarias con el sector de WASH dada las pr\u00e1cticas inadecuadas del consumo de agua, es importante que las familias adopten pr\u00e1cticas seguras.\n\u2022\tGenerar espacios de formaci\u00f3n para el fortalecimiento de medios de vida y alternativas de producci\u00f3n de alimentos, con el fin de reducir la exposici\u00f3n de las personas a las causas de la desnutrici\u00f3n.\n\u2022\tEl pueblo Nukak es n\u00f3mada, por tal raz\u00f3n, se debe tener analizar el impacto que se puede generar en este tipo de comportamientos. \n\u2022\tEntregas de ayuda alimentaria con enfoque diferencial.\n\u2022\tLas afectaciones se extienden a lo largo de las comunidades que se ubican sobre el r\u00edo In\u00edrida.\nACCESO A MERCADO Y MEDIOS DE VIDA \nHallazgos\n\n\u2022\tLas familias se abastecen principalmente de las tiendas o bodegas que se ubican en las veredas, las cuales actualmente no tienen capacidad. Para llegar a estas tienen que atravesar caminos de herradura y el r\u00edo.\n\u2022\t\u00danicamente en la vereda La Paz se cuenta con servicio de transferencia de efectivo, con capacidad limitada. La adopci\u00f3n de Transferencias Monetarias (TM) implica que la familias deban desplazarse hasta San Jos\u00e9 del Guaviare.\n\u2022\tLas comunidades de Tomachip\u00e1n, Salto Alto y Salto Bajo presentan m\u00e1s riesgos que pueden impactar de manera negativa la implementaci\u00f3n de transferencias monetarias, ya que deben realizar recorridos de m\u00e1s de 6 horas, se han presentado hurtos y hay presencia de personas no reconocidas por las comunidades.\n\u2022\tEn todas las comunidades manifestaron la falta de dinero en efectivo, los pagos se realizan con otras formas, como el trueque.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Indicadores clave: \n\u2022\tLa distancia geogr\u00e1fica es una de las principales barreras de acceso a los servicios de salud, ya que las comunidades deben realizar largos recorridos para acceder a los centros urbanos de El Retorno y San Jos\u00e9 del Guaviare.\n\u2022\tEs necesario realizar atenciones especializadas en valoraciones nutricionales para identificar si existen casos de desnutrici\u00f3n en menores de 5 a\u00f1os.\n\u2022\tSe evidenci\u00f3 un aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental.\n\u2022\tLas instituciones locales no tienen capacidad de respuesta en salud mental.\n\u2022\tLa organizaci\u00f3n M\u00e9dicos Sin Frontera, en el marco de respuesta a la emergencia, realiz\u00f3 una brigada de salud en la vereda La Paz donde se atendi\u00f3 a 425 personas.\n\nHallazgos\nSalud F\u00edsica\nLa Paz\n\u2022\tHay un centro de salud y un promotor de salud, sin embargo, no se cuenta con medicamentos ni insumos m\u00e9dicos para atenci\u00f3n primaria.\n\u2022\tEn caso de darse una urgencia vital, estas deben evacuarse con apoyo de la comunidad, no se cuenta con transporte terrestre. \n\u2022\tAcceso limitado a los servicios de salud principalmente por los largos desplazamientos hasta los centros de salud.\n\u2022\tExiste un alto grado de d\u00e9ficit en personal asistencial m\u00e9dica. \n\u2022\tLos costos de los medicamentos b\u00e1sicos son altos en la zona.\n\u2022\tSe evidenciaron patolog\u00edas en la zona, las m\u00e1s prevalente son: Enfermedad Diarreica Aguda (EDA), Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda (IRA), Infecciones de piel, afectaciones osteomusculares, enfermedades transmitidas por vectores (dengue, malaria), enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (presi\u00f3n arterial alta y Diabetes Mellitus).\n\u2022\tLas mujeres refieren dificultad para acceder a m\u00e9todos anticonceptivos.\n\nSalto Alto y Salto Bajo\n\u2022\tNo tienen infraestructura en salud, ni personal sanitario.\n\u2022\tHacen uso de medicina natural para el manejo de algunas enfermedades.\n\u2022\tEl costo referido para sacar una urgencia m\u00e9dica oscila entre un mill\u00f3n a dos millones de pesos.\n\u2022\tUn gran porcentaje de la poblaci\u00f3n de esta zona no cuenta con afiliaci\u00f3n en salud.\n\u2022\tNo han recibido una jornada de atenci\u00f3n hace m\u00e1s de un a\u00f1o por parte del Hospital, en algunas ocasiones tienen atenci\u00f3n de servicios de salud particulares.\n\u2022\tLas enfermedades m\u00e1s frecuentes son las gastrointestinales por el consumo de agua no segura, IRA, accidentes propios de la actividad agr\u00edcola, enfermedades transmitidas por vectores.\n\nTomachip\u00e1n\n\u2022\tCuenta con centro de salud, 1 profesional m\u00e9dico y 1 auxiliar de enfermer\u00eda.\n\u2022\tEl centro de salud no cuenta con monitor de signos vitales, desfibrilador, carro de paro, kit de atenci\u00f3n urgencia obst\u00e9trica.\n\u2022\tLos medicamentos son limitados, solo se cuenta con algunos analg\u00e9sicos, escasos antibi\u00f3ticos de primera l\u00ednea.\n\u2022\tPara la evacuaci\u00f3n de urgencia vital la salida m\u00e1s pronta es por v\u00eda a\u00e9rea, esta no siempre est\u00e1 disponible, el Centro Regulador de Urgencias, Emergencias y Desastres (CRUE) no es eficiente al momento de solicitar apoyo.\n\u2022\tEn la comunidad se reportan 8 personas en condici\u00f3n de discapacidad sin atenci\u00f3n diferenciada.\n\u2022\tEntre las principales patolog\u00edas de la zona se encuentra: EDA, IRA, Infecciones de la Piel, enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (HTA, Obesidad, Diabetes Mellitus)\n\u2022\tLa mayor parte de la poblaci\u00f3n no aplica para afiliaci\u00f3n en salud bajo el r\u00e9gimen subsidiado.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Indicadores clave: \n\u2022\tLa distancia geogr\u00e1fica es una de las principales barreras de acceso a los servicios de salud, ya que las comunidades deben realizar largos recorridos para acceder a los centros urbanos de El Retorno y San Jos\u00e9 del Guaviare.\n\u2022\tEs necesario realizar atenciones especializadas en valoraciones nutricionales para identificar si existen casos de desnutrici\u00f3n en menores de 5 a\u00f1os.\n\u2022\tSe evidenci\u00f3 un aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental.\n\u2022\tLas instituciones locales no tienen capacidad de respuesta en salud mental.\n\u2022\tLa organizaci\u00f3n M\u00e9dicos Sin Frontera, en el marco de respuesta a la emergencia, realiz\u00f3 una brigada de salud en la vereda La Paz donde se atendi\u00f3 a 425 personas.\n\nHallazgos\nSalud F\u00edsica\nLa Paz\n\u2022\tHay un centro de salud y un promotor de salud, sin embargo, no se cuenta con medicamentos ni insumos m\u00e9dicos para atenci\u00f3n primaria.\n\u2022\tEn caso de darse una urgencia vital, estas deben evacuarse con apoyo de la comunidad, no se cuenta con transporte terrestre. \n\u2022\tAcceso limitado a los servicios de salud principalmente por los largos desplazamientos hasta los centros de salud.\n\u2022\tExiste un alto grado de d\u00e9ficit en personal asistencial m\u00e9dica. \n\u2022\tLos costos de los medicamentos b\u00e1sicos son altos en la zona.\n\u2022\tSe evidenciaron patolog\u00edas en la zona, las m\u00e1s prevalente son: Enfermedad Diarreica Aguda (EDA), Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda (IRA), Infecciones de piel, afectaciones osteomusculares, enfermedades transmitidas por vectores (dengue, malaria), enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (presi\u00f3n arterial alta y Diabetes Mellitus).\n\u2022\tLas mujeres refieren dificultad para acceder a m\u00e9todos anticonceptivos.\n\nSalto Alto y Salto Bajo\n\u2022\tNo tienen infraestructura en salud, ni personal sanitario.\n\u2022\tHacen uso de medicina natural para el manejo de algunas enfermedades.\n\u2022\tEl costo referido para sacar una urgencia m\u00e9dica oscila entre un mill\u00f3n a dos millones de pesos.\n\u2022\tUn gran porcentaje de la poblaci\u00f3n de esta zona no cuenta con afiliaci\u00f3n en salud.\n\u2022\tNo han recibido una jornada de atenci\u00f3n hace m\u00e1s de un a\u00f1o por parte del Hospital, en algunas ocasiones tienen atenci\u00f3n de servicios de salud particulares.\n\u2022\tLas enfermedades m\u00e1s frecuentes son las gastrointestinales por el consumo de agua no segura, IRA, accidentes propios de la actividad agr\u00edcola, enfermedades transmitidas por vectores.\n\nTomachip\u00e1n\n\u2022\tCuenta con centro de salud, 1 profesional m\u00e9dico y 1 auxiliar de enfermer\u00eda.\n\u2022\tEl centro de salud no cuenta con monitor de signos vitales, desfibrilador, carro de paro, kit de atenci\u00f3n urgencia obst\u00e9trica.\n\u2022\tLos medicamentos son limitados, solo se cuenta con algunos analg\u00e9sicos, escasos antibi\u00f3ticos de primera l\u00ednea.\n\u2022\tPara la evacuaci\u00f3n de urgencia vital la salida m\u00e1s pronta es por v\u00eda a\u00e9rea, esta no siempre est\u00e1 disponible, el Centro Regulador de Urgencias, Emergencias y Desastres (CRUE) no es eficiente al momento de solicitar apoyo.\n\u2022\tEn la comunidad se reportan 8 personas en condici\u00f3n de discapacidad sin atenci\u00f3n diferenciada.\n\u2022\tEntre las principales patolog\u00edas de la zona se encuentra: EDA, IRA, Infecciones de la Piel, enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (HTA, Obesidad, Diabetes Mellitus)\n\u2022\tLa mayor parte de la poblaci\u00f3n no aplica para afiliaci\u00f3n en salud bajo el r\u00e9gimen subsidiado.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "por Actualizar", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Indicadores Clave\n\u2022\tSe identific\u00f3 que el 30% de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de las comunidades afectadas por la emergencia est\u00e1n desescolarizados de la matricula formal.\n\u2022\tSe identificaron los siguientes riesgos de protecci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: afectaci\u00f3n psicosocial, reclutamiento, vinculaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n por parte de los GANE, deserci\u00f3n escolar, instalaci\u00f3n de minas antipersonales en zonas aleda\u00f1as a las comunidades y violencias basadas en g\u00e9nero.\n\u2022\tIncremento de la desescolarizaci\u00f3n en la vereda Salto Alto, debido a la falta de centros educativos.\n\u2022\tDurante la emergencia se evidenci\u00f3 la necesidad de implementar una estrategia de adaptaci\u00f3n curricular y entrega de material educativo y pedag\u00f3gico.\n\u2022\tNinguno de los centros educativos de las comunidades afectadas cuenta con conectividad a internet.\n\nHallazgos\n\u2022\tLa instituci\u00f3n educativa de la vereda La Paz, tiene una matr\u00edcula actual de 170 NNAJ, con 9 docentes, tiene modalidad de internado y es hasta grado once; es el centro educativo de referencia para las veredas Las Bocas, Salto Alto y Salto Bajo. \n\u2022\tLa instituci\u00f3n educativa de La Paz cuenta con dormitorios, pero no tienen conexiones el\u00e9ctricas.\n\u2022\tEl mal estado de las v\u00edas y las condiciones clim\u00e1ticas en la zona dificultan el traslado de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes hasta los centros educativos. Los desplazamientos pueden tomar m\u00e1s de tres horas y los costos por trayecto son muy altos, lo que ha derivado en el aumento de la deserci\u00f3n escolar e inasistencia.\n\nRecomendaciones\n\n\u2022\tFormaci\u00f3n en los Acuerdos Escolares de Convivencia (AEC) en el desarrollo de actividades l\u00fadico-pedag\u00f3gicas para evitar riesgos de deserci\u00f3n escolar y suspensi\u00f3n de actividades acad\u00e9micas. \n\u2022\tEntregar elementos y material para uso del tiempo libre.\n\u2022\tDesarrollar actividades de prevenci\u00f3n de violencias basadas en g\u00e9nero en los asentamientos ind\u00edgenas Chekamo.\n\u2022\tRealizar espacios de sensibilizaci\u00f3n sobre comportamiento seguro para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "sin Informaci\u00f3n", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Por Actualizar", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "Por Actualizar", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Por Actualizar", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "Por Actualizar", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Por Actualizar", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3b_Tel_fono_1": "Por Actualizar", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vZECRZ5Km2woAGsMiYMciE", "_version_": "v8kVb9gWRnLVYdhncFfQe3", "_version__001": "vm7gPiiAeeJNw5iguxxQHy", "_version__002": "vgpcMtawprLe3Zm9uPKBhM", "meta/instanceID": "uuid:8e1cbbc2-5c90-404d-8700-a036b152e90c", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "8e1cbbc2-5c90-404d-8700-a036b152e90c", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-03T16:23:15", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}