{"_id": 422528644, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-05-03T11:32:09.853-05:00", "end": "2023-05-03T12:02:47.635-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "VABU-750.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-02-26", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-03-10", "group_pl6la06/_4_Departamento": "VALLE_DEL_CAUCA", "group_pl6la06/VALLE_DEL_CAUCA": "BUENAVENTURA", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Veredas: Secadero, Comba, Cacao", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Cacao y Mayorqu\u00edn", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "AFECTACION_MULTIPLE", "group_pl6la06/Si_es_afectaci_n_m_ltiple_seleccione": "confinamiento desplazamiento_masivo", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "LIDER_COMUN ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Ana Mar\u00eda Gualtero", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "+57 310 3844340", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ALIANZA_POR_LA_SOLIDARIDAD_APS", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Denniss Alberto Tenorio", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "+57 316 5378765", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ALIANZA_POR_LA_SOLIDARIDAD_APS", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-01-29", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Desde el 29 de enero del 2023, 479 personas (193 familias) pertenecientes a las veredas Cacao, Comba y Secadero del Consejo Comunitario del r\u00edo Mayorqu\u00edn, ubicadas en la zona rural de Buenaventura, se encuentran en emergencia por confinamiento debido a enfrentamientos entre un Grupo Armado No Estatal (GANE) y la Fuerza P\u00fablica. Debido a esto, y ante el temor de interposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n en el cruce de fuego, las veredas afectadas enfrentan limitaciones para desarrollar sus pr\u00e1cticas productivas de generaci\u00f3n de ingresos como la pesca, caza y recolecci\u00f3n de alimentos, tambi\u00e9n ha restringido el acceso a medios de vida y ha generado riesgos de desplazamientos forzados.  Adem\u00e1s, 50 personas (21 familias) de la vereda Cacao se desplazaron hacia la cabecera municipal de Buenaventura. La ocurrencia de esta emergencia es una alerta por la expansi\u00f3n, incursi\u00f3n y control territorial de los GANE en esta zona, ya que las veredas afectadas no reportaron emergencias por conflicto armado durante el 2022", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "An\u00e1lisis de la situaci\u00f3n\n\u2022\tEl conflicto armado se agudiz\u00f3 en el r\u00edo Mayorqu\u00edn y dem\u00e1s r\u00edos aleda\u00f1os ubicados en la zona rural de Buenaventura. Desde enero 2023 se han presentado enfrentamientos entre los distintos GANE que hacen presencia en la zona y se disputan el control territorial de la regi\u00f3n del Naya, por su ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, salida al mar y corredor para las rutas del narcotr\u00e1fico y otras econom\u00edas ilegales.\n\u2022\tActualmente, 479 personas (193 familias) pertenecientes a las veredas de Cacao, Comba y Secadero del Consejo Comunitario de Mayorqu\u00edn, se encuentran en confinamiento. Adicionalmente, 50 personas (21 familias) pertenecientes a la comunidad de Cacao se desplazaron hacia el casco urbano de Buenaventura.  \n\u2022\tDebido al confinamiento, las familias presentan restricciones a la movilidad que limitan la realizaci\u00f3n de sus principales actividades econ\u00f3micas tradicionales, tales como, pesca, recolecci\u00f3n de moluscos y extracci\u00f3n de madera. As\u00ed tambi\u00e9n, impide la recolecci\u00f3n de agua y actividades comunitarias. \n\u2022\tEl GANE estableci\u00f3 puntos ilegales de control en la v\u00eda terrestre, para hacer seguimiento al ingreso y la salida del territorio, tambi\u00e9n han realizado amenazas en contra de l\u00edderes y lideresas, extorsiones a tenderos y comerciantes del r\u00edo, se\u00f1alamientos y hostigamientos, e incursiones a las comunidades.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Las afectaciones por la emergencia incrementan las vulnerabilidades y necesidades de manera diferencial a mujeres, ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes, y adultos mayores; se identificaron afectaciones en la salud mental como consecuencia de los riesgos de protecci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Las principales actividades econ\u00f3micas de las comunidades afectadas por la emergencia son la pesca, la extracci\u00f3n de piangua, la agricultura y la comercializaci\u00f3n de madera.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "Las comunidades asentadas en el r\u00edo Mayorqu\u00edn no tienen acceso a servicios p\u00fablicos de agua potable, electricidad, telefon\u00eda y saneamiento b\u00e1sico. Las comunidades se abastecen de fluido el\u00e9ctrico a trav\u00e9s de una planta generadora de electricidad a diesel. Para tener conectividad a internet las personas deben comprar pines de conexi\u00f3n con tiempo limitado.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "Sin Informaci\u00f3n", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_1d_Caracterizaci_n_Homicidios": "HOMICIDIOS_SELECTIVOS_L\u00cdDERES", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO ELN", "group_fm93i53/_1i_Descripci_n_VBG": "RESTRICCION_ACTIVIDADES_DOMESTICAS LIMITADO_ACCESO_A_EDUCACION ECONOMICA_Y_PATRIMONIAL", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE FLUVIAL", "group_fm93i53/logistica": "Para acceder a las comunidades afectadas, desde la cabecera municipal de Buenaventura se realizada el traslado en transporte fluvial (una hora de recorrido) hasta las veredas Comba, Cacao y Secadero. Las distancias entre las comunidades son muy cortas, entre Comba y Secadero hay 3 minutos (recorridos que se pueden hacer caminando) y de las dos comunidades anteriores a Cacao es de 3 minutos en lancha. Se recomienda que el personal humanitario vaya acompa\u00f1ado por un l\u00edder/lideresa o persona delegada de la comunidad. Frente una posible respuesta, las comunidades cuentan con espacios comunitarios para el almacenamiento y/o bodegaje de insumos. Se recomienda que la compra de insumos se realice en Buenaventura, debido a que las comunidades no cuentan con tiendas grandes y el agua no es potable. Para el alojamiento del personal humanitario de respuesta hay disponibilidad de los espacios comunitarios.", "group_fm93i53/seguridad": "La din\u00e1mica del conflicto armado en la regi\u00f3n, la presencia de grupos armados no estatales (GANE), las disputas entre estos por el control del territorio y de las rentas de las econom\u00edas ilegales, y la importancia geoestrat\u00e9gica de las comunidades afectadas para las rutas del narcotr\u00e1fico est\u00e1n generando graves afectaciones en la poblaci\u00f3n civil de las veredas Comba, Cacao y Secadero, dej\u00e1ndola expuesta a m\u00faltiples riesgos de protecci\u00f3n como desplazamientos, confinamientos, homicidios, intimidaciones y amenazas en contra de l\u00edderes y lideresas comunitarias.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "214", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "529", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "3", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-05-03", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "100", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA PROTECCION_-VBG PROTECCION-PR EDUCACION WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "Indicadores clave\n\u2022\tLos hechos victimizantes han sido visibilizados con la institucionalidad, se tom\u00f3 la declaraci\u00f3n por parte de la Defensor\u00eda del Pueblo, sin embargo, esta no se ha remitido a\u00fan a la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV).\n\u2022\tAl interior de las comunidades afectadas no hay conocimientos sobre la normatividad de v\u00edctima, activaci\u00f3n de rutas y exigencia de derechos.\n\u2022\tSe identificaron brechas que limitan el acceso de las comunidades a la asistencia y atenci\u00f3n oportuna. Entre estas brechas est\u00e1n: amenazas por parte de los GANE, temor de movilizarse al casco urbano, falta de se\u00f1al telef\u00f3nica y de internet para conocer oferta de servicios, y la falta de cobertura y acompa\u00f1amiento de las instituciones locales encargadas.\n\u2022\tL\u00edderes, lideresas y defensores de DDHH requieren fortalecer sus conocimientos en torno al acceso a rutas de atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n, ya que debido a los se\u00f1alamientos y amenazas que han recibido por parte de los grupos y la falta de orientaci\u00f3n legal, no saben a qu\u00e9 entidades acudir para exigir las garant\u00edas de sus derechos.\nHallazgos\n\u2022\tLas familias de la comunidad de Cacao que se desplazaron hasta el casco urbano de Buenaventura realizaron la declaraci\u00f3n ante la Defensor\u00eda del Pueblo. Sin embargo, se evidenci\u00f3 que la institucionalidad hace una remisi\u00f3n tard\u00eda de las declaraciones, lo que retrasa el proceso para la aceptaci\u00f3n en el Registro \u00danico de V\u00edctimas. \n\u2022\tLas comunidades que se encuentran confinadas realizaron la declaraci\u00f3n de los hechos ante la Defensor\u00eda del Pueblo. La Alcald\u00eda Municipal, activ\u00f3 la primera respuesta a la emergencia de inmediatez a trav\u00e9s de la entrega de paquetes de alimentos familiares durante el mes de enero 2023. \n\u2022\tL\u00edderes y lideresas se\u00f1alaron que las familias afectadas no conocen las rutas de atenci\u00f3n y asistencia, ni la normativa de v\u00edctimas. Se identificaron personas con necesidades especiales de protecci\u00f3n que requieren asesor\u00eda jur\u00eddica.\n\u2022\tFalta de informaci\u00f3n sobre asistencia humanitaria, restablecimiento de derechos de las v\u00edctimas de conflicto armado y acompa\u00f1amiento por parte de los entes territoriales.\nRecomendaciones\n\u2022\tOrientaci\u00f3n y asistencia legal individual para el acceso a las rutas de atenci\u00f3n a personas v\u00edctimas del conflicto armado.\n\u2022\tEspacios de informaci\u00f3n sobre acceso a rutas de atenci\u00f3n a v\u00edctimas del conflicto armado.\n\u2022\tAcompa\u00f1amiento para el acceso a la informaci\u00f3n sobre el estado de las reparaciones individuales de personas priorizadas para la indemnizaci\u00f3n y quienes nuevamente son v\u00edctimas del conflicto armado. \n\u2022\tFortalecimiento a l\u00edderes, lideresas en derecho propio, nuevos liderazgos y herramientas jur\u00eddicas para la exigibilidad de derechos.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/VBG": "Indicadores clave\n\u2022\tLos funcionarios/as conocen e implementan las rutas de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n a v\u00edctimas y sobrevivientes de VBG, disponen de distintos canales de denuncia y atenci\u00f3n, sin embargo, estos est\u00e1n ubicados en la cabecera municipal, cuyo acceso es limitado para las mujeres de las comunidades rurales. Las mujeres sienten temor de denunciar, adem\u00e1s de desconocer las rutas de atenci\u00f3n y acceso a servicios. \n\u2022\t\u00bfManifiestan preocupaciones por la posibilidad de sufrir alguna violencia cuando se pregunta sobre la asistencia a los entornos educativos?\n\u2022\tLa presencia de los GANE, las acciones armadas en contra de la poblaci\u00f3n civil y la prolongaci\u00f3n de los hechos victimizantes, genera al interior de las comunidades sensaci\u00f3n de inseguridad para la asistencia de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a los espacios educativos.\n\u2022\tLas mujeres participan y ocupan cargos en los Consejos Comunitarios, pero siguen siendo minor\u00eda y su participaci\u00f3n en la toma de decisiones para las pol\u00edticas de protecci\u00f3n es muy baja.\nHallazgos\n\u2022\tLos l\u00edderes y lideresas son v\u00edctimas de amenazas asociadas a los procesos comunitarios que realizan de defensa del territorio frente a la titulaci\u00f3n de tierras y la explotaci\u00f3n de hidrocarburos.\n\u2022\tLos l\u00edderes y lideresas est\u00e1n en proceso de iniciar las rutas de protecci\u00f3n colectiva e individuales ante la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n y requieren apoyo jur\u00eddico a fin de ampliar el conocimiento sobre las medidas colectivas e individuales de protecci\u00f3n. \n\u2022\tNo existen antecedentes pr\u00f3ximos en violencias sexuales en contexto de conflicto armado. Sin embargo, se evidenci\u00f3 la existencia de Violencias Basadas en G\u00e9nero (VBG) en contexto intrafamiliar; las mujeres se\u00f1alaron que los riesgos de VBG incrementaron como consecuencia de las afectaciones emocionales y f\u00edsicas por el conflicto armado.\n\u2022\tSe identific\u00f3 un alto \u00edndice de embarazos a temprana edad y acceso limitado a los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n de familiar debido a las restricciones a la movilidad y los confinamientos.\n\u2022\tHay restricciones de acceso para los agentes educativos, lo que ha derivado en la suspensi\u00f3n del calendario escolar y en el incremento de los riesgos de reclutamiento, vinculaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/PersonasRiesgo": "Recomendaciones\n\u2022\tArticulaci\u00f3n con las entidades municipales para la activaci\u00f3n de las rutas de protecci\u00f3n pertinentes. \n\u2022\tGenerar canales de comunicaci\u00f3n segura para la remisi\u00f3n e identificaci\u00f3n de casos individuales con los l\u00edderes y lideresas, agentes educativos, madres comunitarias y actores claves en el territorio.\n\u2022\tAcompa\u00f1amiento en los procesos de empoderamiento de capacidades de exigibilidad, mecanismos y activaci\u00f3n de rutas para la protecci\u00f3n y defensa de los derechos comunitarios e individuales. \n\u2022\tBrindar acompa\u00f1amiento, asesor\u00eda y apoyo durante el proceso de identificaci\u00f3n de casos que requieren medidas de protecci\u00f3n individual y colectiva.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Indicadores clave\n\u2022\tEl 95% de la poblaci\u00f3n no usa agua segura ya que su consumo se encuentra limitado por no contar con los procesos de tratamiento adecuado.\n\u2022\tEl 95% de la poblaci\u00f3n que no tiene acceso a lavamanos o duchas para realizar los procesos de higiene.\n\u2022\tEl 100% de la comunidad manifiesta no tener acceso a los elementos de primera necesidad en higiene.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Hallazgos\nEn cuanto a los art\u00edculos de aseo se ha visto limitada la compra de estos productos, esto debido a la situaci\u00f3n de confinamiento sumado a los constantes robos que se presentan a las embarcaciones que se encargan de surtir las tiendas de las comunidades.\n\u2022\tLas veredas afectadas por la emergencia se abastecen principalmente de la recolecci\u00f3n de aguas lluvia y afluentes cercanos. Para el abastecimiento dise\u00f1aron un sistema de conducci\u00f3n del agua hasta los hogares. El agua que utilizan para el consumo no recibe ning\u00fan tipo de tratamiento.\n\u2022\tLas comunidades no cuentan con redes de alcantarillado comunitario, ni sistemas familiares de tratamiento de las aguas residuales (pozos s\u00e9pticos), debido a esto las deposiciones son vertidas directamente al mar.\n\u2022\tSe identific\u00f3 que al interior de las comunidades hay proliferaci\u00f3n de zancudos y roedores, como consecuencia del mal manejo de los residuos s\u00f3lidos, por lo que hay prevalencia de enfermedades transmitidas por vectores como malaria y dengue.\n\u2022\tSe identific\u00f3 que las comunidades tienen acceso limitado a los elementos b\u00e1sicos para la higiene debido a las restricciones a movilidad y la falta de ingresos econ\u00f3micos.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Recomendaciones\n\u2022\tReforzar las sensibilizaciones en agua segura, enfoc\u00e1ndolas a los m\u00e9todos de tratamiento de agua a nivel intradomiciliario y almacenamiento seguro.\n\u2022\tDesarrollar formaciones sobre buenas pr\u00e1cticas de higiene, enfocadas en la higiene al interior de la vivienda y espacios comunes.\n\u2022\tDistribuci\u00f3n de kits de higiene a nivel familiar e individual con enfoque diferencial.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Indicadores clave\n\u2022\tLa falta de recursos econ\u00f3micos para acceder a alimentos, las restricciones a la movilidad y a los medios de vida incrementan las necesidades en la seguridad alimentaria de las familias afectadas por la emergencia.\n\u2022\tHay disponibilidad de alimentos en la zona urbana de Buenaventura, sin embargo, las comunidades rurales que se trasladan hasta la cabecera municipal para abastecerse han sido v\u00edctimas de robo por parte GANE y grupos de delincuencia com\u00fan donde los despojan de los alimentos que adquieren y de los motores de sus embarcaciones.\n\u2022\tEl consumo promedio de ingesta de alimentos es de 3 comidas al d\u00eda, sin embargo, la familias afectadas por la emergencia refirieron que han tenido que reducir las porciones y algunas han tenido que reducir en n\u00famero de ingestas.\n\u2022\tEl estado de los alimentos en promedio es regular, ya que en las viviendas no se tiene las condiciones de higiene, adecuadas para el almacenamiento y manipulaci\u00f3n de los alimentos.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de las familias afectadas han tenido que pedir comida prestada o regalada a vecinos o familiares porque no se tienen alimentos. Frente a esta estrategia de afrontamiento se\u00f1alaron que se desarrolla como pr\u00e1ctica colaborativa.\n\u2022\tLas familias han tenido que recurrir a compran alimentos menos preferidos o m\u00e1s econ\u00f3micos por el acceso econ\u00f3mico limitado.\n\u2022\tAplicaci\u00f3n de conocimientos sobre seguridad alimentaria en una emergencia.\n\u2022\tLas veredas afectadas no cuentan con comit\u00e9s sobre la alimentaci\u00f3n, ni formaci\u00f3n en h\u00e1bitos alimentarios saludables, buenas pr\u00e1cticas de higiene y almacenamiento de alimentos. Adem\u00e1s, la mayor\u00eda de las familias refiri\u00f3 que no tiene conocimientos de la importancia de lactancia materna.\n\u2022\tEn la mayor\u00eda de los hogares se evidenci\u00f3 que las mujeres desarrollan roles de cuidado, entre estos, son responsables de la preparaci\u00f3n de alimentos.\n\u2022\tSe identific\u00f3 que hay poca variedad de alimentos debido a las restricciones de movilidad y controles de acceso por parte de los GANE.\n\u2022\tLa Unidad de V\u00edctimas hizo entrega de paquetes alimentarios a las tres comunidades por medio de la Secretar\u00eda Municipal de Convivencia.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Indicadores clave\n\u2022\tLa capacidad de respuesta en salud f\u00edsica, mental, sexual y reproductiva, de las instituciones municipales locales es limitada especialmente para las comunidades rurales.\n\u2022\tEl acceso a los servicios de salud es limitado para las familias afectadas por la emergencia, dado que no cuentan con personal sanitario en las comunidades afectadas. Adem\u00e1s, para acceder a los servicios m\u00e9dicos deben trasladarse hacia la cabecera municipal de Buenaventura. Sin embargo, las condiciones de seguridad, la situaci\u00f3n de confinamiento a la que est\u00e1n sometidas las comunidades y los costos de transporte restringen el traslado hacia el hospital municipal y centros de salud cercanos.\n\u2022\tComo consecuencia de los hechos victimizantes derivados del conflicto armado, se identificaron afectaciones psicosociales como duelos, depresi\u00f3n, ansiedad y psico somatizaci\u00f3n, por lo que se requiere acompa\u00f1amiento psicosocial individual y colectivo.\n\u2022\tSe identific\u00f3 un incremento en el n\u00famero de personas con enfermedades como hipertensi\u00f3n, diabetes y paludismo.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Sin Informaci\u00f3n", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "Sin Informaci\u00f3n", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Indicadores clave\n\u2022\t Se identific\u00f3 que cerca de 400 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes vinculados a las sedes educativas de la zona no han logrado iniciar su ciclo escolar en modalidad presencial.\n\u2022\tSe identificaron los siguientes riesgos de protecci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes: Afectaci\u00f3n psicosocial, reclutamiento, vinculaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n por parte de los GANE, deserci\u00f3n escolar y violencias basadas en g\u00e9nero. \n\u2022\tDurante la emergencia se evidenci\u00f3 la necesidad de una estrategia de adaptaci\u00f3n curricular y entrega de material educativo.\n\u2022\tEn las comunidades afectadas por la emergencia no se desarrollan actividades para el uso del tiempo libre de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar.\n\u2022\tEn las comunidades afectadas hay personal docente y agentes educativos comunitarios con quienes se puede construir un plan de trabajo en el marco de la emergencia.\n\nHallazgos\n\u2022\tLa zona del r\u00edo Mayorqu\u00edn la comprenden 9 veredas, de las cuales 3 est\u00e1n confinadas (Cacao, Secadero y Conga). Sin embargo, frente al acceso al servicio educativo, las 9 comunidades se encuentran afectadas debido a que no pueden ingresar a la zona de Papayal donde est\u00e1 ubicada la sede principal de la Instituci\u00f3n Educativa.\n\u2022\tLos docentes asignados a la zona del r\u00edo Mayorqu\u00edn refirieron que no cuentan con garant\u00edas de seguridad para su ingreso a las comunidades y as\u00ed atender las necesidades de educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n escolar. Han optado por iniciar el a\u00f1o escolar mediante gu\u00edas de trabajo para los estudiantes, situaci\u00f3n que no est\u00e1 siendo aceptada por los padres de familia.\n\u2022\tDesde que inici\u00f3 el a\u00f1o escolar no se han desarrollado clases presenciales, los docentes se encuentran trabajando en estrategias que permitan agilizar su ingreso a la zona.\n\u2022\tLos docentes manifiestan que como no han logrado acceder a la zona para iniciar con el a\u00f1o escolar, los padres de familia han tomado la decisi\u00f3n de retirar a sus hijos de las sedes rurales y vincularlos a las sedes urbanas.\n\u2022\tNo existe actividades o iniciativas de utilizaci\u00f3n del tiempo libre para NNAJ quienes se ven expuestos en mayor medida a riesgos de reclutamiento, vinculaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n por parte de los GANE.\nRecomendaciones\n\u2022\tDesarrollar espacios de formaci\u00f3n de personal docente y Agentes Educativos Comunitarios en Educaci\u00f3n en Emergencias y consolidaci\u00f3n de plan educativo de respuesta en emergencia. \n\u2022\tEntregar kits escolares y material l\u00fadico - pedag\u00f3gico para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar, personal docente y agentes educativos comunitarios, con el objetivo de promover actividades escolares y de aprovechamiento del tiempo libre.\n\u2022\tImplementar estrategias de prevenci\u00f3n de cualquier tipo de violencia en contra de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que integran las comunidades afectadas.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "Por actualizar.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Por confirmar", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "Por confirmar", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Por confirmar", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "Por confirmar", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vZECRZ5Km2woAGsMiYMciE", "_version_": "v8kVb9gWRnLVYdhncFfQe3", "_version__001": "vm7gPiiAeeJNw5iguxxQHy", "_version__002": "vgpcMtawprLe3Zm9uPKBhM", "meta/instanceID": "uuid:1f29e154-7b02-4fa0-b5da-10a5967c726a", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "1f29e154-7b02-4fa0-b5da-10a5967c726a", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-03T17:02:59", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}