{"_id": 424411293, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-09T09:19:56.823-05:00", "end": "2023-05-09T09:30:20.675-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "AMAZONAS", "group_gu1lq88/municip_amazonas": "MIRITI_PARANA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "La Pedrera, La Victoria y Puerto Santander (Amazonas); Taraira (Vaup\u00e9s)", "group_gu1lq88/Vereda": "Por Confirmar", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Resguardo ind\u00edgena Yaigoj\u00e9-Apaporis", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-09", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM HOMICIDIOS PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 31 de marzo, al menos 49 personas (10 familias) de las comunidades de Puerto Cedro, Centro Providencia (Amazonas) y Bocas de Uga (Vaup\u00e9s), pertenecientes al Resguardo Ind\u00edgena Yaigoj\u00e9-Apaporis, se desplazaron hacia el municipio de Taraira (Vaup\u00e9s), tras la ocurrencia de un n\u00famero indeterminado de homicidios de j\u00f3venes ind\u00edgenas presuntamente por parte de Grupos Armados No Estatales (GANE). De las 49 personas ind\u00edgenas afectadas, 37 pertenecen al pueblo Juhup \u2013 Yuju, denominados \u201cmak\u00fa\u201d, los cuales se encuentran en riesgo de extinci\u00f3n f\u00edsica y cultural. Las familias afectadas se encuentran alojadas en la casa comunal del municipio de Taraira.\n\nAdicionalmente, por lo menos 2.532 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ind\u00edgenas, entre 10 y 17 a\u00f1os, en Miriti-Paran\u00e1, La Pedrera, La Victoria y Puerto Santander en Amazonas, se encuentran en riesgo de reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n por parte de GANE, en particular en los principales r\u00edos amaz\u00f3nicos. Durante 2023, se han identificado dos amenazas y ocho casos de reclutamiento, as\u00ed como el uso de menores en actividades relaciones con el transporte de estupefacientes. Las familias afectadas temen retaliaciones de los GANE, por ello decidieron no declarar los hechos ante las instituciones correspondientes, quienes adem\u00e1s no hacen presencia en tres de las \u00e1reas no municipalizadas afectadas.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1K-EfBHw4S1pzNcGMu5dKBKgJN8mN9aZQ/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-03-31", "group_yv1ph08/time3": "39", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion san salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "10", "group_cn9za51/personas": "49", "group_cn9za51/comu": "4", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El 01 de abril, la Personer\u00eda Municipal de Taraira, inici\u00f3 la declaraci\u00f3n del hecho victimizante de desplazamiento forzado masivo. Tambi\u00e9n, dispuso la casa comunal como alojamiento temporal.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El EHL Amazonas contin\u00faa monitoreando la situaci\u00f3n humanitaria, con el fin de evaluar la posibilidad de brindar respuesta en complementariedad de acuerdo a los Standard Operating Procedures (SOP).", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1K-EfBHw4S1pzNcGMu5dKBKgJN8mN9aZQ/view+Por Confirmar+FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:8e4624da-4912-484a-8a49-662d0eebae4e", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "8e4624da-4912-484a-8a49-662d0eebae4e", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-09T14:30:32", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}