{"_id": 424889254, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-10T12:19:55.910-05:00", "end": "2023-05-10T12:37:40.469-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Por Actualizar", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Isla de los Palacios", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-10", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "CONFINAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "NARCOTRAF PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el segundo semestre de 2022, al menos 275 personas (85 familias) afrodescendientes de la comunidad Isla de los Palacios se encuentra confinada en el municipio de Bojay\u00e1, debido a la presencia de un Grupo Armado No Estatal (GANE) e intimidaci\u00f3n por parte de \u00e9ste. Lo anterior, ha limitado la movilidad y la realizaci\u00f3n de actividades de pesca, caza y recolecci\u00f3n de alimentos en cultivos de pan coger y recolecci\u00f3n de agua. Adicionalmente, se han suspendido las clases por falta de docentes, lo que aumenta los riesgos de reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1QTwYBcEvRX6-LlevTKdlw6tBO-DYMOBA/view", "group_yv1ph08/time2": "2022-11-15", "group_yv1ph08/time3": "176", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "85", "group_cn9za51/personas": "275", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El Ministerio P\u00fablico realiz\u00f3 incidencia ante la Secretaria de Educaci\u00f3n departamental para la contrataci\u00f3n de un docente para esta comunidad.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "En abril, el Programa Mundial de Alimentos entreg\u00f3 kits de alimentos IN-KIND (con cesta espec\u00edfica) a la poblaci\u00f3n afectada.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Coordinaci\u00f3n: \nEl 26 de abril, el municipio de Bojay\u00e1 realiz\u00f3 Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT), en el que reconoci\u00f3 el confinamiento, asimismo, se comprometieron a realizar una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n entre el 25 de mayo y el 28 de mayo, donde se realizar\u00e1 una jornada de atenci\u00f3n.\nEl Equipo Local de Coordinaci\u00f3n de Choc\u00f3 contin\u00faa haciendo seguimiento a la situaci\u00f3n humanitaria del municipio de Bojay\u00e1. Se ha realizado la activaci\u00f3n de respuesta y coordinaci\u00f3n con los socios del ELC a trav\u00e9s de los Standard Operating Procedures (SOP).", "group_mu9ho06/Observaciones": "VAC\u00cdOS:\n\nDebido a la situaci\u00f3n de conflicto en el municipio de Bojay\u00e1, se ha evidenciado falencias en la activaci\u00f3n de planes de contingencia por eventos masivos (confinamiento) y baja capacidad de respuesta institucional.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1QTwYBcEvRX6-LlevTKdlw6tBO-DYMOBA/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:142b93c5-3713-43d7-af4d-c94464208675", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "142b93c5-3713-43d7-af4d-c94464208675", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-10T17:37:52", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}