{"_id": 424881952, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-10T12:08:10.385-05:00", "end": "2023-05-10T12:19:55.847-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CORDOBA", "group_gu1lq88/CORDOBA": "TIERRALTA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Por confirmar", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "comunidad de Quebrada Seca", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-10", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Confrontaciones entre la poblaci\u00f3n civil y las unidades de erradicaci\u00f3n,", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 13 de febrero, m\u00e1s de 204 personas (76 familias) de la comunidad de Quebrada Seca en Tierralta, se desplazaron hacia Tierradentro (Montel\u00edbano) tras confrontaciones entre la poblaci\u00f3n civil y las unidades de erradicaci\u00f3n, que dejaron tres civiles heridos y un muerto. Este escenario produjo temor en la comunidad a quedar en medio de nuevas confrontaciones en el marco de las operaciones por erradicaci\u00f3n que se adelantan en la zona. Este desplazamiento masivo se conoci\u00f3 dos meses despu\u00e9s en una jornada de atenci\u00f3n interinstitucional que se realiz\u00f3 el 26 de abril en Tierradentro (Montel\u00edbano), donde se identific\u00f3 que hab\u00eda 10 declaraciones por desplazamiento individual que coincid\u00edan en tiempo, modo y lugar; por lo que se convers\u00f3 con los l\u00edderes de la comunidad para conocer los hechos y activar la ruta de atenci\u00f3n por desplazamiento masivo. Como resultado, se hall\u00f3 que m\u00e1s de 70 familias se encontraban alojadas en las viviendas de familiares o conocidos del centro poblado de Tierradentro. Sin embargo, es relevante mencionar que, a la fecha al menos 05 familias contin\u00faan en la zona de Quebrada Seca (Tierralta) con limitaciones a la movilidad a causa de extorsiones y control social por parte de los GANE.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/12hBGpOnyX8F64YfM-5MImm9z0GSTZqFp/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-02-13", "group_yv1ph08/time3": "86", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "76", "group_cn9za51/personas": "204", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Entre el 25 y 26 de abril, la Administraci\u00f3n Municipal de Montel\u00edbano realiz\u00f3 una jornada interinstitucional para la atenci\u00f3n de v\u00edctimas en la comunidad de Tierradentro (Montel\u00edbano), con la participaci\u00f3n de Defensor\u00eda del Pueblo, Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral de V\u00edctimas (UARIV), Heartland Alliance International, MAPP-OEA y OCHA.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El 04 de mayo, se realiz\u00f3 Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional Extraordinario donde se reconoci\u00f3 el desplazamiento masivo y se activ\u00f3 la ruta de atenci\u00f3n, se inst\u00f3 a la articulaci\u00f3n con el municipio de Tierralta para atender a las cinco familias que se encuentran en Quebrada Seca. Como compromisos, se activar\u00e1 la ruta directa con la UARIV, y se activar\u00e1 la ruta de la Secretaria de Salud para hacer seguimiento a los heridos de la confrontaci\u00f3n y seguimiento al Programa Nacional Integral de Sustituci\u00f3n de Cultivos Il\u00edcitos (PNIS) en articulaci\u00f3n con la MAPP/OEA. El Equipo Local de Coordinaci\u00f3n de C\u00f3rdoba contin\u00faa haciendo seguimiento a la situaci\u00f3n humanitaria con el fin de activar la respuesta complementaria a trav\u00e9s de los Standard Operating Procedures (SOP).", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Vac\u00edos: \nEl municipio de Montel\u00edbano no tiene suficientes recursos para cubrir todos los componentes de respuesta humanitaria, ya que desde hace cuatro a\u00f1os no se presentaban desplazamientos masivos no se hab\u00eda contemplado en el plan de contingencia. El presupuesto para la atenci\u00f3n de desplazamientos individuales contin\u00faa focalizado a las 10 familias que declararon., las cuales no fueron censadas en el desplazamiento masivo.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/12hBGpOnyX8F64YfM-5MImm9z0GSTZqFp/view+Por Confirmar+FCE", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:adab0ecc-5627-453a-bd57-2e3b6cc328ce", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "adab0ecc-5627-453a-bd57-2e3b6cc328ce", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-10T17:20:07", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}