{"_id": 425378308, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-05-11T21:32:04.830-05:00", "end": "2023-05-11T22:55:04.377-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "BOMO-806.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-03-23", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-03-24", "group_pl6la06/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_pl6la06/BOLIVAR": "MORALES", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Micohumado/ San agustin", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "LA dorada, Uni\u00f3n dorada, Conformidad 3 y 2, Santo Domingo y la Plaza", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "LIDER_COMUN ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO OCHA ORGANISMO_PUBLICO", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "ANGELICA PINO", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3223934868", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "JUAN ACU\u00d1A", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "312 4110627", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-03-19", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "En el marco de la disputa territoriales de grupos armados no estatales en el sur de Bol\u00edvar por el control de la serran\u00eda de San Lucas y la incursi\u00f3n a territorios que fueron dominados por un solo actor armado durante a\u00f1os y donde actualmente existen 2 que son los que se disputan el control.\nSe present\u00f3 el 21 de febrero de 2023, un accidente por mina antipersonal instalada debajo de una bandera alusiva a uno de los grupos armados presentes en la zona como estrategia de demarcaci\u00f3n que dejo como resultado 4 personas heridas y con secuelas f\u00edsicas, siendo esto el comienzo de las confrontaciones entre los GANE.\nEsta situaci\u00f3n genero temor en la comunidad y como ya lo mencionamos fue la antesala para el inicio en el mes de marzo algunas incursiones y enfrentamientos en el corregimiento de Micohaumado y en la zona rural del municipio de Arenal, dejando como resultado desplazamiento de aproximadamente 380 familias y el confinamiento/restricci\u00f3n a la movilidad de 15 veredas del corregimiento de Micoahumado (Morales) y del municipio de Arenal.\nAunque algunas familias lograron desplazarse, se estableci\u00f3 un control y retenes para impedir la salida de las veredas y amenazadas a las familias que lo hicieran. \nAdem\u00e1s, los enfrentamientos y control de los GANE han generado temor por la presencia o instalaci\u00f3n de artefactos explosivos como estrategia de control territorial y limitar la avanzada del grupo oponente.\n\nSumado a lo anterior, las incursiones de los GANE a las comunidades genera tambi\u00e9n la ocurrencia de hechos victimizantes individuales tales como se\u00f1alamientos y amenazas a los lideres y lideresas produciendo desplazamientos de algunos, retenciones, homicidios, riesgo de vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes a actividades relacionadas con su accionar.\nEn el marco de los desplazamientos que se presentan hacia los cascos urbanos de Morales y Arenal, se evidencia necesidades fuertes de las familias para el acceso a una atenci\u00f3n con los componentes de alimentaci\u00f3n, elementos de h\u00e1bitat, higiene y alojamiento. \nEn el municipio de Morales se identifican 15 familias/36 personas, que permaneces en casco urbano y se encuentran alojadas en redes de apoyos y en una vivienda que fue alquilada por la administraci\u00f3n municipal.\nY en el municipio de Arenal, se identificaron 50 familias/150 personas en el casco urbano las cuales est\u00e1n albergadas en casas de familias. Cabe resaltar que dentro de estas 50 familias se encontraban algunas desplazadas desde el mes de diciembre por amenazas y la incursi\u00f3n de grupos armados, emergencia que no fue dada a conocer a las organizaciones humanitarias presentes en el departamento. \nSe siguen registrando familias que se desplazan individualmente hacia el casco urbano, por la continuidad de hostilidades en las zonas rurales de ambos municipios.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las familias desplazadas se encuentran asociadas por medio de juntas de acciones, que son las que coordinan y lideren las acciones en las comunidades y el relacionamiento con las entidades territoriales. Estos procesos organizativos se han visto afectadas por las amenazas a lideres y lideresas que debilitan y limitan el ejercicio de liderazgos.\nLas actividades econ\u00f3micas de las comunidades giran en torno a la agricultura y de explotaci\u00f3n minera pero las din\u00e1micas del conflicto armado y la presencia de los actores armados ha afectado las din\u00e1micas sociales, econ\u00f3micas y de relacionamiento entre las veredas. \nFrente al desplazamiento, las familias que se encuentran en los cascos urbanos de Morales y Arenal se ven expuestas a riesgos asociado a las amenazas e intimidaciones por la activaci\u00f3n de las rutas de atenci\u00f3n y la salida de sus veredas, lo cual genera temor por las represalias que por haberse desplazado se puedan causar.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "En las comunidades desplazadas, se evidencian familias pertenecientes a poblaci\u00f3n ind\u00edgena y afrodescendiente por lo que es necesario la aplicaci\u00f3n de medidas \u00e9tnicas diferenciales que respondan a su identidad y cosmovisi\u00f3n propia.\nAdem\u00e1s, se evidencia un gran n\u00famero de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que est\u00e1n desvinculados de los centros educativos por el desplazamiento y no est\u00e1n siendo participes de espacios de uso del tiempo libre, por lo que es necesario implementar enfoques atareos en las acciones para la recuperaci\u00f3n y el retorno a entornos escolares de estos menores.\n\nAdem\u00e1s, es necesario la atenci\u00f3n diferencial de los adultos mayores, con el objetivo de desarrollar actividades participativas a toda la poblaci\u00f3n, promoviendo acciones afirmativas que conduzcan a la igualdad en el acceso a derecho, libertades y participaci\u00f3n. \nSe identifico poblaci\u00f3n con capacidad diversa, condici\u00f3n de discapacidad, mujeres embarazadas y gestantes por lo que se hace necesario la adecuaci\u00f3n de medidas que atiendan a su necesidades y vulnerabilidad para un acceso equitativo.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Los principales medios de vida de las personas desplazadas est\u00e1n relacionados con la agricultura, la actividad pecuaria y la miner\u00eda artesanal, estas actividades representan ingresos medianamente significativos, ya que son econom\u00edas muy vol\u00e1tiles.\nPorque si hay cosecha y buena comercializaci\u00f3n se generan buenos ingresos, de lo contrario la econom\u00eda familiar se ve afectada.  \nEn el marco de la emergencia las familias se han desplazado, lo que repercute en una afectaci\u00f3n a su econom\u00eda familiar, por la amenaza generada por los distintos GANE y el temor que sienten ante la posible presencia de MAP, MSE y TE en el territorio. \nEl estar desplazados les impide la comercializaci\u00f3n de sus alimentos y productos, quedando las familias sin fuentes de ingresos econ\u00f3micos, puesto que refieren en las veredas dejaron todos sus animales, cultivos y enseres.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "Las veredas afectadas por los enfrentamientos de los GANE se encuentran ubicadas en los municipios de Morales y Arenal, en el sur del departamento de Bol\u00edvar, en la serran\u00eda de San Lucas, que es una zona estrat\u00e9gica para el desarrollo de actividades mineras y relacionadas con los actores armados que hacen presencia en la zona.\nEs una zona altas precipitaciones, en \u00e9pocas de lluvia existe dificultad para el acceso a las comunidades porque las v\u00edas son destapadas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "Las familias se encuentran desplazadas en los cascos urbanos donde tienen acceso a servicios esenciales de electricidad, agua, bater\u00edas sanitarias y saneamiento, es de resaltar que las personas albergadas en redes de apoyo tienen garantizados todos estos servicios, pero las que est\u00e1n alojadas en vivienda arrendadas por las entidades territoriales est\u00e1n viendo limitado el acceso a agua seguro frente al n\u00famero de personas albergadas. \n\nServicios:\n\n\u2022\tAgua: No potable\n\u2022\tComunicaciones: Se\u00f1al de internet en Morales y Arenal. \n\u2022\tSe\u00f1al de tel\u00e9fono celular Claro\n\u2022\tEnerg\u00eda: Por planta el\u00e9ctrica municipal\n\u2022\tAcceso a unidades sanitarias: \n-\tMorales:  Hospital San Sebasti\u00e1n\n-\tArenal: Hospital local Manuela Pabuena Lobo", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/_cual": "Enfrentamientos, confinamiento y restricci\u00f3n a la movilidad.", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_1d_Caracterizaci_n_Homicidios": "HOMICIDIOS_SELECTIVOS_L\u00cdDERES", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO ELN", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "Traslados: \nA\u00e9reo desde Bogot\u00e1 hasta Aguachica y/o Bucaramanga\nBucaramanga - Aguachica: 3 horas de recorrido terrestre.\n\n\u2022\t2 horas de traslado terrestre Camioneta tipo pick up 4X4 desde Aguachica a Morales. V\u00eda pavimentada hasta Gamarra, paso en ferri del r\u00edo Magdalena y carretera destapada a Morales.  \n\u2022 2 horas de traslado terrestre Camioneta tipo pick up 4x4 desde Morales al brazo morales, paso en ferri del brazo y carretera destapada a Arenal. \n\nAlojamientos:\n\u2022\tMorales: Oferta hotelera \n\u2022\tArenal: Hospedaje en residencia / hotel\nAlimentaci\u00f3n:\n\u2022\tMorales: Oferta de restaurantes\n\u2022\tArenal: Oferta de restaurantes\nEs necesario contar con tiempo para el paso por los ferris porque depende de que se llene el cupo para pasar, el ferri trabaja de 7 a.m. hasta las 6 p.m.", "group_fm93i53/seguridad": "\u2022\tSe han registrados enfrentamientos en las zonas rurales de los municipios de Morales y Arenal, as\u00ed como en municipio cercanos desde marzo del 2023.\n\u2022\tExiste un control por parte de los actores armados para el acceso a las veredas de los municipios de Morales y Arenal.\n\u2022\tSe evidencia presencia de los actores armados en las zonas rurales que aumenta el riesgo de posibles hostilidades.\n\u2022\tExiste demarcaci\u00f3n de territorio correspondiente al grupo armado con mayor injerencia en la zona. \n\u2022\tAntecedente de accidente con mina antipersonal que dejo dos personas afectadas y con secuelas f\u00edsicas.\n\u2022\tEs de resaltar que la \u00fanica ONG que ha ingresado a la zona es el CICR, y existe poca presencia de actores humanitarios por lo que es una zona donde no es cotidiana la presencia de estos y es necesario extremar las medidas de coordinaci\u00f3n y visibilidad en la zona.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "65", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "186", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "7", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "2", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "12", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-03-24", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "44", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "4", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "138", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "Alcald\u00eda entrego alimentaci\u00f3n, elementos de higiene y habitat a algunas familias, pero agoto sus recursos", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA PROTECCION-PR PROTECCION-NNAJ EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "El desplazamiento fue causado por los enfrentamientos de los dos grupos armados que ejercen control en la zona, lo cual genero temor en las veredas y como medida de protecci\u00f3n decidieron trasladarse hacia los cascos urbanos. Estos desplazamientos se dieron de forma individual, pero por compartir el modo, tiempo y lugar se configuraron masivos en ambos municipios.\nEn el marco de la emergencia humanitaria en los municipios de Morales y Arenal, se configuraron los hechos de desplazamiento masivo e individual pero adem\u00e1s se evidencia la ocurrencia de afectaciones individuales que complejizan el contexto en los territorios.\nDentro de los hallazgos de hechos individuales encontramos las amenazas a perfiles de liderazgos en las comunidades, que son se\u00f1alados por la defensa que ejercen y por dar a conocer las afectaciones que por conflicto se presenta en las veredas. Adem\u00e1s, el refuerzo del pie de fuerza de los actores armado en la zona para controlar el territorio ha generado la alerta por riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a las actividades que desarrollan. \nSumadas a estas afectaciones, se han registrado casos retenciones y homicidios a miembros de las comunidades, lo que ha generado una mayor zozobra en la poblaci\u00f3n. \nSi bien es claro la consumaci\u00f3n de hechos victimizantes las comunidades no cuentan con un conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n que pueden activar para la protecci\u00f3n de sus derechos y la mitigaci\u00f3n de afectaciones lo que redunda en el no registro de los hechos individuales subyacente que son los causantes de los desplazamientos masivos e individuales. \nSi bien en los desplazamiento individuales y masivos se tom\u00f3 las declaraciones por parte de las personer\u00edas municipales, las comunidades expresan no tener claridad sobre el paso a seguir y los componentes que se deben activar para su atenci\u00f3n en fase de inmediatez. \nAl ser la serran\u00eda del San Lucas una zona estrat\u00e9gica para el desarrollo de actividades econ\u00f3micas y tr\u00e1nsito de los GANE, en lo que va corrido del 2023 y finales del 2022, se han presentado de formar recurrente emergencias a medida que los grupos avanzan a lo largo de la serran\u00eda. \nEsta situaci\u00f3n no fue ajena a los municipios de Morales y Arenal donde en lo que va corrido del mes de marzo han ocurrido diversos enfrentamientos que generan alertas y emergencias que supone un despliegue amplio de atenci\u00f3n y dejan en evidencia la limitada capacidad de respuesta de las autoridades locales y el ministerio p\u00fablico, para la activaci\u00f3n de rutas masivas de atenci\u00f3n. \nSi bien, se han realizado los Comit\u00e9s de Justicia Transicional para coordinar la atenci\u00f3n inmediata de estas emergencias, la toma de declaraci\u00f3n de las familias a medida que llegan a los cascos urbanos y la atenci\u00f3n de algunos componentes, el recurso de las entidades territoriales es limitado y la emergencia a superado sus capacidades presupuestales. \n Se observan que, a pesar de la premura en la atenci\u00f3n de las familias, existe demoras en la activaci\u00f3n de la concurrencia con las entidades departamentales y nacionales por la falta de informaci\u00f3n sobre el n\u00famero de personas afectadas dificultando la activaci\u00f3n r\u00e1pida de la atenci\u00f3n de las familias.\nSe identifico poblaci\u00f3n migrante afectada por la emergencia, que cuentan con documentos de regularizaci\u00f3n en territorio colombiano pero otras personas que no pudieron acceder al Estatuto temporal de Protecci\u00f3n para poblaci\u00f3n venezolana dificultando esto el acceso a medidas de atenci\u00f3n efectivas. \nSe resalta que evidencio personas hab\u00edan extraviado sus documentos de identidad en algunos casos en el recorrido que hicieron desplaz\u00e1ndose hacia los cascos urbanos, lo que fue una limitante para la toma de la declaraci\u00f3n por desplazamiento y por ende a la asistencia en fase de inmediatez.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/PersonasRiesgo": "Se evidencia amenazas a lideres y lideresas de las veredas por el ejercicio que desarrollan de dar a conocer y activar a la institucionalidad frente a las afectaciones que sufre la poblaci\u00f3n por la disputa y b\u00fasqueda de control de los GANE. \nLos lideres no cuentas con mecanismos de protecci\u00f3n para mitigar los riesgos contra su vida e integridad y tampoco cuentan con el conocimiento y tienen temor para la activaci\u00f3n de rutas de protecci\u00f3n estatales. Adem\u00e1s, el ingreso de un nuevo actor armado a la zona ha generado se\u00f1alamientos y amenazas a las comunidades, que las dejan en una situaci\u00f3n dif\u00edcil por el tr\u00e1nsito de ambos GANE en las veredas. El nivel de riesgo no disminuyo con el desplazamiento hacia zonas urbanas porque se presumen y siguen teniendo temor de ser seguidos y vigilados en los cascos urbanos.\nAdem\u00e1s, se registraron casos de retenci\u00f3n y homicidios de miembros de las veredas que da cuenta del nivel de riesgo por la presencia de los actores armados.\nEsto sumado a la incineraci\u00f3n de viviendas por parte de los grupos como una medida para el no retorno de las familias a las veredas.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Reclutamiento": "La presencia de los actores armados y la utilizaci\u00f3n de estrategias de convencimiento ha aumentado el riesgo de vinculaci\u00f3n, uso y utilizaci\u00f3n de NNA a actividades relacionadas con los actores armados. Este riesgo aumenta por la falta de oportunidades educativas en las comunidades y estrategias de uso del tiempo libre.\nSe evidencia casos de NNAJ que han recibidos presentes como una estrategia para que posteriormente se unan a los grupos armados, lo que genera temor en los padres y como medida prefieren trasladar a los menores a otras zonas como medida de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del riesgo.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Las familias desplazadas se encuentran albergadas en redes de apoyo y otros alojadas en viviendas arrendadas por parte de las autoridades territoriales, quienes les entregaron algunos elementos de hab\u00edtat con los que se contaba previamente como colchonetas, elementos de cocina de uso comunitario y ventiladores. \nDichos elementos no fueron entregados de acuerdo con el n\u00famero de miembros por familia por lo que no fueron suficiente frente al n\u00famero de personas. En el caso de las familias albergadas en casas de familiares se observa un hacinamiento y la falta de elementos que h\u00e1bitat que suponen la falta de condiciones dignas de habitabilidad. \nSe evidencia la necesidad de garantizar espacios adecuados para el alberge de las familias y la necesidad de complementar y entregar a las familias recientemente desplazadas elementos de habitat que les permitan tener unas condiciones minimas de seguridad.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Las familias desarrollan sus actividades de aseo y preparaci\u00f3n de alimentos por medio de la recolecci\u00f3n de agua de los acueductos municipales, que es enviada por periodos de tiempo de acuerdo con el barrio, y es recolectada por las comunidades por medio de estanques de cementos o baldes.\nEn las casas donde hay varias familias albergadas se identifican dificultades por la cantidad de agua que pueden recoger de acuerdo con la capacidad de almacenamiento, la cual es escasa frente al n\u00famero de personas por lo que tienen que racionar el agua y priorizarla para la preparaci\u00f3n de alimentos frente al aseo personal.\nEl agua no es acta para el consumo directo pero las comunidades no le realizan ning\u00fan tratamiento para su consumo por lo que se han presentados afecciones estomacales en adulto y NNAJ.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Existe disponibilidad de tasas sanitarias y la recolecci\u00f3n de basura se realiza de acuerdo a los horarios establecidos por los municipios receptores.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Algunas familias recibieron elementos de higiene por parte de las entidades territoriales pero dado las cantidades entregadas frente al n\u00famero de personas por familias y debido a que otras no hab\u00edan recibido fueron compartidos y utilizados de forma r\u00e1pido por lo que ya no cuentan con elementos de higiene.\nExiste dificultad para el acceso a recursos que permitan el acceso a elementos de higiene, por lo que no existe condiciones para la aplicaci\u00f3n h\u00e1bitos de lavado de manos y en la preparaci\u00f3n de alimentos. El lavado de ba\u00f1os, manos y utensilios de cocina se realiza con jab\u00f3n, sin embargo, el acceso es limitado a los elementos de aseo por falta de recursos econ\u00f3micos. No se evidencia un almacenamiento y manipulaci\u00f3n adecuada de los alimentos, lo aumenta los riesgos de contaminaci\u00f3n y da\u00f1o de los mismo. La higiene femenina adopta un papel secundario frente a la disponibilidad de recursos y la posibilidad de comprar alimentos o elementos de higiene familiar.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "\u2022\tINGRESOS:\n Las familias no cuentan con fuentes estables de ingresos en sus veredas, en la situaci\u00f3n presente de desplazamiento sus ingresos son nulos. En algunas veredas se realizan trabajos agropecuarios tales como cultivo y cosecha de alimentos (yuca, pl\u00e1tano) y ganader\u00eda, porcicultura, avicultura principalmente, tambi\u00e9n referenciaron realizar miner\u00eda artesanal en la zona, sin embargo, todas las pr\u00e1cticas mencionadas se han visto afectadas por los recientes enfrentamientos entre los GANES. Algunos hogares cuentan con ingresos por subsidios del gobierno como familias en acci\u00f3n e ingreso solidario, sin embargo, estos ingresos se ven dr\u00e1sticamente reducidos por los costos de transporte y tiempos de desplazamiento, gastos por viaje y relacionados.\n\u2022\tCOMERCIO LOCAL vs HABITANTES/ \nEn las veredas, las personas referenciaron que existen algunas tiendas que en ocasiones logran suplir las necesidades de la poblaci\u00f3n, las familias relatan que mayoritariamente f\u00edan en ellas, y una vez est\u00e9n en \u00e9poca de cosecha y comercializaci\u00f3n de sus productos pueden saldar sus deudas en las mencionadas. Desde la cabecera municipal se evidencia un comercio que logra suplir las necesidades de las familias desplazadas, los cascos urbanos cuentan con variedad entre grandes distribuidores a minoristas y tiendas de barrio que ofrecen variedad en bienes y servicios. \n\u2022\tACCESO A ALIMENTOS /\nLas comunidades manifestaron que en sus veredas la fertilidad del suelo y la facilidad para cultivar variedad de alimentos es alta, sin embargo, en tiempos recientes las restricciones a la movilidad, las amenazas por presencia de MAP y los encuentros frecuentes con miembros de los GANE hacen insostenible la pr\u00e1ctica frecuente de la agricultura y ganader\u00eda para la obtenci\u00f3n de los alimentos.\nEn la presente situaci\u00f3n de desplazamiento refieren que los GANES se han aprovechado de ello y han hurtado sus cultivos, cosechas y animales y en casos puntuales han incinerado sus hogares y espacios de trabajo. \nEn el casco urbano las familias han recibido atenci\u00f3n de respuesta primaria por parte de la alcald\u00eda, la cual ha entregado kits alimentarios de fuente no perecederos, huevos, salchich\u00f3n, elementos de higiene (jab\u00f3n, papel higi\u00e9nico, crema dental y toallas higi\u00e9nicas), elementos de h\u00e1bitat (ventiladores, estufas, menaje y poncheras medianas), estos \u00faltimos elementos de higiene y h\u00e1bitat solo entregados en Morales. \nSin embargo, las familias refieren que ya se les est\u00e1n acabando los alimentos e insumos. \n\u2022\tDIVERSIDAD DIETARIA / \nUniformemente las familias manifestaron consumir de una a dos comidas diarias, la mayor\u00eda solamente con 2 o 3 grupos alimentarios que pueden incluir usualmente. \nLas familias refieren en su situaci\u00f3n actual, que los kits alimentarios que han recibido han sido en su mayor\u00eda alimentos no perecederos lo cual ha hecho que su alimentaci\u00f3n sea muy mon\u00f3tona, solicitan y desean tener m\u00e1s variedad como ali\u00f1os, condimentos naturales, frutas y verduras, prote\u00ednas de origen animal frescas.  \n\u2022\tALIMENTACION EN MENORES \nLas condiciones alimentarias de las familias hacen insuficientes las raciones diarias para los menores, las cabezas de hogar y/o padres/madres de familia se han visto en la necesidad de restringir tiempos y porciones de ellos para brindarles a los menores, sin embargo, el ICBF con sus unidades m\u00f3viles han identificado casos de riesgo de desnutrici\u00f3n en menores de edad los cuales han sido remitidos al sector salud para atenci\u00f3n prioritaria.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Las personas desplazadas referenciaron que en las veredas se est\u00e1n presentando casos de malaria, as\u00ed mismo, en comunicaci\u00f3n con entidades territoriales confirmaron que en el momento en los municipios existe un brote de la enfermedad tanto en veredas como en el casco urbano y alrededores. \nEn el proceso de atenci\u00f3n se evidenci\u00f3 lo siguiente:\n\u2022\tPrimera infancia y NNAJ: afecciones de la piel, riesgo de desnutrici\u00f3n, enfermedades diarreicas, infecciones y afecciones respiratorias, inapetencia.\n\u2022\tAdultos: dolor lumbar, dolor osteomuscular, malaria, afecciones de la piel.\nSon evidentes los efectos cr\u00f3nicos de las carencias respecto a los determinantes sociales de la salud que, han sido afectados de forma aguda por la emergencia, el impacto de la situaci\u00f3n sobre la salud de la comunidad; conductas y h\u00e1bitos de higiene sin cuidados, preparaci\u00f3n y manipulaci\u00f3n inadecuada de los alimentos, ausencia de letrinas, ausencia de estructuras internas de apoyo social, entre otros hallazgos, son catalizadores de condiciones agudas a los que se ve expuesta constantemente la poblaci\u00f3n.\nExiste carencia de un sistema s\u00f3lido de referencia y apoyo para el acceso a la atenci\u00f3n en salud, primaria o especializada.\nSe observa desconocimiento generalizado sobre afiliaci\u00f3n en salud, lo que deriva en ocasiones en frustraci\u00f3n y abandono de la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n sanitaria. \nRefieren estar afiliados al r\u00e9gimen subsidiado de salud con la Nueva EPS, sin embargo, refieren que a la hora de contar con atenci\u00f3n o reclamar medicamentos, en el municipio nunca hay, lo que los expone a una vulnerabilidad de su derecho a la salud.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "El conflicto armado ha causado consecuencias evidentes en la salud mental de la poblaci\u00f3n, la exposici\u00f3n constante a las diversas formas de violencia ha dejado v\u00edctimas directas e indirectas de distintos hechos victimizantes que no solo atentan contra la seguridad y la estabilidad de la poblaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n producen un sufrimiento ps\u00edquico que se ve reflejado en las complejas din\u00e1micas familiares, sociales, y personales.\nLa presencia de s\u00edntomas emocionales y trastornos mentales presuntamente puede ser alta; estr\u00e9s postraum\u00e1tico, ansiedad, depresi\u00f3n, conducta suicida, ataques de p\u00e1nico, trastornos del sue\u00f1o, trastornos del estado de \u00e1nimo, y en general la disminuci\u00f3n en los niveles de la calidad de vida, la ruptura de redes colectivas y un evidente desarraigo cultural, lo anterior, causado por la presencia de GANES en el territorio y las acciones de los mismos; trato denigrante e inhumano hacia la comunidad, delitos contra la libertad, la integridad sexual, y la violencia de g\u00e9nero, todo esto aunado a otros determinantes sociales desfavorables (educaci\u00f3n, condiciones de vida y trabajo, agua y servicios sanitarios, servicios de atenci\u00f3n en salud, vivienda, producci\u00f3n agropecuaria y alimentaria, redes sociales y comunitarias) que exponen a las comunidades a una alta vulnerabilidad psicosocial.\nLas comunidades expresan que no reciben atenci\u00f3n por psicolog\u00eda de manera individual y/o grupal, se gestion\u00f3 una atenci\u00f3n psicosocial con el municipio para un ni\u00f1o con ansiedad, hijo de una de las madres cabezas de hogar atendidas.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Debido al desplazamiento de las familias a los cascos urbanos como medida de protecci\u00f3n, los ni\u00f1os, ni\u00f1as, y j\u00f3venes \u2013 NNAJ vieron suspendido el acceso a los centros educativos, que adem\u00e1s por los enfrentamientos se hab\u00eda suspendido las clases y el calendario acad\u00e9mico.\nA pesar del n\u00famero significativo de NNAJ dentro de la atenci\u00f3n activada en fase de inmediatez no se evidencia acciones enfocadas a la recuperaci\u00f3n y el uso del tiempo libre de los menores de edad que se encuentran con alteraciones de sue\u00f1o y temor a sonidos fuertes que son producidos por los enfrentamientos y el miedo a la presencia de los actores armados.\nDentro de la poblaci\u00f3n desplazada no se evidencia docentes que puedan implementar metodolog\u00edas para la recuperaci\u00f3n de los NNAJ y aplicaci\u00f3n de la pedagog\u00eda de educaci\u00f3n en emergencia, lo que acrecenta el riesgo de los menores.\nPor los riesgos de vinculaci\u00f3n, uso y utilizaci\u00f3n de NNAJ en las veredas algunos padres han decidido enviar a los menores a otras zonas con la finalidad de que no sean vinculados a actividades relacionadas con el grupo armado.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "80", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "9", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "5", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Rosmira secretaria de gobierno de Arenal", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "312 6942099", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "secretaria de gobierno de Arenal", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Milena Quiroz", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "312 4778906", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Lideresa", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Milena Jimenez", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3b_Tel_fono_1": "316 7376587", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretaria de gobierno de Morales", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vZECRZ5Km2woAGsMiYMciE", "_version_": "v8kVb9gWRnLVYdhncFfQe3", "_version__001": "vm7gPiiAeeJNw5iguxxQHy", "_version__002": "vgpcMtawprLe3Zm9uPKBhM", "meta/instanceID": "uuid:50c850eb-1451-4aa2-8472-911f0a30fec2", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "50c850eb-1451-4aa2-8472-911f0a30fec2", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-12T03:55:05", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}