{"_id": 425660053, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-12T17:05:56.646-05:00", "end": "2023-05-12T17:20:56.951-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ARAUCA", "group_gu1lq88/ARAUCA": "SARAVENA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "asentamiento en el barrio Luz Perry", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-12", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI VBG", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El 10 de abril, aproximadamente 120 personas (35 familias) \u2013 entre las que se encuentran 27 personas (13 familias) refugiadas y migrantes provenientes de Venezuela, se desplazaron desde el asentamiento informal \u201cLuis C\u00f3rdoba\u201d ubicado en el barrio Luz Perry, en l\u00edmites con Venezuela, hacia el casco urbano del municipio de Saravena, como consecuencia de una amenaza por parte de un Grupo Armado No Estatal (GANE) en el que obligaban a las familias a desalojar el asentamiento. La poblaci\u00f3n afectada se encuentra en viviendas de sus redes de apoyo (amigos y/o familiares), ya que en Saravena no hay alojamientos temporales.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1YU_B5iPXPG-ZbyORpZHskGXL4vnmTg03/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-04-10", "group_yv1ph08/time3": "32", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion wash san shelter", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "35", "group_cn9za51/personas": "120", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "El 15 de abril, la Personer\u00eda Municipal con acompa\u00f1amiento de la Fundaci\u00f3n Panamericana para el Desarrollo (FUPAD), realiz\u00f3 la toma de declaraciones a las familias afectadas por desplazamiento forzado masivo. El 24 de abril, la Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV) brind\u00f3 ayuda humanitaria en alimentaci\u00f3n e higiene a las familias desplazadas, con una duraci\u00f3n de al menos 20 d\u00edas.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "Fundaci\u00f3n Panamericana para el Desarrollo (FUPAD),", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "El 15 de abril, la Alcald\u00eda de Saravena realiz\u00f3 Comit\u00e9 de Justicia Transicional en el que se reconoci\u00f3 el desplazamiento masivo y se gener\u00f3 compromisos para la activaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n por parte de las entidades competentes.\nEl 3 de mayo, se realiz\u00f3 plenaria back to back extraordinaria donde los socios acordaron actualizar oferta de respuesta frente a esta situaci\u00f3n y actualizar informaci\u00f3n en el marco de la emergencia actual.\nEl Consejo Noruego para Refugiados adelanta respuesta en temas de kits de higiene e higiene menstrual, acompa\u00f1ada de mensajes claves de promoci\u00f3n de higiene y acompa\u00f1amiento en protecci\u00f3n legal. Asimismo, se plantea una evaluaci\u00f3n de necesidades educativas.", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1YU_B5iPXPG-ZbyORpZHskGXL4vnmTg03/view+Por Confirmar+ \u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:de368296-2d9f-4663-b653-fe755e8d3b44", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "de368296-2d9f-4663-b653-fe755e8d3b44", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-12T22:21:07", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}