{"_id": 425658189, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-12T16:58:52.084-05:00", "end": "2023-05-12T17:05:56.545-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BOJAYA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Amparrad\u00f3, Apartad\u00f3 y Gejend\u00f3", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-12", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "CONFINAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO VBG", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde febrero de 2023, al menos 442 personas (110 familias) de las comunidades ind\u00edgenas Amparrad\u00f3, Apartad\u00f3 y Gejend\u00f3 del R\u00edo Buchado se encuentran confinadas en el municipio de Bojay\u00e1, como consecuencia de la presencia y accionar de grupos armados no estatales. En consecuencia, las comunidades afectadas han perdido su movilidad, y el acceso a servicios de salud, educaci\u00f3n, entre otros, as\u00ed como la posibilidad de realizar actividades de pesca, caza y recolecci\u00f3n de alimentos en cultivos de pan coger.\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1G_ESIn59HfN9SKsc45NF4Xw6Yjml8qVB/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-02-13", "group_yv1ph08/time3": "88", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "110", "group_cn9za51/personas": "442", "group_cn9za51/comu": "3", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Entre el 27 y 28 de febrero, el Ministerio P\u00fablico con apoyo del Consejo Noruego para Refugiados (NRC), realiz\u00f3 una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n en las comunidades afectadas NRC, apoy\u00f3 a una familia de una comunidad ind\u00edgena, con auxilio de transporte, alimentaci\u00f3n y hospedaje hacia la cabecera municipal de Bojay\u00e1 para que recibiera atenci\u00f3n en salud. En abril, el Programa Mundial de Alimentos realiz\u00f3 la primera entrega de alimentos IN-KIND a estas tres comunidades (Amparrad\u00f3, Apartad\u00f3 y Gejend\u00f3).", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "NRC, PMA", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "El 26 de abril, el municipio de Bojay\u00e1 realiz\u00f3 Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT), donde se reconoci\u00f3 el confinamiento de las tres comunidades afectadas. Las entidades competentes se comprometieron a realizar una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n el 25 de mayo, y realizar una jornada de atenci\u00f3n para las comunidades afectadas.\nEl Equipo Local de Coordinaci\u00f3n de Choc\u00f3 contin\u00faa haciendo seguimiento a la situaci\u00f3n humanitaria del municipio de Bojay\u00e1. Se ha realizado la activaci\u00f3n de respuesta y coordinaci\u00f3n con los socios del ELC a trav\u00e9s de los Standard Operating Procedures (SOP).", "group_mu9ho06/Observaciones": "Vacios: \nDebido a la situaci\u00f3n de conflicto en el municipio de Bojay\u00e1, se ha evidenciado falencias en la activaci\u00f3n de planes de contingencia por eventos masivos (confinamiento) y baja capacidad de respuesta institucional.\nNo se cuenta con censos oficiales, lo que limita la desagregaci\u00f3n de la informaci\u00f3n por enfoque diferencial (etario y g\u00e9nero) y la asistencia a necesidades particulares.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1G_ESIn59HfN9SKsc45NF4Xw6Yjml8qVB/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:4633b91f-0192-41d5-a2c4-7840a417ff1c", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "4633b91f-0192-41d5-a2c4-7840a417ff1c", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-12T22:06:06", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}