{"_id": 426429633, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-15T09:33:35.893-05:00", "end": "2023-05-15T09:56:39.919-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "BOLIVAR", "group_gu1lq88/BOLIVAR": "ARENAL", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Morales", "group_gu1lq88/Vereda": "La Conformidad 1, La Conformidad 2, La Conformidad 3 (Morales), las veredas Sabana Alta y Nueva Esperanza (Arenal)", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "La Conformidad 1, La Conformidad 2, La Conformidad 3 (Morales), las veredas Sabana Alta y Nueva Esperanza (Arenal)", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-15", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "DESPLAZAMIENTO Restric_movilidad", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "M\u00e1s de 1.838 personas (717 familias) contin\u00faan afectadas por restricciones a la movilidad y al acceso de servicios y asistencia humanitaria en 11 veredas de los municipios de Arenal y Morales. Desde el 7 de marzo, la poblaci\u00f3n de 10 veredas se encontraba confinada* (ver alerta), como consecuencia de enfrentamientos entre dos GANE, uso de trampas explosivas, instalaci\u00f3n de Minas Antipersonal, retenes ilegales y ataques contra la poblaci\u00f3n civil, incluyendo secuestros y amenazas, en particular contra lideres comunitarios.\nAdicionalmente, se tienen reportes de 840 personas (380 familias) que se desplazaron desde algunas veredas con restricciones hacia los cascos urbanos de los municipios Morales y Arenal y hacia el centro poblado de Micoahumado (Morales).\nEnlace: https://drive.google.com/file/d/13aMUpZr1RkAWwZXsfDvvqqTVcgI2ywNL/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-05", "group_yv1ph08/time3": "10", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "1097", "group_cn9za51/personas": "2678", "group_cn9za51/comu": "5", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Las Alcald\u00edas de Arenal y Morales, entregaron kits de alimentos y apoyo para alojamiento de algunas familias desplazadas. El 26 de abril la gobernaci\u00f3n de Bol\u00edvar entreg\u00f3 a la alcald\u00eda de Arenal 148 kits de alimentos a\u00fan pendientes de distribuir a poblaci\u00f3n retornada. El 30 de marzo, el Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja asisti\u00f3 con Cash multiprop\u00f3sito a 562 familias confinadas de Arenal y Morales El 28 y 29 de marzo, el Consorcio MIRE entreg\u00f3 Cash multiprop\u00f3sito a 15 familias en Morales y 50 en Arenal que se encontraban en condici\u00f3n de desplazamiento.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "Comit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Desde el inicio de la emergencia, las administraciones municipales de Arenal y Morales han realizado 3 Comit\u00e9s de Justicia Transicional ampliados, en los que se acord\u00f3 activar mecanismos de subsidiariedad y complementariedad.\nEl 31 de marzo, la institucionalidad con el acompa\u00f1amiento de la Misi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de Naciones Unidas, la Campa\u00f1a Colombiana contra Minas y OCHA, realizaron una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n en 4 veredas de Morales.\nEl 8 de mayo, la Unidad para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n integral a las V\u00edctimas (UARIV) entregar\u00e1 142 kits de alimentos y de higiene a poblaci\u00f3n desplazada en Arenal.", "group_mu9ho06/Observaciones": "Vacios: \nNo hay censos consolidades que permitan desagregar la informaci\u00f3n por enfoque diferencial (\u00e9tnico, etario y de g\u00e9nero) e identificar las necesidades espec\u00edficas de los grupos poblacionales afectados.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/13aMUpZr1RkAWwZXsfDvvqqTVcgI2ywNL/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:77656156-1f88-45f1-9d2d-f360e88cc2cb", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "77656156-1f88-45f1-9d2d-f360e88cc2cb", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-15T14:56:40", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}