{"_id": 430283946, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-23T13:31:06.600-05:00", "end": "2023-05-23T14:06:54.286-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "BOGOTA", "group_gu1lq88/BOGOTA": "BOGOTA, D.C.", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Bogot\u00e1", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Bogot\u00e1", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-23", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "ANGELICA PINO", "group_gu1lq88/Cargo": "NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "SNARIV", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "OTRA_EMERGENCIA", "group_hl1yc96/_Cual": "VCITIMAS DE CONFLICTO DEPORTADOS DESDE EEUU", "group_hl1yc96/Problema": "OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "DEPORTACI\u00d3N DE VICTIMAS DEL CONFLICTO ARMDO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "En el mes de mayo, se han presentado con preocupaci\u00f3n una alta afluencia de colombianos que son deportados desde las fronteras estadounidenses de vuelta a suelo nacional. \nEste aumento repentino est\u00e1 relacionado con los flujos de personas tras la noticia de la expiraci\u00f3n del T\u00edtulo 42, que es una orden de salud p\u00fablica emitida en la pandemia por Covid 19, que estableci\u00f3 medidas para prohibir la entrada de personas que \"potencialmente representan un riesgo para la salud\", con la idea de poder ingresar al pa\u00eds norteamericano y solicitar asilo de forma m\u00e1s \u00e1gil, sin dicha prohibici\u00f3n.\nSe observa adem\u00e1s que gran parte de la poblaci\u00f3n deportada fue v\u00edctimas del conflicto armado colombiano y registran a su ingreso grandes necesidades de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, acceso a alimentaci\u00f3n, elementos de higiene y recursos para regresar a sus departamentos de origen.", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-11", "group_yv1ph08/time3": "12", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Las necesidades urgentes son de alimentaci\u00f3n, elementos de higiene, atenci\u00f3n psicologica y acceso a recursos para trasladarse a sus zonas de origen", "group_cn9za51/familias": "0", "group_cn9za51/personas": "350", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Alcald\u00eda distrital de Bogot\u00e1: apoyo para hospedaje de familias vulnerables", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Las familias est\u00e1n principalmente en la ciudad de Bogot\u00e1. \nA las m\u00e1s vulnerables la Alcald\u00eda Distrital de Bogot\u00e1 les ha brindado atenci\u00f3n con la disposici\u00f3n de lugares para albergarse/ hospedarse.", "group_mu9ho06/Seguridad": ".", "group_mu9ho06/Operativa": "Es necesario la coordinaci\u00f3n con UARIV y con las autoridades migratorias para la atenci\u00f3n de las personas y familias deportadas.", "group_mu9ho06/Observaciones": "-", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:1ff39f42-a3c5-48c4-beb4-5461602e4282", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "1ff39f42-a3c5-48c4-beb4-5461602e4282", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-23T19:06:57", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}