{"_id": 430330954, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-05-11T22:55:04.530-05:00", "end": "2023-05-23T17:47:53.879-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "BOAR-909.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-05-18", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-05-23", "group_pl6la06/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_pl6la06/BOLIVAR": "ARENAL", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Santo Domingo", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Santo Domingo, La sabana, Soya, Muela, Mina proyecto, Mina Cielo, Uni\u00f3n dorada y La Dorada", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "RESTRICCION_DE_MOVILIDAD", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "INSTITUCIONES_EDUCATIVAS LIDER_COMUN OCHA ORGANISMO_PUBLICO ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "ANGELICA PINO MENA", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3223934868", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "ANDREA RINC\u00d3N", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "316 7803028", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "DIANA HOLGUIN", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "312 4108207", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_4a_Evaluador": "Cristian Henao", "group_mb5pt53/_4b_Celular": "316 8173550", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert_001": "MEDICOS_DEL_MUNDO_MDM", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-05-09", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Desde finales del 2022, se viene presentando un aumento de hostilidades en la zona rural del municipio de Arenal donde hegem\u00f3nicamente hacia control del ej\u00e9rcito nacional de liberaci\u00f3n - ELN, quienes dominaban y establec\u00edan normas sociales, econ\u00f3micas y territoriales.  \n\nLas din\u00e1micas del territorio cambian con el ingreso de las autodefensas gaitanistas de Colombia \u2013 AGC, quienes han generado una avanzada y una estrategia por diferentes municipios del sur de Bol\u00edvar con la finalidad de posicionarse en toda la zona de la serran\u00eda de San Lucas para controlar el tr\u00e1nsito y actividades econ\u00f3micas relacionadas con los GANEs como la compra de sustancias il\u00edcitas y extorsiones para el desarrollo de las mismas. Para noviembre inicia el tr\u00e1nsito y presencia constante de los dos actores armados en la zona rural del municipio, lo que gener\u00f3 una sensaci\u00f3n de incertidumbre e inseguridad en las comunidades y la percepci\u00f3n de un riesgo latente, el cual se materializo en la semana del 18 de diciembre, cuando se presentaron los primeros enfrentamientos entre estos grupos armados, que generaron el desplazamiento de algunas familias de las veredas de La Dorada y Uni\u00f3n Dorada hacia el casco urbano.  \n\nLa presencia de diferentes actores armados ha generado el establecimiento de campamentos en zonas estrat\u00e9gicas y cercanas a las comunidades, situaci\u00f3n que incremento la instalaci\u00f3n de artefactos explosivos con la finalidad de controlar la avanzada del grupo enemigo.  Es as\u00ed como para el mes de diciembre en el camino que conduce hacia a la vereda Mina Cielo ocurre un accidente ocasionado por una mina antipersonal que genero lesiones menores en una persona y a otra, afectaci\u00f3n en sus miembros inferiores que desencadeno la amputaci\u00f3n de uno y m\u00faltiples facturas, generando incapacidad permanente.  \n\nUn nuevo accidente se present\u00f3 el 21 de febrero en cercan\u00edas al basurero municipal de Arenal donde se identific\u00f3 una bandera protegida por artefactos explosivos de uno de los grupos armados, lo cual dejo como resultado a 2 personas con lesiones menores y otras dos personas con p\u00e9rdida de un ojo y un miembro inferior, lo anterior da cuenta de la grave situaci\u00f3n presentada en la zona rural del municipio de arenal por la instalaci\u00f3n y presencia de minas antipersonal, trampas explosivas y municiones sin explosionar \u2013 MAP, TE y MSE.  \n\nLa demarcaci\u00f3n territorial se hace por medio de banderas y la instalaci\u00f3n de artefactos explosivos con la finalidad de que no sean removidas y quede claro el control que ejercen sobre estas veredas y puntos estrat\u00e9gicos de comunicaci\u00f3n.  \n\n Posteriormente, para los primeros d\u00edas de marzo, comienzan a presentarse enfrentamientos en el corregimiento de Micoahumado \u2013 Morales, que es colindante con la zona alta del municipio de Arenal, lo que permiti\u00f3 un r\u00e1pido tr\u00e1nsito de las hostilidades hacia los corregimientos de San Agust\u00edn y Santo Domingo. En estos dos corregimientos, se presentaron enfrentamientos entre GANEs del 18 al 31 de marzo, que generaron el desplazamiento de aproximadamente 50 familias y 150 personas hacia casco urbano y el confinamiento de las comunidades en la zona rural de ambos corregimientos. \n\nDe forma subyacente a los enfrentamientos se identificaron los siguientes hechos en las comunidades: la imposici\u00f3n de normas que restringen y controlan la movilidad en las v\u00edas de acceso terciario en el horario nocturno, se\u00f1alamientos y amenazas a la comunidad y a roles de liderazgo, retenciones, secuestros, uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes a actividades relacionadas con su accionar y patrullaje constante en las noches por parte de los GANEs. Los \u00faltimos enfrentamientos se registraron el 9 de mayo, dando cuenta que las situaciones de riesgo son constantes y la alerta de nuevos hechos sigue vigente.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las comunidades est\u00e1n organizadas por medio de juntas de acci\u00f3n comunal-JAC con comit\u00e9s de Salud, conciliaci\u00f3n y deportivo que permiten identificar de forma clara los roles de liderazgo y el ejercicio de gobernabilidad, participaci\u00f3n y autogesti\u00f3n comunitaria. \n\nEl desarrollo de espacios colectivos permite el abordaje y an\u00e1lisis de problem\u00e1ticas del territorio para propiciar escenarios de resoluci\u00f3n de conflictos y acciones colaborativas para el sostenimiento de las veredas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "El an\u00e1lisis desarrollado en las comunidades permite determinar las caracter\u00edsticas propias de cada poblaci\u00f3n, encontrando los siguientes hallazgos: la poblaci\u00f3n de las veredas se auto reconocen como campesinas y adem\u00e1s se evidencian presencia de poblaci\u00f3n afrocolombiana, es de resaltar, que en la composici\u00f3n poblacional predomina la presencia de hombres en edades comprendidas entre los 16 y 60 a\u00f1os, lo anterior responde a las din\u00e1micas econ\u00f3micas en la zona. \n\nLos escenarios de participaci\u00f3n identificados en las comunidades son limitados para las mujeres y los roles de genero se adaptan a las din\u00e1micas tradicionales y patriarcales.  \n\nSe identifican personas con discapacidad de tipo visual, f\u00edsica y cognitiva, por lo que se requieren que la respuesta tenga ajustes razonables que permitan la accesibilidad a los servicios que se brindan en el marco de una atenci\u00f3n humanitaria.  Adem\u00e1s, es necesario que la asistencia se proporcione, de acuerdo a las caracter\u00edsticas de los grupos etarios de la poblaci\u00f3n con la finalidad de adaptar lenguaje, adquirir consentimientos y actividades a desarrollar.  \n\nResaltamos la importancia de transversalizar la protecci\u00f3n en el marco de las atenciones que se brinden en el territorio, con prop\u00f3sito de garantizar la seguridad, dignidad y acci\u00f3n sin da\u00f1o, as\u00ed como promover la accesibilidad, la responsabilidad, rendiciones de cuentas, participaci\u00f3n y empoderamiento de la poblaci\u00f3n sujeta a atenci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Algunas comunidades obtienen su sustento econ\u00f3mico a trav\u00e9s de actividades que se desarrollan desde la agricultura, como lo son; la siembra de cultivos de yuca, ma\u00edz, cacao, \u00f1ame y aguacates, cr\u00eda de ganado, caprinos y av\u00edcola por familia para su auto sostenimiento y la venta de estos alimentos en el casco urbano. \n\nEn las Comunidades ubicadas en las zonas altas, su fuente de sustento econ\u00f3mico se basa en miner\u00eda artesanal para la cual se utiliza metales pesados como mercurio y cianuro los cuales son vertidos en fuentes h\u00eddricas aleda\u00f1as de las cuales se aprovisiona de agua, adem\u00e1s se identifica otra actividad econ\u00f3mica como el cultivo de la planta de coca y el proceso de transformaci\u00f3n que incluyen la recolecci\u00f3n y procesamiento de la misma, en esta \u00faltima actividad se han disminuido los ingresos causados por los bajos precios, generando una crisis econ\u00f3mica en la regi\u00f3n afectando el suministro de alimentos, acceso a salud y dem\u00e1s servicios.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "Las veredas afectadas por los enfrentamientos de los GANE se encuentran ubicadas en el municipio de Arenal, en el sur del departamento de Bol\u00edvar, en la serran\u00eda de San Lucas, que es una zona estrat\u00e9gica para el desarrollo de actividades mineras y relacionadas con los actores armados que hacen presencia en la zona.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "Alojamientos: \nArenal: Hotel Azteca \n\nAlimentaci\u00f3n: \nArenal: Oferta de restaurantes \n\nServicios: \nAgua: No potable \nComunicaciones: Se\u00f1al del servidor de Claro solo en el casco urbano de Arenal.  \nEnerg\u00eda: Por planta el\u00e9ctrica municipal y en las veredas por medio de paneles solares. \nAcceso a unidades sanitarias:  \nArenal: Hospital local Manuela Pabuena Lobo", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "Las practicas econ\u00f3micas de algunas poblaciones impactan de manera considerable el medio ambiente, ejemplo de ello, es la contaminaci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas por la utilizaci\u00f3n de metales pesados en la miner\u00eda, la quema controlada y desforestaci\u00f3n para el cultivo.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/_cual": "Amenaza, Secuestro", "group_fm93i53/_1d_Caracterizaci_n_Homicidios": "HOMICIDIOS_SELECTIVOS_L\u00cdDERES", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR ELN OTRO_GRUPO_ARMADO", "group_fm93i53/_Cu_l_005": "Fuerza militar - ejercito", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "Es necesario el uso de camionetas 4x4 que sean altas debido a que el traslado desde el casco urbano hasta las veredas es por medio de v\u00edas carreteables en zona monta\u00f1osa con un terraplem con tramos de dif\u00edcil tr\u00e1nsito y cuando llueve, se convierten en barrizales que deslizan los veh\u00edculos y se incrementa las horas de traslado, lo que genera retos en carros con carga pesada para el tr\u00e1nsito y la distribuci\u00f3n a las comunidades ubicadas en las zonas altas del municipio. \n\nA\u00e9reo hasta Aguachica o Bucaramanga \n\nTerrestre Camioneta tipo pick up 4X4 desde Aguachica a Arenal v\u00eda pavimentada hasta Gamarra, paso en ferri del r\u00edo Magdalena y carretera destapada a Arenal.   \n\nTerrestre Camioneta tipo pick up 4x4 desde Arenal hasta: \n\nLa Sabana: 1hrs \n\nSoya: 2 hrs \n\nSanto Domingo: 4 hrs \n\nLa Dorada: 1 hrs y 30 mn \n\nUni\u00f3n Dorada: 2 hrs \n\nMina Cielo: 3 hrs", "group_fm93i53/seguridad": "En el territorio hacen presencia tres GANEs y la fuerza militar, lo que aumenta la posibilidad de hostilidades, combates y enfrentamientos. \n\nSe han registrado enfrentamientos en las zonas rurales del municipio Arenal, as\u00ed como en municipios cercanos desde diciembre de 2022. \n\nExiste un control y establecimiento de normas de conducta por parte de los actores armados para el acceso a las veredas. \n\nExiste demarcaci\u00f3n de territorio por medio de banderas y letreros correspondiente al grupo armado con mayor injerencia en la zona.  \n\nAntecedentes de accidentes con minas antipersonal que dejo tres personas afectadas y con secuelas f\u00edsicas. \n\nEs de resaltar que la \u00fanica ONGs que ha ingresado a la zona es el CICR, y poca presencia de actores humanitarios por lo que es una zona donde no es cotidiana la presencia de ONGs \n\nSecuestro de un l\u00edder comunitario.  \n\nHa habido retenes en las v\u00edas de acceso por parte de los GANEs. \n\nRiesgo de artefactos explosivos. \n\nModerar el lenguaje y el uso de palabras en los espacios comunitarios que puedan poner en riesgo la respuesta a la emergencia.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "518", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "850", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "8", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "15", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "35", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-05-21", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "La emergencia en las veredas de la zona rural del municipio de Arenal se genera por la disputa territorial de los actores armados que han generado desplazamientos, confinamientos y restricciones a la movilidad y donde a\u00fan se identifica una situaci\u00f3n de riesgo por la posibilidad que se presenten nuevos enfrentamientos y hostigamientos en el territorio. Por esta emergencia de conflicto armado, se configuraron amenazas que responden a situaciones de violencia, coerci\u00f3n y privaci\u00f3n deliberada. \n\nSe identifican amenazas y se\u00f1alamientos a los miembros de las JAC (juntas de acci\u00f3n comunal), qui\u00e9nes han sido citados en varias ocasiones por parte de los GANE para aclarar normas impuestas por los mismo, las normas incluyen horarios establecidos para la movilidad (6 am \u2013 6 pm), c\u00f3digo de vestimenta, prohibici\u00f3n de medios de comunicaci\u00f3n y comportamientos no aceptados (robar y consumo de SPA), la advertencia es que qui\u00e9nes infrinjan estas normas ser\u00e1n sancionados por el GANE, como norma impuesta tambi\u00e9n se menciona la prohibici\u00f3n de mover cad\u00e1veres de personas pertenecientes a GANE que han sido abatidos y la orden para sepultarlos solo puede ser dada por ellos, obligando a que hombre de las comunidades lo hagan en fosas comunes.  \n\nSe present\u00f3, adem\u00e1s, un caso de secuestro al presidente de la JAC de una de las veredas se refiere que la raz\u00f3n es que fue \u201cconfundido\u201d con otra persona y estuvo privado de su libertad por 5 d\u00edas, recibiendo violencia f\u00edsica y psicol\u00f3gica por el mismo tiempo, fue tambi\u00e9n despojado de sus documentos de identidad y la liberaci\u00f3n se da ante la presencia de su familia y comunidad.  \n\nComo mecanismo de control territorial los GANE solicitan a las JAC que realicen la caracterizaci\u00f3n y censo de las veredas para el control de las personas que llegan e ingresan a la zona, adem\u00e1s, se evidencian, un trato hostil (intimidaciones, allanamiento de morada, hurto de alimentos y animales para su consumo) por parte de grupos armados estatales y no estatales y la utilizaci\u00f3n de la comunidad oblig\u00e1ndoles en acciones como enterrar muertos, transportar Alimentos y agua e insumos.  \n\nLas personas de las comunidades veredales manifiestan afectaciones a nivel emocional por la tensi\u00f3n de quedar nuevamente en fuego cruzado, ya que grupos armados y la fuerza militar, las utilizan como escudo en medio de estos, acampando al interior de las veredas y escuelas, lo que supone un riesgo y una infracci\u00f3n al derecho internacional humanitario. Algunas mujeres refieren tener listos el equipaje con elementos b\u00e1sicos \u201cpor si deben salir corriendo otra vez\u201d. \n\nLa presencia de los actores armados y la utilizaci\u00f3n de estrategias de convencimiento ha aumentado el riesgo de vinculaci\u00f3n, uso y utilizaci\u00f3n de NNA a actividades relacionadas con los actores armados. Este riesgo aumenta por la falta de oportunidades educativas en las comunidades y estrategias de uso del tiempo libre. \n\nSe evidencia casos en que los GANE han abordado a las madres de familia para convencerlas de que sus hijos se unan a estos grupos, lo que ha generado temor en los padres y como medida de mitigaci\u00f3n prefieren trasladar a los menores a otras zonas bajo el cuidado de familiares o conocidos. \n\nEl tr\u00e1nsito y la presencia de actores contin\u00faa en el territorio, debido a ello las mujeres refieren sentirse inseguras al momento de quedarse solas en sus casas o tener que movilizarse, cu\u00e1ndo se escucha el rumor de que los GANE est\u00e1n cerca los hombres jefes de hogar dejan de trabajar para evitar dejar solas a las mujeres y NNA.   \n\nComo mecanismos de autoprotecci\u00f3n identificados, las veredas cuentan con estructuras organizativas, en las que se encuentra el comit\u00e9 conciliador qui\u00e9n se encarga de velar por el cumplimiento de normas de convivencia y resoluci\u00f3n de conflictos. Ha habido ejercicios de interlocuci\u00f3n con actores armados para la negociaci\u00f3n. Se percibe cohesi\u00f3n social y colaboraci\u00f3n comunitaria ante situaciones de emergencia. \n\nAdem\u00e1s, existe limitaci\u00f3n para el acceso a derechos esenciales como la salud y la educaci\u00f3n que incrementan los riesgos de la poblaci\u00f3n y aumenta las vulneraciones a las que est\u00e1n frente a situaciones de conflicto armado.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Los principales hallazgos identificados en la ERN, revelan un deterioro significativo de las sedes educativas. Estas sedes presentan problemas como techos da\u00f1ados, pisos en mal estado y paredes con fisuras y grietas, lo cual representa un riesgo para el desarrollo de las actividades escolares. En particular, en la comunidad de Mina Cielo, se ha observado que la estructura utilizada para las clases ha sido abandonada debido a la colocaci\u00f3n de artefactos explosivos en las cercan\u00edas, lo que limita el derecho a la educaci\u00f3n. Como resultado, la comunidad se ha visto obligada a alquilar un lugar inadecuado para impartir las clases.  \n\nAdem\u00e1s, se han identificado espacios comunitarios, como los puestos de salud, que presentan un deterioro en sus infraestructuras, lo cual conlleva riesgos biol\u00f3gicos y el\u00e9ctricos. Esto genera un aumento en la propagaci\u00f3n de enfermedades para la comunidad de las veredas.  \n\nEn cuanto a las necesidades de alojamiento temporal y elementos de hogar que salvan vidas, no se ha detectado la necesidad de activar esta respuesta, ya que los habitantes se encuentran en sus hogares en las veredas y no se han evidenciado requerimientos de elementos adicionales. Las necesidades identificadas se centran principalmente en problem\u00e1ticas estructurales.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "El suministro de agua en las veredas se realiza mediante acueductos comunitarios improvisados, a trav\u00e9s de mangueras autogestionadas por la poblaci\u00f3n, de esta forma el agua es conducida hasta algunas viviendas. La captaci\u00f3n es desde nacimientos de agua, ubicados en las zonas monta\u00f1osas hasta sus casas, o de quebrabas cercanas. El sistema funciona por gravedad.  \n\nEl agua recolectada no est\u00e1 tratada antes de su consumo lo que ha generado muchos casos de enfermedad diarreicas agudas por consumos de aguas inseguras, sumado a enfermedades de piel como irritaci\u00f3n (brotes/sarpullidos) y coloraci\u00f3n en la piel , adem\u00e1s es importante resalta que en gran parte de la zona rural de municipio de Arenal se desarrolla miner\u00eda artesanal para la cual se usan metales pesado como el mercurio, el cianuro y la p\u00f3lvora que son vertidos posteriormente a las fuentes h\u00eddricas y general una mayor afectaci\u00f3n repercutiendo en la salud de la poblaci\u00f3n que hace uso de esta agua. \n\nLa cantidad de agua y disponibilidad de esta var\u00eda de acuerdo a la \u00e9poca del a\u00f1o, ya que las quebradas y nacimientos reducen su nivel en tiempos de sequ\u00eda, generando un limitado acceso a liquito y donde las familias se quedan sin agua durante periodos largos de tiempo. \n\nEs importante resaltar que la comunidad manifiesta no conocer, y no realizar ning\u00fan tipo de tratamiento de agua luego de la recolecci\u00f3n que se usa para consumo, en algunas ocasiones se observan animales muertos que bajan por la tuber\u00edas del agua, lo que da cuenta de las condiciones del agua consumida en las veredas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "En las veredas se evidencia la existencia de tasas sanitarias que son conectadas a pozos s\u00e9pticos autogestionados por las familias, los cuales no cuentan con las medidas t\u00e9cnicas para su uso.\nEl manejo de las basuras se realiza la quema de las mismas al aire libre.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las comunidades se abastecen de elementos de higiene en el casco urbano del municipio de Arenal, lo cual por el encarecimiento de precios ha generado una problem\u00e1tica para el acceso a los mismo y la reducci\u00f3n de las cantidades con la finalidad de economizar los gastos de la familia.\n    \nSe evidencia enfermedades producto de vectores que generan afectaciones gastrointestinales y en la piel; adem\u00e1s el manejo de metales pesado como mercurio y el cianuro que genero el fallecimiento de un miembro de la vereda de Mina Cielo podr\u00eda dar cuenta del manejo inadecuado de estos y las consecuencias que se generan en la poblaci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "En la implementaci\u00f3n de las diferentes herramientas para desarrollar las ERN en las veredas de Arenal, se identificaron necesidades de medios de vida y alimentaci\u00f3n que responden a condiciones estructurales, que se han incrementado, sin embargo, no son afectaciones derivadas propias de la situaci\u00f3n de emergencia por conflicto.  \n\nLas comunidades utilizan como fuentes de alimento: la compra en los mercados, el cultivo y la cr\u00eda de algunos animales, compran productos como aceite, arroz, caf\u00e9, panela, pasta, frijol y lenteja, cultivan yuca, pl\u00e1tano, ma\u00edz y arroz. De igual forma, tienen activa la cr\u00eda de especies menores (gallinas, cerdos, cabras) y en menor medida reses. La mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n cocina con le\u00f1a, son muy pocos los que tienen acceso a fogones de gas.  \n\nEn su gran mayor\u00eda las familias preparan dos o tres comidas al d\u00eda, la cantidad y diversidad de los alimentos var\u00eda seg\u00fan las capacidades econ\u00f3micas de cada familia. Sin embargo, en los grupos focales expresaron que en t\u00e9rminos generales la dieta es variada, pues se alimentan con los productos mencionados en el p\u00e1rrafo anterior. No se observaron signos de desnutrici\u00f3n en ni\u00f1os y/o ni\u00f1as.  \n\nAdem\u00e1s del autoconsumo, se abastecen fuertemente de los mercados que se encuentran en la cabecera municipal. El medio de transporte m\u00e1s com\u00fan es la moto, hay disminuci\u00f3n de otro tipo de transporte por esta zona y no existe una l\u00ednea de transporte publica que cubra esta ruta. El transporte desde las veredas m\u00e1s cercanas (Soya y Sabana) tiene un costo aproximado de 30 mil pesos por trayecto (60 mil ida y regreso) y toma entre 30 y 40 minutos. Desde otras veredas m\u00e1s retiradas (Mina Cielo, Uni\u00f3n Dorada, Dorada) el costo es de entre 60 mil y 100 mil pesos por trayecto (de 120 mil a 200 mil pesos ida y regreso) y toma de 2 a 4 horas dependiendo de la vereda (la m\u00e1s distante es Mina Cielo). Adicionalmente, cuando se abastecen deben pagar aproximadamente 30 mil pesos por el flete de transporte del mercado.  \n\nLas comunidades se abastecen semanalmente, con la excepci\u00f3n de Mina Cielo, donde expresan que la periodicidad es mensual. Esto podr\u00eda explicarse por la cercan\u00eda de esta comunidad a la mina y la presencia m\u00e1s amplia de cultivos de coca, lo que puede significar mayor poder adquisitivo permiti\u00e9ndoles un mayor abastecimiento. Adicionalmente, el alto costo de desplazamiento es un incentivo para movilizarse lo menor posible hacia Arenal.  \n\nEn lo que respecta a los medios de vida, se identificaron distintas fuentes de trabajo. En las veredas de Soya y Sabana el principal ingreso proviene de la agricultura, cultivan y comercializan productos como la yuca, el pl\u00e1tano y el cacao. Adicionalmente, algunas personas trabajan la miner\u00eda artesanal por medio del \u201cbarequeo\u201d.  \n\nLas comunidades de las veredas de Mina Cielo, Uni\u00f3n Dorada y Dorada manifestaron que sus principales fuentes de ingreso provienen del trabajo con la hoja de coca (El cultivo y el procesamiento para la elaboraci\u00f3n de pasta de coca) y de la miner\u00eda por \u201cazogue\u201d.  \n\nComo se ha mencionado tambi\u00e9n existen actividades agr\u00edcolas especialmente para el autoconsumo, sin embargo, la presencia y disputa territorial de los distintos actores armados legales e ilegales representa un riesgo latente, generando dificultades para moverse con libertad al interior de su territorio debido a la presencia de MAP/TE/MSE.  \n\nLas dificultades monetarias que han experimentado tienen que ver con situaciones m\u00e1s estructurales que emergenciales como: el alto costo para sacar y comercializar los productos que producen, la falta de v\u00edas de acceso en buen estado y la reducci\u00f3n en la demanda por la coca. A pesar de estas dificultades, las comunidades acceden a los alimentos y el trabajo. Se recomienda continuar monitoreando las condiciones de estas comunidades, pues la disputa territorial de los 4 actores armados que hacen presencia en el territorio son un riesgo latente que puede detonar y generar nuevas afectaciones en estas poblaciones.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Durante la ERN se pudieron evidenciar afectaciones de Salud propias de las zonas tropicales tales como: malaria, dengue y leishmaniasis, de estas \u00faltimas se disponen de tratamientos para malaria y leishmaniasis, los casos detectados ya se encuentran en manejo oportuno con remisi\u00f3n de las patolog\u00edas, adicionalmente se mencionan casos de accidentes of\u00eddicos ocasionales, lesiones f\u00edsicas propias de las actividades campesinas y de miner\u00eda, donde se encuentran heridas cortantes y amputaciones traum\u00e1ticas por otro lado son comunes los casos de enfermedad diarreica aguda en los menores, adem\u00e1s de celulitis y dermatomicosis generalizadas en los adultos.\nSe encuentran patolog\u00edas que amerizan manejo por especialidades m\u00e9dicas como estrabismos oculares, hernias; con respecto a patolog\u00edas cr\u00f3nicas se evidencia: hipertensi\u00f3n, diabetes, hipotiroidismo y EPOC sin embargo es de aclarar que la poblaci\u00f3n adulta mayor es minoritaria en estas comunidades. Es una comunidad donde abundan j\u00f3venes y adultos en edad productiva con contados casos de personas con discapacidad.\n\nMujeres gestantes y planificaci\u00f3n familiar:\nLa poblaci\u00f3n de mujeres gestantes es limitada, la mayor\u00eda de las gestantes optan por establecerse en la cabecera municipal ante la ausencia de controles prenatales en su lugar de vivienda y tambi\u00e9n \npara la atenci\u00f3n de sus respectivos partos en la instituci\u00f3n de salud municipal; en cuanto a planificaci\u00f3n familiar est\u00e1 es nula en la zona sin embargo las mujeres manifiestan su deseo de \nacceder a m\u00e9todos de planificaci\u00f3n, y para acceder a ellos deben solicitar mensualmente la compra de la inyecci\u00f3n la cual es aplicada por personas referentes de salud en la poblaci\u00f3n, por otra parte, algunas tienen implantes subd\u00e9rmicos implantados luego de mucha insistencia por lo que coinciden en que es muy dif\u00edcil el acceso a estos m\u00e9todos. \n\nVacunaci\u00f3n:\nEn cuanto a vacunaci\u00f3n los ni\u00f1os se encuentran con planes de inmunizaci\u00f3n actualizados sin embargo no hay planes de inmunizaci\u00f3n en las veredas, por lo cual deben estar desplaz\u00e1ndose a la cabecera municipal para acceder a vacunas lo cual representa un gasto econ\u00f3mico importante para \nla poblaci\u00f3n.\n\nCobertura e intervenciones en salud:\nLas personas casi en su totalidad se encuentran afiliadas a una EPS siendo nueva EPS la que afilia a los pobladores sin embargo por barreras de acceso en Salud como la vivienda lejana no acceden a \nning\u00fan tipo de programa y la institucionalidad no realiza brigadas de salud desde hace m\u00e1s dos a\u00f1os en la \u00e9poca de pandemia, y cuando se realizan normalmente se dirigen a Santo Domingo la \ncual es reconocida como corregimiento dejando de lado las dem\u00e1s veredas para la cual es geogr\u00e1ficamente un reto ir hasta dichas zonas para acceder a atenci\u00f3n m\u00e9dica, tampoco han \nrecibi\u00f3 atenci\u00f3n en salud por otras ONGs, ha hecho presencia el CICR en temas de mediaci\u00f3n de conflicto sin intervenci\u00f3n en salud.\n\nReferentes comunitarios en salud:\nEn cuanto a personas referentes en salud no se encuentran promotores en Salud establecidos sin embargo en mina cielo vive establecida una enfermera jefa la cual brinda primeros auxilios y \nprescribe medicamentos b\u00e1sicos para problemas de salud en la comunidad, en el corregimiento de Santo Domingo hay una mujer que suturas heridas, aplica inyecciones y aconseja en problemas de Salud menores, en las dem\u00e1s veredas existen algunas personas que aplican inyecciones, pero sin nociones claras de salud o atenci\u00f3n primaria. \n\nCapacidad instalada:\nEl municipio de Arenal Bol\u00edvar cuenta con una instituci\u00f3n prestadora de salud de primer nivel ubicada en el centro del poblado, cuenta con laboratorios cl\u00ednicos b\u00e1sicos y en la que no se cuenta con ninguna especialidad m\u00e9dica, ni unidad de cuidados intermedios. La atenci\u00f3n m\u00e9dica de urgencias y Consulta Externa prestada por la instituci\u00f3n est\u00e1 a cargo de cinco m\u00e9dicos generales, sin embargo, en el momento solo se cuenta con tres m\u00e9dicos debido a que la rotaci\u00f3n del personal es alta y no se han podido ofertar las dos plazas rurales restantes.\nLas remisiones m\u00e9dicas emergentes se realizan al municipio de Aguachica que se encuentra aproximadamente a dos horas y media en ambulancia, o al municipio de el Banco-Magdalena a la \nmisma distancia seg\u00fan sea el caso. La instituci\u00f3n cuenta con programas de vacunaci\u00f3n, planificaci\u00f3n familiar y manejo de enfermedades cr\u00f3nicas sin embargo se pudo evidenciar que no \nexiste una priorizaci\u00f3n para las poblaciones que habitan en zona rural. Finalmente se indag\u00f3 acerca de posibles brigadas m\u00e9dicas en la zona lo cual fue descartado por falta de garant\u00edas de seguridad en la zona.\n\nConclusiones:\nResumiendo los puntos mencionados se puede concluir que la situaci\u00f3n de salud en la zona es debida a una afectaci\u00f3n estructural la cual corresponde a un abandono estatal de larga data por lo cual no se garantizan controles prenatales, programas de crecimiento y desarrollo, vacunaci\u00f3n, ni tampoco control de enfermedades cr\u00f3nicas adem\u00e1s de dificultad para acceder a servicios de salud especializados, adicionalmente las patolog\u00edas m\u00e1s comunes y agudas se deben a los determinantes de salud est\u00e1ticos propios de la comunidad y las din\u00e1micas sociales en las que se ven inmersas, haciendo \u00e9nfasis en que no hay una agudizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de salud causada por la emergencia \ndel conflicto armado que amerite un primer ingreso, puesto que las condiciones de salud f\u00edsicas descritas previamente son permanentes y estables en el tiempo que bien podr\u00edan ser abordadas en una intervenci\u00f3n en segunda fase si hubiera lugar.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Las condiciones de salud mental en estas veredas corresponden a una afectaci\u00f3n general de la poblaci\u00f3n la cual est\u00e1 marcada por un temor generalizado dadas las constantes intimidaciones por \nparte de los grupos armados quienes despojan de sus animales de corral para el consumo, por lo cual se abstienen de la crianza de los mismos, adicionalmente refieren a nivel de la comunidad \nansiedad generalizada asociada al insomnio debido a que en horas de la noche suelen ocurrir las incursiones armadas por lo que temen salir de sus hogares en horas de la tarde-noche, evitando la \nmovilizaci\u00f3n por carretera en dichas horas debido y a la prohibici\u00f3n por parte de los grupos armados.\nEn la mayor\u00eda de las veredas existe afectaci\u00f3n escolar, dado que que por miedo los ni\u00f1os no son enviados a clases debido a que los padres temen episodios de enfrentamientos armados, por otro \nlado se suspenden clases regularmente debido a la ausencia permanente de docentes quienes ante estas situaciones salen de la zona y es dif\u00edcil encontrar un reemplazo.\nLos habitantes de las veredas deben transitar los senderos con mucha precauci\u00f3n debido a la existencia de minas antipersona MAP/MSE/TE, dado que se han presentado recientemente muertos \npor estos artefactos lo cual tiene una repercusi\u00f3n en la salud mental como resultado que las personas sientan que se restringe el derecho a su libre circulaci\u00f3n.\nLas actividades de recreaci\u00f3n son limitadas a billares y actividades de consumo de alcohol por parte de los hombres, y en cuanto a las mujeres refieren no gozar de espacios para el ocio, adicionalmente existen pocos lugares dedicados a este espacio solo se encontraron por ejemplo canchas de f\u00fatbol en las veredas de Santos Domingo y uni\u00f3n dorada pero no existe tejido social \nm\u00e1s all\u00e1 que las agremiaciones de la junta de acci\u00f3n comunal ya que no se realizan campeonatos ni reuniones o agremiaciones que permitan reforzar los lazos comunitarios.\nLas personas, aunque manifiestan una desesperanza generalizada, tristeza y ansiedad, niegan episodios de suicidios recientes; con respecto a consumo de sustancias es com\u00fan y generalizado la \ningesta del alcohol, el consumo de SPA est\u00e1 penalizado por los grupos armados sin embargo su consumo se realiza de forma clandestina.\nLos roles de g\u00e9nero son los comunes, desde un enfoque patriarcal donde el hombre ejerce funciones de proveedor y la mujer labores de cuidado y asistencia del hogar, la VBG es gestionada por una comitiva de la JAC que intenta mediar en la situaci\u00f3n y cuando se escala el problema, la mujer es acogida por la comunidad quienes la retiran del lado del agresor, sin embargo la comunidad manifiesta que generalmente la v\u00edctima prefiere la no intervenci\u00f3n de la juntas en esos casos, por lo cual es dif\u00edcil impactar en casos de VBG por parte de los mecanismos existentes, no se obtuvieron relatos de violencia sexual por parte de los grupos armados hacia las mujeres de la zona.\nEn lo referente a vinculaci\u00f3n forzada a los grupos armados se documentan incentivos por parte de estos grupos quienes visitan escuelas rurales y coaccionan a los menores para el reclutamiento, lo cual se suma a la problem\u00e1tica de la deserci\u00f3n escolar por los cual los padres prefieren retirarlos de sus labores educativas y vincularlos a las actividades econ\u00f3micas familiares.\n\nConclusi\u00f3n:\nEn salud mental se evidencia una afectaci\u00f3n global cr\u00f3nica reagudizada por los eventos recientes sin embargo las personas se muestran resilientes y con ciertos mecanismos de adaptaci\u00f3n a la \nsituaci\u00f3n que les permite afrontar la realidad, puesto que los pobladores de estas veredas est\u00e1n siendo objeto de intimidaciones constantes por lo grupos armados, con desplazamientos y restricciones habituales; se considera que si bien existe una necesidad de salud mental en la zona \nno amerita una intervenci\u00f3n de primera fase, sin embargo, se beneficiar\u00edan de actividades que ayuden a reforzar sus redes de apoyo comunitarias mediante la reconstrucci\u00f3n del tejido social y la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individual en casos particulares", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Los enfrentamientos en los territorios se han suscitado en zonas cercanas a las escuelas, afectando la continuidad del servicio educativo, que incrementa el riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por los GANEs y el aumento de trabajo infantil en las actividades econ\u00f3micas relacionadas con los grupos armados como la minera y el procesamiento de la planta de coca.  \n\nAdem\u00e1s, se identificaron ataques en las 6 sedes educativas que incluyen: la ocupaci\u00f3n de las escuelas y en las zonas cercanas y caminos hacia ellas por parte de actores armados estatales y no estatales, la instalaci\u00f3n de artefactos explosivos en las zonas de juego y recreaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. En una comunidad se identific\u00f3 el establecimiento de un campamento por parte de las fuerzas militares estatales con armamento al lado de la escuela, generando temor e incertidumbre en las comunidades y los cuidadores que restringen el enviar o llevar a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a la escuela de manera regular.  \n\nSe presentan la instalaci\u00f3n de artefactos explosivos alrededor y caminos hacia las escuelas, MAP, TE y MSE, lo que genero el cierre del funcionamiento de una sede educativa, ya que no cuenta con encerramiento y representaba un riesgo para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, adem\u00e1s se registr\u00f3 un accidente que afecto una persona con una amputaci\u00f3n de un miembro inferior, lo anterior, ha sido una de las principales causas que ha aumentado la deserci\u00f3n escolar en todas las comunidades. La dispersi\u00f3n de las comunidades en las veredas genera un riesgo en los trayectos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes hasta las sedes educativas, que en algunos casos est\u00e1 a una o dos horas de distancia lo cual incrementa el riesgo en las v\u00edas por la presencia de los actores armados.  \n\nAdem\u00e1s, se evidencia una afectaci\u00f3n marcada en los docentes, ni\u00f1os, ni\u00f1as, y adolescentes, madres, padres y/o cuidadores psicosocialmente por la presencia de actores armados y los enfrentamientos sucedidos entre marzo, abril y mayo, expresan sentirse afectados en las horas de sue\u00f1o a consecuencia del temor y ansiedad que les produce los sonidos en las noches y permanecer solos en casa por la presencia de los actores armados estatales y no estatales. \n\nLas instituciones educativas no cuentan con plan de gesti\u00f3n de riesgo escolar o plan de emergencia ante situaciones de conflicto como fuego cruzado, presencia de artefactos explosivos o de actores armados, no tienen materiales fungibles, deportivos, l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de actividades dentro del aula con metodolog\u00edas ajustadas durante la emergencia; estos sumado a la falta de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias, ni herramientas para el afrontamiento de las situaciones de crisis de los docentes y estudiantes.   \n\nPor todos los riesgos mencionados, los cuidadores de las veredas han enviado sus hijos a otros lugares a cargo de su familia extendida o el algunos casos a cargo de los docentes de la cabecera municipal con el prop\u00f3sito de continuar con las trayectorias educativas, adem\u00e1s de esto, las veredas visitadas solo cuentan con el ciclo educativo b\u00e1sica primaria y el ciclo de secundaria est\u00e1 ofertado por la instituci\u00f3n principal ubicada en la cabecera municipal de Arenal, lo que genera que los participantes no finalicen el ciclo escolar hasta secundaria por falta de recursos econ\u00f3micos para su sostenimiento durante la trayectoria educativa, se presenta poco acompa\u00f1amiento de las madres y padres en la realizaci\u00f3n de tareas a los ni\u00f1os y ni\u00f1as por desconocimiento y en algunos casos familias con cuidadores analfabetas.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "CASH \n\nEn las veredas existen peque\u00f1as tiendas con una diversidad limitada y una capacidad baja de abastecimiento, por esto las comunidades manifestaron que compran alimentos y productos de uso cotidiano en la cabecera municipal de Arenal. El acceso a los mercados puede verse limitado por las condiciones de la carretera, donde la movilidad se dificulta cuando hay lluvia y se ve bloqueada cuando se presentan dificultades de orden p\u00fablico derivadas del conflicto armado. En este momento se puede transitar libremente, la \u00faltima vez que se presentaron problemas para movilizarse a la cabecera municipal fue iniciando marzo.  \n\nEn Arenal se observa un mercado mediano, en donde se encuentran diversos productos, comercios y servicios. Hay graneros, ferreter\u00edas, farmacias y almacenes de ropa. Estos comercios tienen una capacidad de bodega y de ellos se surten las peque\u00f1as tiendas veredales. No han experimentado desabastecimientos de ning\u00fan producto recientemente. \n\nEn arenal hay 2 puntos de Efecty que tienen la capacidad para distribuir transferencias monetarias. Hace aproximadamente dos meses se llev\u00f3 a cabo una distribuci\u00f3n de CASH exitosa en la cabecera municipal por parte de NRC como respuesta a una situaci\u00f3n de desplazamiento. Se puede afirmar que el mercado en la cabecera municipal de Arenal tiene las capacidades para que una distribuci\u00f3n por medio de CASH sea viable.  \n\nHay algunos riesgos que son importantes tener presentes al momento de evaluar una distribuci\u00f3n de transferencias monetarias en el contexto de Arenal. Estos principalmente tienen que ver con la disputa territorial que se ha venido presentando por parte de las AGC, ELN, Disidencias FARC y Ejercito. Existe un riesgo latente de que se presenten enfrentamientos en las cercan\u00edas a estas poblaciones y en los caminos dificultando la movilidad y poniendo a la poblaci\u00f3n en riesgo. Adem\u00e1s, el estado de las carreteras puede perjudicarse por las condiciones clim\u00e1ticas. A pesar de lo anterior, en este momento las comunidades expresaron que pueden moverse con libertad por los caminos principales y que la \u00faltima vez que se present\u00f3 una situaci\u00f3n de este tipo fue a inicios de marzo.  \n\nDespu\u00e9s de aplicar las herramientas de viabilidad se identifican condiciones para distribuir CASH en las veredas m\u00e1s cercanas (Sabana y Soya), pues pueden movilizarse hacia la cabecera municipal con m\u00e1s facilidad y menores costos. En las comunidades m\u00e1s distantes esto implica mayores riesgos para la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de costos de transporte altos. Por lo cual de implementarse se recomienda cubrir el transporte de las personas. Por otro lado, se debe tener en cuenta que las necesidades identificadas responden m\u00e1s a condiciones estructurales que a afectaciones derivadas de la emergencia, para as\u00ed evaluar si se cumple con los criterios de activaci\u00f3n en primera fase. \n\nPor el momento se desestima la atenci\u00f3n con transferencias monetarias multiprop\u00f3sito, sin embargo, la informaci\u00f3n recolectada permite la toma de decisi\u00f3n frente a una emergencia y el uso de este mecanismo.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "200", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "15", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "4", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "MILENA QUIROZ", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "312 4778906", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "ORGANIZACI\u00d3N DE DDHH", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "DIANA", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "310 6938445", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "SEC. MINA CIELO", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vZECRZ5Km2woAGsMiYMciE", "_version_": "v8kVb9gWRnLVYdhncFfQe3", "_version__001": "vm7gPiiAeeJNw5iguxxQHy", "_version__002": "vgpcMtawprLe3Zm9uPKBhM", "meta/instanceID": "uuid:62bd9e3a-8a5e-4727-95f8-b6d1e4fafb83", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "62bd9e3a-8a5e-4727-95f8-b6d1e4fafb83", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-23T22:47:54", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}