{"_id": 431535130, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-23T14:06:54.383-05:00", "end": "2023-05-25T17:56:36.173-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "SIPI", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "0", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Charco Largo, Charco Largo y Barrancon", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-25", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "ANGELICA PINO", "group_gu1lq88/Cargo": "NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ELC OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "ENFRENTAMIENTOS", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Se presentan enfrentamientos entre los actores armados en disputa del territorio en el municipio se Sipi, los cuales se registraron durante el fin de semana del 19 de mayo en la zona rural de Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Charco Largo, Charco Hondo y Barrac\u00f3n en los municipios de N\u00f3vita y Sip\u00ed, dejando adem\u00e1s una civil herida. \nAs\u00ed mismo, desde 25 de mayo se emitio un comunicado dando a conocer que desde el 27 de mayo se empieza un paro armado por parte de uno de los GANE, lo que, generando temor y zozobra en las comunidades, porque, adem\u00e1s, se comunica el aumento de las acciones armadas (enfrentamientos) y recomiendan el desplazamiento de las comunidades.\n\nEs por esta situaci\u00f3n que las comunidades de Charco Largo, Charco Hondo y Barrac\u00f3n del municipio de Sip\u00ed, se desplazaron masivamente hacia diferentes\u00a0municipios de la zona del San Juan, (Istmina y Medio San Juan).", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-25", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Se evidencian necesidades de alimentaci\u00f3n, elementos de higiene y adecuaci\u00f3n de lugares de albergue", "group_cn9za51/familias": "469", "group_cn9za51/personas": "1148", "group_cn9za51/comu": "3", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "El acceso a Istmina se realiza desde Quibd\u00f3, en un traslado de dos horas de forma terrestres.\nDesde Istmina por v\u00eda terrestre se llega a Andagoya - Medio San Juan en un recorrido de 1 hora.", "group_mu9ho06/Seguridad": "Las familias est\u00e1n llegando hasta los cascos urbanos de los municipios de Istmina y Medio San Juan por lo que se no cuentan por ahora con riesgos de seguridad para la atenci\u00f3n o el desarrollo de acciones.", "group_mu9ho06/Operativa": ".", "group_mu9ho06/Observaciones": "\u00b4", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:0d108154-b5c4-49d4-9d23-69096beeab62", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "0d108154-b5c4-49d4-9d23-69096beeab62", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-25T22:56:36", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}