{"_id": 431986906, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-05-26T16:45:52.386-05:00", "end": "2023-05-26T16:53:24.658-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "META", "group_gu1lq88/META": "VILLAVICENCIO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Lejanias y el castillo", "group_gu1lq88/Vereda": "Barrios san cipriano, la isla, dubai, juan pablo II, kirpas. En lejanias las veredas de ca\u00f1o claro, el jardin y la macarena", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "NA", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbano", "group_gu1lq88/time1": "2023-05-26", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Marcela Alvarez", "group_gu1lq88/Cargo": "MdM", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESASTRES", "group_hl1yc96/Problema": "DESASTRES_NAT", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde mediados de mayo, aumentaron las precipitaciones correspondientes a la temporada de lluvias en el departamento del Meta, situaci\u00f3n que ocasion\u00f3 que los r\u00edos Ocoa, Cumaral y el Ca\u00f1o Urichare se desbordaran y generaran afectaciones a viviendas y cultivos de al menos 2.200 personas (550 familias) de los municipios de Villavicencio, Lejan\u00edas y El Castillo.\n\nEl 21 de mayo, m\u00e1s de 200 personas (50 familias) de los barrios San Cipriano, La Isla, Dubai, Juan Pablo II, Kirpas, Porfia, Playita, 13 de mayo del municipio de Villavicencio por el desbordamiento del R\u00edo Ocoa.\nEl 24 de mayo, al menos 800 personas (200 familias) de los barrios Pedro Nel y Manantial del municipio de Lejan\u00edas por el desbordamiento del Ca\u00f1o Urichare.\nEl 25 de mayo, al menos 1.200 personas (300 familias) de las veredas Ca\u00f1o Claro, El Jard\u00edn y La Macarena.\n\nEstas inundaciones son c\u00edclicas y ocasionan cada a\u00f1o necesidades humanitarias en los sectores de Seguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n, Salud, Alojamiento, Agua, Saneamiento B\u00e1sico e Higiene y Medios de Vida. Las principales afectaciones son a viviendas y v\u00edas, as\u00ed como la perdida parcial o total de enceres, electrodom\u00e9sticos y bienes materiales.", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-25", "group_yv1ph08/time3": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad alimentaria, alojamiento y salud", "group_cn9za51/familias": "500", "group_cn9za51/personas": "2200", "group_cn9za51/comu": "10", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin info", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin info", "group_mu9ho06/Operativa": "Solicitan apoyo por que hay desbordamiento en la capacidad localmpara atender esta emergencia.", "group_mu9ho06/Observaciones": "No", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE3", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vNt6P8ePauqy8rLg5QoVaW", "_version_": "vgq7S4BWFLmtSrgtjGrnxT", "_version__001": "vEz8cyscpoJveJnhTVu4GV", "_version__002": "vkhmVfkNfqhe8EDPf9DDPd", "_version__003": "vzp34FPg58T3BoWcurczVw", "_version__004": "vJdvxiEAXwqwsgZYS5tYTx", "meta/instanceID": "uuid:a090efdd-1944-4671-97e6-e4b3496fbade", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "a090efdd-1944-4671-97e6-e4b3496fbade", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-05-26T21:53:27", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}