{"_id": 434935481, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-06-01T15:16:12.382-05:00", "end": "2023-06-01T15:55:50.853-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CAQUETA", "group_gu1lq88/CAQUETA": "CARTAGENA DEL CHAIRA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Mil\u00e1n, Puerto Rico, Solano y San Vicente del Cagu\u00e1n", "group_gu1lq88/Vereda": "veredas Santana Ramos y La Chipa", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Huitor\u00e1", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-06-01", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "OTRA_EMERGENCIA", "group_hl1yc96/_Cual": "Riesgos de protecci\u00f3n y reclutamiento", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "En mayo, la Gobernaci\u00f3n de Caquet\u00e1 alert\u00f3 sobre la ocurrencia de al menos 21 casos de reclutamiento forzado, uso y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por parte de Grupos Armados No Estatales (GANE) en los municipios de Puerto Rico (19 casos en las veredas Santana Ramos y La Chipa) y Solano (2 casos de menores pertenecientes a la comunidad Ind\u00edgena Huitor\u00e1). As\u00ed como el riesgo de reclutamiento para 20 ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes de la zona rural de Cartagena del Chair\u00e1, quienes fueron amenazados por un GANE presente en la zona. Junto a la ocurrencia de estos casos, se ha denunciado la presencia de GANE en cercan\u00edas a los centros educativos de las zonas rurales de Cartagena del Chair\u00e1 y Mil\u00e1n, e intentos por parte de estos grupos de interactuar con los menores en los espacios escolares, lo que genera mayores riesgos de protecci\u00f3n.\nAdicionalmente, las Personer\u00edas municipales, especialmente en Florencia, han denunciado el incremento en la toma de declaraciones por eventos de desplazamiento individual relacionadas con amenazas de reclutamiento forzado en el primer trimestre del a\u00f1o. \nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1mKgZYJ21qjfPYENUXsjneFq5MXdUbUPm/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-01", "group_yv1ph08/time3": "31", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "21", "group_cn9za51/personas": "21", "group_cn9za51/comu": "8", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "EL 28 de abril, la Gobernaci\u00f3n de Caquet\u00e1 realiz\u00f3 un Consejo de Seguridad para denunciar las acciones de reclutamiento en Puerto Rico y Solano, donde se manifest\u00f3 la necesidad de atenci\u00f3n de estos eventos y las dificultades para hacerles seguimiento. La institucionalidad se comprometi\u00f3 a garantizar la protecci\u00f3n para los menores y las familias denunciantes El 25 de mayo, la Alcald\u00eda de Cartagena del Chair\u00e1 realizar\u00e1 un Puesto de Mando Unificado para analizar el riesgo de las zonas rurales donde se ha denunciado este tipo de afectaciones. EL ELC Caquet\u00e1 se encuentra monitoreando las denuncias y los impactos humanitarios, con el fin de evaluar la posibilidad de brindar respuesta complementaria. El Equipo Local de Coordinaci\u00f3n (ELC) de Caquet\u00e1 tiene limitaciones en su capacidad de respuesta espec\u00edfica para este tipo de eventos, principalmente por la ausencia de organizaciones enfocadas en Educaci\u00f3n en Emergencias en el departamento, as\u00ed como de proyectos enfocados en el \u00c1rea de Responsabilidad (AdR) de Protecci\u00f3n a la Ni\u00f1ez.", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Seguridad": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Operativa": "Sin Informaci\u00f3n", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Informaci\u00f3n", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1mKgZYJ21qjfPYENUXsjneFq5MXdUbUPm/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vKEKKFySr9ruAX5DQf44aK", "meta/instanceID": "uuid:17edb80d-8ff6-4f24-b2c3-f8a76986e365", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "17edb80d-8ff6-4f24-b2c3-f8a76986e365", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-06-01T20:55:51", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}