{"_id": 434927349, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-06-01T15:02:23.751-05:00", "end": "2023-06-01T15:16:12.343-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "NOVITA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Sip\u00ed", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin Informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Santa B\u00e1rbara y San Jos\u00e9", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-06-01", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM MINAS PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 25 de mayo, aproximadamente 1.091 personas (614 familias) afrodescendientes, entre ellas al menos 14 mujeres gestantes, 16 mujeres lactantes y 271 ni\u00f1os y ni\u00f1as, pertenecientes a las comunidades Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Santa B\u00e1rbara y San Jos\u00e9 del Municipio de N\u00f3vita y Charco Largo, Charco Hondo, Barranconcito y Barranc\u00f3n del Municipio de Sip\u00ed, se desplazaron hacia los cascos urbanos de los municipios de Istmina y N\u00f3vita. Algunas familias se encuentran en un alojamiento temporal en Novita, otras familias se encuentran en la sede del Consejo Comunitario General del San Juan (ACADESAN) en Istmina; y un n\u00famero indeterminado de familias se encuentran en casas de sus redes de apoyo (familia y/o amigos). Adicionalmente, m\u00e1s de 249 personas (163 familias) afrodescendientes se encuentran confinadas sobre los r\u00edos Sip\u00ed y Taparal, con m\u00faltiples restricciones para el acceso a bienes y servicios indispensables para su supervivencia. \nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1_Fk9SoGrQKDGTnWyK6YZES9U97t75WJQ/view\nNota: Esta Emergencia se carga debido a que las comunidades de Novita no han sido atendidas.", "group_yv1ph08/time2": "2023-05-25", "group_yv1ph08/time3": "7", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "777", "group_cn9za51/personas": "1340", "group_cn9za51/comu": "8", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "A inicios de mayo, ACNUR entreg\u00f3 kits de aseo que ser\u00e1n usados para la atenci\u00f3n de las familias desplazadas en Istmina y desde el 27 de mayo, brinda asistencia legal a trav\u00e9s de Opci\u00f3n Legal. El 27 de mayo, la Administraci\u00f3n Municipal de Istmina entreg\u00f3 alimentos a trav\u00e9s de olla comunitaria, y apoy\u00f3 con el combustible del vehicul\u00f3 cisterna; La Di\u00f3cesis de Istmina-Tad\u00f3 brind\u00f3 asistencia legal para la toma de los censos de las familias desplazadas en Istmina; La Cruz Roja Colombia revis\u00f3 filtros de agua y brind\u00f3 apoyo en la organizaci\u00f3n de los censos; la Administraci\u00f3n Municipal de N\u00f3vita brind\u00f3 alojamiento temporal para 15 familias y entreg\u00f3 asistencia alimentaria a trav\u00e9s de ollas comunitarias para las familias desplazadas. El 28 y 29 de mayo, M\u00e9dicos Sin Fronteras entreg\u00f3 8 filtros de agua familiar y realiz\u00f3 incidencia para la entrega de agua con un veh\u00edculo cisterna para abastecer a las familias que se encuentran en la sede de ACADESAN. El 26 y 29 de mayo, la Administraci\u00f3n Municipal de Sip\u00ed entreg\u00f3 alimentos a las familias que se encuentran en la sede de ACADESAN.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "ACNUR, La Cruz Roja Colombia y M\u00e9dicos Sin Fronteras", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por Actualizar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1_Fk9SoGrQKDGTnWyK6YZES9U97t75WJQ/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vKEKKFySr9ruAX5DQf44aK", "meta/instanceID": "uuid:fc783c4e-832e-475c-96ba-269e8e6752b0", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "fc783c4e-832e-475c-96ba-269e8e6752b0", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-06-01T20:16:12", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}