{"_id": 442977514, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-06-22T00:23:15.782-05:00", "end": "2023-06-22T00:54:35.805-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "CHNO-913.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-06-13", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-06-16", "group_pl6la06/_4_Departamento": "CHOCO", "group_pl6la06/CHOCO": "NOVITA", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Santa B\u00e1rbara y San Jos\u00e9 del municipio de N\u00f3vita. Charco Largo, Charco Hondo y Barrancon del municipio de S\u00edpi", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Santa B\u00e1rbara y San Jos\u00e9 del municipio de N\u00f3vita. Charco Largo, Charco Hondo y Barrancon del municipio de S\u00edpi", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO OCHA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Angie Lorena Carvajal L\u00f3pez", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3102166477", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Alejandra Sanjuan Quintero", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "322 4080930", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Cristian Henao", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "316 8173550", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "MEDICOS_DEL_MUNDO_MDM", "group_mb5pt53/_4a_Evaluador": "Laura Rinc\u00f3n", "group_mb5pt53/_4b_Celular": "310 8737986", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert_001": "MEDICOS_DEL_MUNDO_MDM", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-05-25", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "En el \u00faltimo a\u00f1o se ha observado un aumento significativo de incidentes violentos en el municipio de N\u00f3vita, Choc\u00f3. Este fen\u00f3meno se atribuye al fortalecimiento y la expansi\u00f3n de dos grupos armados no estatales (GANE), los cuales compiten por el control territorial en la regi\u00f3n. La principal disputa se centra en el acceso y la explotaci\u00f3n de los recursos naturales de esta zona estrat\u00e9gica, aprovechando la presencia limitada del Estado en la regi\u00f3n. Esta situaci\u00f3n coloca a la poblaci\u00f3n civil en una posici\u00f3n vulnerable, atrapada en medio de los enfrentamientos. Las alertas emitidas por la Defensor\u00eda del Pueblo en Choc\u00f3 destacan el incremento de violaciones a los derechos humanos, la intensificaci\u00f3n de las emergencias humanitarias y la frecuencia de ataques colectivos e individuales dirigidos hacia la poblaci\u00f3n civil.\n\nUno de los eventos m\u00e1s recientes tuvo lugar el 25 de mayo cuando se produce el enfrentamiento entre dos GANE dejando a la poblaci\u00f3n civil atrapada en medio de este conflicto, como consecuencia, estas personas se vieron obligadas a abandonar sus hogares y desplazarse. Aproximadamente 1091 personas afrodescendientes, distribuidas en 614 familias, pertenecientes a las comunidades de Torr\u00e1, Caj\u00f3n, Santa B\u00e1rbara y San Jos\u00e9 del municipio de N\u00f3vita, as\u00ed como Charco Largo, Charco Hondo, Barranc\u00f3n y Barranconcito del municipio de S\u00edpi, se dirigieron hacia los centros urbanos de los municipios de Istmina y N\u00f3vita. De las familias que llegaron a la cabecera municipal de N\u00f3vita, alrededor de 40 buscaron alojamiento en el albergue, las dem\u00e1s se refugiaron en sus redes de apoyo.\n\nA esta situaci\u00f3n se le suma, que el 27 de mayo uno de los GANE que hace presencia en la zona decreta un paro armado en N\u00f3vita, lo que result\u00f3 en la restricci\u00f3n a la movilidad de estas familias y algunas dificultades de acceso a alimentos por la escasez de productos. Este es el segundo paro armado registrado en lo que va de 2023, habiendo ocurrido uno en febrero.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Como resultado del desplazamiento forzado se han generado diversas afectaciones sociales las cuales exacerban en la medida que avanza el tiempo. Algunas personas han experimentado p\u00e9rdida de confianza, posiblemente debido al estr\u00e9s postraum\u00e1tico, mientras que otras han mencionado dificultades en las relaciones interpersonales; adem\u00e1s el hecho de convivir con otras personas ha ocasionado p\u00e9rdida de la intimidad y privacidad. \n\nA pesar de las dificultades, la mayor\u00eda de las familias han expresado su deseo de regresar a sus comunidades. Incluso, despu\u00e9s de que el GANE levantara la medida de paro armado, algunas familias decidieron regresar de manera voluntaria. Sin embargo, otras familias optaron por esperar a contar con garant\u00edas de seguridad y evaluar las condiciones que se presentan en las comunidades a trav\u00e9s de las experiencias de las personas que ya han retornado. Igualmente, persiste un temor generalizado ante la posibilidad de nuevos enfrentamientos y se vive una sensaci\u00f3n de zozobra debido a la presencia de minas antipersonal (MAP) y el riesgo de encontrarse con municiones sin explotar (MSE) en los territorios. \n\nEl 15 de junio, despu\u00e9s de tres semanas del \u00e9xodo masivo, se emiti\u00f3 el concepto de seguridad que permitir\u00e1 el regreso de las familias a sus comunidades. Este concepto contempla un acompa\u00f1amiento y garant\u00edas adicionales a partir del 20 de junio. No obstante, las familias han expresado su deseo de no esperar m\u00e1s y fijado el 17 de junio como fecha para su regreso.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Este evento, resultado de la intensificaci\u00f3n del conflicto armado, ha llevado a que las familias sigan optando por enviar a sus hijos e hijas a estudiar fuera del municipio, con el objetivo de protegerlos de cualquier vinculaci\u00f3n, relaci\u00f3n o impacto negativo causado por las acciones de los GANE. Adem\u00e1s, las oportunidades limitadas existentes en la zona han motivado a estas familias a buscar mejores opciones en otros lugares.\n\nEs importante resaltar que, dentro del marco de la emergencia, las familias han recibido atenci\u00f3n oportuna por parte de la Institucionalidad. Sin embargo, las condiciones derivadas del desplazamiento han puesto en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad a las mujeres embarazadas y en periodo de lactancia, a los adultos mayores, y a los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Estos grupos poblacionales enfrentan desaf\u00edos adicionales debido a las circunstancias actuales, lo que requiere una atenci\u00f3n especial y diferencial para garantizar su bienestar y protecci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Como consecuencia de la emergencia, las familias se vieron obligadas a suspender sus actividades econ\u00f3micas en los sectores de la miner\u00eda y la agricultura. El desplazamiento forzado del que fueron v\u00edctimas les impidi\u00f3 acceder a sus medios de subsistencia, lo que result\u00f3 en la falta de recursos econ\u00f3micos para cubrir sus necesidades b\u00e1sicas y las de sus dependientes que se encuentran fuera del municipio.\n\nDado que esta situaci\u00f3n se convirti\u00f3 en su principal preocupaci\u00f3n, un n\u00famero significativo de familias expres\u00f3 su deseo de regresar de manera voluntaria tan pronto se dio la reapertura de las minas, sin contar inicialmente con las condiciones m\u00ednimas para un retorno seguro. Este regreso se llev\u00f3 a cabo de manera gradual, lo cual pudo ser evidenciado por el hecho de que, al momento del desplazamiento aproximadamente 40 familias se encontraban en el albergue del municipio, mientras que, para la semana del 13 de junio \u00fanicamente alrededor de 6 familias a\u00fan permanec\u00edan alojadas en este.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "En el marco de la emergencia, las familias desplazadas enfrentan dificultades para acceder de manera oportuna y constante a servicios b\u00e1sicos como agua segura y energ\u00eda el\u00e9ctrica. En cuanto al acceso al agua, la fuente principal es a trav\u00e9s de las precipitaciones, pero seg\u00fan mencionan las familias, estas han disminuido en las \u00faltimas dos semanas. Como resultado, se han visto obligados a utilizar un afluente cercano al albergue para ba\u00f1arse y lavar los utensilios de cocina.\n\nEn cuanto a la energ\u00eda el\u00e9ctrica el municipio cuenta con el servicio, pero lamentablemente presenta varias fallas. Esto resulta en cortes de energ\u00eda diarios, lo que afecta la disponibilidad de electricidad en las viviendas y los espacios comunitarios. Estas interrupciones en el suministro el\u00e9ctrico dificultan m\u00e1s a\u00fan la situaci\u00f3n de las familias desplazadas, ya que limitan su capacidad para realizar tareas cotidianas y tener acceso a iluminaci\u00f3n adecuada especialmente durante las horas de la tarde y noche.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "Algunas de las problem\u00e1ticas que surgieron y fueron relacionadas por las familias est\u00e1n vinculadas principalmente con la gesti\u00f3n inadecuada de residuos s\u00f3lidos dentro del albergue, el cual funcionaba como centro de preparaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de alimentos para las familias desplazadas. Debido al gran volumen de alimentos preparadas diariamente, se generaron diversos desperdicios que no eran segregados y eran depositados en un solo contenedor, lo que resulto en la emisi\u00f3n de malos olores y la proliferaci\u00f3n de vectores. Esta situaci\u00f3n se agravo y tuvo un impacto en la salud de las personas cuando el servicio de recolecci\u00f3n de basura se interrumpi\u00f3 durante varios d\u00edas por cuenta de la medida del paro armado, lo que llev\u00f3 a la acumulaci\u00f3n de los desechos.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO ELN", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "La principal v\u00eda de acceso al centro poblado de N\u00f3vita es a trav\u00e9s de v\u00eda terrestre, con un tiempo de viaje aproximado de 4 horas desde Quibd\u00f3, pasando por los municipios de Istmina y Condoto. La mayor\u00eda de la ruta esta pavimentada, sin embargo, despu\u00e9s de cruzar el puente sobre el r\u00edo Ir\u00f3, la v\u00eda no cuenta con pavimentaci\u00f3n.\n\nEn las \u00faltimas semanas el acceso por estas rutas se ha visto afectado debido a los da\u00f1os sufridos por el puente que cruza el r\u00edo Ir\u00f3, lo que dificulta el paso hacia el municipio. Hasta el momento no se ha establecido una fecha para la reparaci\u00f3n del puente, pues este se encuentra en la fase de valoraci\u00f3n y estudio de los da\u00f1os. Como resultado los residentes se ven obligados a utilizar soluciones improvisadas para transitar, lo cual representa un riesgo para su seguridad. Se ha optado por emplear estructuras temporales, o cruzar el r\u00edo en bote como alternativa.\n\nFinalmente, cabe mencionar que, el municipio cuenta con antenas de claro, hoteles, y v\u00edas principales en buen estado. Se encuentran tiendas de: ferreter\u00eda, droguer\u00edas, abastecimiento de abarrotes, restaurantes, etc. No se encuentran empresas legalmente constituidas de transporte terrestre y fluvial, las contrataciones deben realizarse en Istmina o en Quibd\u00f3.", "group_fm93i53/seguridad": "En el centro poblado y en la zona rural del municipio de N\u00f3vita hay presencia de GANE con acciones de control econ\u00f3mico, social y territorial, por lo que no se descarta posibles escenarios de confrontaci\u00f3n armada entre estos grupos, encuentros ocasionales y puestos de control. Estas acciones pueden generar diferentes tipos de riesgo en los trabajadores humanitarios, pero se mantiene en niveles aceptables para el desarrollo de las misiones humanitarias\n\nEs importante mencionar que, algunas personas referencian situaciones de riesgo y seguridad en la v\u00eda que conduce de Condoto a N\u00f3vita, pues en esta se han presentado varios asesinatos.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "260", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "604", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "7", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-05-29", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "Censo CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "Consejo Noruego para Refugiados.", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "Cruz Roja Colombiana, M\u00e9dicos del Mundo y Consejo Noruego para Refugiados.", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "La poblaci\u00f3n que ha participado en el proceso de evaluaci\u00f3n de necesidades derivadas de la emergencia por desplazamiento en el casco urbano de N\u00f3vita, menciona como situaciones de amenaza desencadenante del hecho, enfrentamientos armados en el territorio y amenazas. Algunas personas fueron afectadas directamente como consecuencia de dichos enfrentamientos entre los GANE tal fue el caso de una mujer ind\u00edgena que fue impactada con una bala perdida en uno de sus pies y que en consecuencia tuvo un aborto en un embarazo que ella desconoc\u00eda. \n\nEl apoyo psicosocial recibido por parte del equipo municipal a cargo ha sido de gran utilidad, sin embargo, las principales preocupaciones que menciona la gente est\u00e1n relacionadas con su posibilidad de retorno. Temen que la situaci\u00f3n se vuelva a presentar en el territorio y que adem\u00e1s haya nuevos artefactos explosivos sin explotar que puedan lesionar a la poblaci\u00f3n civil que habita y trabaja en los territorios.\n \nExiste un temor frente a que, ante la persistencia de estos eventos, la poblaci\u00f3n se vea enfrentada a no ya un desplazamiento temporal sino a un abandono territorial debido a las pocas garant\u00edas de seguridad y estructura institucional que se presentan para el territorio. \n\nDurante la emergencia, la situaci\u00f3n de convivencia comunitaria ha requerido la puesta en juego de habilidades sociales para permitir un sano relacionamiento entre las familias de las comunidades desplazadas. Es as\u00ed como la poblaci\u00f3n ha referido que las poblaciones dispusieron roles y din\u00e1micas para favorecer el acceso a \u00e1reas privadas, a ba\u00f1os, duchas, preparaci\u00f3n de alimentos (olla comunitaria), actividades grupales convocadas por institucionalidad, o por ellos mismos, el reconocimiento de sus necesidades, para conformaci\u00f3n de censos entre otros. No obstante, en efecto refieren que, pese a que las conflictividades y hostilidades han sido muy pocas, esta situaci\u00f3n no es para nada la ideal y ya hay agotamiento generalizado relacionado con las condiciones de alojamiento, privacidad, acceso a recursos y al territorio.\n\nLas personas en el tiempo libre est\u00e1n realizando actividades l\u00fadicas, b\u00e1sicamente juegos de mesa domin\u00f3 y cartas, y tambi\u00e9n dialogar. Refieren que no ha habido un aumento en el consumo de sustancias alcoh\u00f3licas en parte por las dificultades para el acceso por cuestiones econ\u00f3micas. Tambi\u00e9n refieren que en las comunidades no hay producci\u00f3n de licor tradicional porque los mayores, conocedores de esta fabricaci\u00f3n artesanal, ya se han ido muriendo y las nuevas generaciones ya no saben c\u00f3mo realizarlo.  \n \nLas personas cuentan con documentos de identidad y la gran mayor\u00eda de ellos tienen tambi\u00e9n afiliaci\u00f3n a sus servicios de EPS. \n\nPese a que la gente refiere estar agradecida con el apoyo recibido por el municipio, tambi\u00e9n identifican por un lado que ya hay agotamiento por las condiciones complejas del desplazamiento, y por otro lado mencionan que la cobertura y calidad de algunas acciones de soporte no han suplido plenamente las necesidades entendiendo que las capacidades con que cuenta el municipio han sido desbordantes.  \n\nExisten subregistros en situaciones de violencia de g\u00e9nero (VBG) y casos de maltrato intrafamiliar, debido al temor de las v\u00edctimas a denunciar y a que los procesos no se concluyan adecuadamente. Este temor esta relacionado con la posibilidad de sufrir represalias por parte del agresor.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Cuarenta de las familias desplazadas se encuentran refugiadas en el Albergue de N\u00f3vita, ubicado en el casco urbano del municipio, el restante se encuentra en casas de red de apoyo distribuidas en el municipio.\n\nSe encontraron varios hallazgos en el albergue de N\u00f3vita. El edificio tiene una estructura de concreto, con acabados en muros y pisos y la cubierta es de l\u00e1minas m\u00e1ster 1000. En el segundo piso, hay 9 habitaciones de aproximadamente 7 m por 5 m, equipadas con camarotes, colchonetas, cobijas y toldillos. Tambi\u00e9n hay un ba\u00f1o con dos duchas, un sanitario y un lavamanos en este piso. En el primer piso, se encuentra un sal\u00f3n social, una cocina y una bodega de almacenamiento, as\u00ed como ba\u00f1os separados por g\u00e9nero. Sin embargo, se observ\u00f3 la falta de elementos de cocina, como platos, vasos, pocillos, cubiertos y ollas peque\u00f1as para la preparaci\u00f3n de alimentos y servido de los mismos. Adem\u00e1s, no se encontraron puntos de basura adecuados. Se not\u00f3 que una de las tres estufas presenta problemas en los fogones, ya que, al usarla, sale humo negro que genera holl\u00edn en los techos y las paredes. Existe tambi\u00e9n la carencia en mobiliario como sillas, mesas y estanter\u00eda.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "El albergue de N\u00f3vita est\u00e1 construido con una estructura de concreto y cuenta con acabados en muros y pisos. Sin embargo, se observ\u00f3 la falta de elementos de mobiliario esenciales como sillas, mesas y estanter\u00eda, lo que afecta la comodidad y organizaci\u00f3n de las familias alojadas.\n\nEn el segundo piso del albergue, se encontraron habitaciones equipadas con camarotes, colchonetas, cobijas y toldillos. Sin embargo, el ba\u00f1o existente en este piso cuenta \u00fanicamente con dos duchas, un sanitario y un lavamanos, lo cual puede resultar insuficiente para la cantidad de personas refugiadas en el lugar.\nSe observ\u00f3 la falta de elementos de cocina b\u00e1sicos, como platos, vasos, pocillos, cubiertos y ollas peque\u00f1as, necesarios para la preparaci\u00f3n y servido de alimentos. Esta carencia puede afectar la capacidad de las familias para cocinar y alimentarse adecuadamente.\n\nSe encontr\u00f3 la ausencia de puntos de basura adecuados en el albergue. Esta situaci\u00f3n puede llevar a la acumulaci\u00f3n de residuos y generar problemas de higiene y salubridad en el lugar.\n\nSe identific\u00f3 que una de las tres estufas del albergue presenta problemas en los fogones, lo cual ocasiona la emisi\u00f3n de humo negro y generaci\u00f3n de holl\u00edn en los techos y las paredes. Esto puede afectar la calidad del aire y la salud de las personas alojadas en el albergue.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Es importante abastecer el albergue con platos, vasos, pocillos, cubiertos y ollas peque\u00f1as para garantizar que los residentes puedan preparar y consumir sus comidas de manera adecuada.\n\nEstablecer puntos de basura ya que es fundamental contar con recipientes de basura adecuados y estrat\u00e9gicamente ubicados en el albergue para mantener la limpieza y promover la gesti\u00f3n adecuada de residuos. Esto ayudar\u00e1 a mantener el lugar ordenado y evitar\u00e1 la acumulaci\u00f3n de desechos en \u00e1reas inapropiadas.\n\nReparar la estufa con problemas, puesto que emite humo negro y genera holl\u00edn en los techos y las paredes. Esto no solo evitar\u00e1 el deterioro del edificio, sino que tambi\u00e9n mejorar\u00e1 las condiciones de cocina y la calidad del aire en el albergue.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "Acceso a soluciones adecuadas de alojamiento colectivo temporal para mantener la salud, seguridad y dignidad para las personas afectada.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Se encontraron varios hallazgos relacionados con el suministro de agua en el albergue de N\u00f3vita. Actualmente, no tienen acceso constante a agua segura, ya que dependen de la lluvia para recolectar y almacenar agua. A pesar de contar con 7 tanques de 2000 litros cada uno, debido a la falta de precipitaciones en los \u00faltimos d\u00edas, no han logrado abastecerse adecuadamente. Como alternativa, las familias se ven obligadas a buscar agua en una quebradita ubicada a menos de 500 metros del albergue, transport\u00e1ndola en baldes para su uso en ba\u00f1os, lavado de ropa y utensilios de cocina. Tambi\u00e9n es importante destacar que el agua proveniente de la quebrada es cristalina y las familias que la utilizan no reportan la presencia de enfermedades gastrointestinales o dermatitis como resultado de su uso. Esto sugiere que, a pesar de no ser un suministro de agua tratada, la calidad del agua de la quebrada es aceptable. La alcald\u00eda env\u00eda al albergue bolsas de 7 litros cada 5 d\u00edas, las cuales son utilizadas exclusivamente para la preparaci\u00f3n de alimentos. Dentro del albergue, se encuentra un filtro comunitario de tipo vela con una capacidad de 120 litros, pero su proceso de filtraci\u00f3n por goteo tarda aproximadamente 2 horas en completarse. Las familias cuentan con baldes con tapa para almacenar el agua. Adem\u00e1s, es importante destacar que las familias que forman parte de la red de apoyo fuera del albergue tambi\u00e9n se ven afectadas por la escasez de agua dado que en N\u00f3vita, no existe un acueducto con la capacidad suficiente para abastecer a todas las casas, lo que hace que tambi\u00e9n dependan en gran medida de la lluvia para obtener agua.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Dentro del albergue de N\u00f3vita, se cuentan con dos unidades sanitarias. En el primer piso, desagregadas por g\u00e9nero, se encuentran dos sanitarios y tres lavamanos para mujeres, y dos sanitarios, dos orinales y un lavamanos para hombres. En el segundo piso, hay dos unidades sanitarias: una dentro de una habitaci\u00f3n con solo un sanitario, y otra con dos duchas, un sanitario instalado, un sanitario sin instalar y un lavamanos. Todos los elementos funcionan correctamente y se encuentran en buen estado. Las unidades sanitarias tienen buena luz y ventilaci\u00f3n y est\u00e1n conectadas a un tanque s\u00e9ptico. Sin embargo, la escasez de duchas disponibles representa un problema, lo cual obliga a las personas a optar por ba\u00f1arse en el patio cerca de los lavaderos. Esta falta de privacidad pone en riesgo especialmente a las mujeres.\n\nPor otro lado, se evidencia la carencia de un punto de basura en el albergue. Como resultado, los residuos se depositan en bolsas, lo cual genera la presencia de vectores como mosquitos y cucarachas. La recolecci\u00f3n de basura proporcionada por el municipio se lleva a cabo los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes. Dadas las pr\u00e1cticas rurales de las familias, suelen separar los desechos org\u00e1nicos para alimentar a los cerdos o utilizarlos como abono para las plantas. Sin embargo, esta pr\u00e1ctica no puede llevarse a cabo dentro del albergue. Este problema debe abordarse mediante la implementaci\u00f3n de un punto de basura adecuado, que permita una gesti\u00f3n adecuada de los desechos y evite la proliferaci\u00f3n de vectores y posibles riesgos para la salud de los residentes.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las familias que se encuentran en el albergue reciben por parte de la alcald\u00eda elementos de higiene comunitario, los cuales son usados en la limpieza y desinfecci\u00f3n de los espacios comunitarios del albergue, sin embargo, el acceso a elementos de higiene personal es limitado ya que cada familia debe obtenerlos y actualmente existe un alza en los precios de los productos de la canasta familiar en el municipio debido a la ca\u00edda del puente del rio Iro. Esto tambi\u00e9n afecta a las mujeres que se ven obligadas a priorizar otros elementos de tipo alimenticio sobre los elementos necesarios para el manejo de la higiene menstrual, las familias tanto del albergue como las que est\u00e1n en casas de red de apoyo no tienen desagregaci\u00f3n de jab\u00f3n para lavander\u00eda y aseo personal. Las familias informan tener conciencia en temas relacionados con la promoci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de higiene, como lavado de manos, higiene oral, limpieza y desinfecci\u00f3n de espacios comunitarios, aseo personal e higiene menstrual, sin embargo, la falta de agua afecta estas din\u00e1micas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "El consumo de agua de las familias del albergue y en las casas de red de apoyo var\u00eda entre recolecci\u00f3n y almacenamiento de agua lluvia, agua en bolsa y captaci\u00f3n de la quebradita cercana, las familias demuestran una clara conciencia sobre la importancia del tratamiento del agua, ya que hacen uso del filtro y llevan a cabo el proceso de hervido.\n\nLa alcald\u00eda env\u00eda al albergue bolsas de 7 litros cada 5 d\u00edas, exclusivamente destinadas para la preparaci\u00f3n de alimentos. Esta cantidad limitada de agua no es suficiente para cubrir todas las necesidades de las familias en el albergue.\n\nA pesar de contar con 7 tanques de 2000 litros cada uno, el albergue no ha logrado abastecerse adecuadamente debido a la falta de precipitaciones en los \u00faltimos d\u00edas. Esto ha generado dificultades para cubrir las necesidades de agua de las familias residentes.\n\nDentro del albergue, se encuentra un filtro comunitario de tipo vela con una capacidad de 120 litros. Sin embargo, su proceso de filtraci\u00f3n por goteo toma aproximadamente 2 horas en completarse, lo que puede generar limitaciones en el acceso r\u00e1pido al agua filtrada.\n\nLas familias que forman parte de la red de apoyo fuera del albergue tambi\u00e9n se ven afectadas por la escasez de agua en N\u00f3vita. La falta de un acueducto con la capacidad suficiente para abastecer todas las casas hace que tambi\u00e9n dependan en gran medida de la lluvia para obtener agua.\n\nA pesar de contar con unidades sanitarias comunitarias, estas no son suficientes para la capacidad de alojamiento del albergue. Sin embargo, las unidades sanitarias existentes est\u00e1n conectadas a un tanque s\u00e9ptico y operan correctamente siempre y cuando haya acceso al agua.\n\nDentro del albergue, las familias se distribuyen las tareas de limpieza comunitaria, con l\u00edderes o voceros que promueven y refuerzan estas din\u00e1micas. Las personas est\u00e1n familiarizadas con el uso correcto de los ba\u00f1os y su mantenimiento.\n\nSe evidencia la ausencia de espacios seguros y privados como duchas individuales y/o vestidores. Esta falta de privacidad y seguridad afecta especialmente a las mujeres.\n\nEl albergue carece de un punto de basura adecuado y como resultado, los residuos se depositan en bolsas, lo que genera la presencia de vectores como mosquitos y cucarachas. Las familias se organizan para sacar la basura los lunes, mi\u00e9rcoles y viernes, en anticipaci\u00f3n a la recolecci\u00f3n del cami\u00f3n.\n\nLas familias en el albergue reciben elementos de aseo comunitario por parte de la alcald\u00eda, los cuales son utilizados para mantener limpio el albergue. Sin embargo, los elementos de higiene personal no son suministrados y cada familia debe comprarlos. La dificultad de acceso a estos productos se debe al alza de precios en el municipio de N\u00f3vita debido al cierre del puente que comunica con Istmina.\n\nLas mujeres en el albergue manifiestan no tener acceso a elementos de higiene menstrual, lo que representa una limitaci\u00f3n en su cuidado personal. Adem\u00e1s, tanto las familias en el albergue como las que se encuentran en las casas de la red de apoyo carecen de desagregaci\u00f3n de jab\u00f3n para lavander\u00eda y aseo personal.\n\nAunque las familias tienen conciencia sobre la importancia de las buenas pr\u00e1cticas de higiene, como el lavado de manos, la higiene oral, la limpieza y desinfecci\u00f3n de espacios comunitarios, el aseo personal y la higiene menstrual, la falta de agua afecta la realizaci\u00f3n frecuente de estas acciones de higiene.\n\nSe reconoce la importancia de los momentos clave del lavado de manos, pero debido a la escasez de agua, son principalmente las mujeres responsables de la preparaci\u00f3n de alimentos quienes lo realizan. Esta situaci\u00f3n refuerza la necesidad de abordar la falta de agua como un obst\u00e1culo para mantener pr\u00e1cticas de higiene adecuadas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Mejorar la capacidad de almacenamiento de agua, dado que el albergue depende en gran medida de la recolecci\u00f3n de agua de lluvia, se recomienda aumentar la capacidad de almacenamiento mediante la adquisici\u00f3n de m\u00e1s tanques de agua. Esto permitir\u00e1 acumular suficiente agua durante per\u00edodos de lluvia abundante para afrontar las temporadas de escasez.\n\nPromover buenas pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n del agua, brindando capacitaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n a las familias sobre la importancia del uso responsable del agua, el uso eficiente en actividades diarias y la reutilizaci\u00f3n del agua cuando sea posible. Esto ayudar\u00e1 a conservar el recurso y reducir el desperdicio.\n\nReforzar los conocimientos sobre m\u00e9todos de tratamiento para consumo y almacenamiento de agua segura familiar y comunitaria, con la estrategia de sensibilizaciones y capsulas informativas.\n\nEs fundamental aumentar el n\u00famero de unidades sanitarias para cubrir la capacidad de alojamiento del albergue. Esto garantizar\u00e1 que todas las personas tengan acceso adecuado a instalaciones sanitarias y reducir\u00e1 la presi\u00f3n sobre las existentes.\n\nSe deben tomar medidas para proporcionar espacios seguros y privados para las mujeres, como duchas individuales y/o vestidores. Esto ayudar\u00e1 a garantizar su dignidad y protecci\u00f3n mientras utilizan las instalaciones sanitarias.\n\nEs crucial establecer un punto de basura adecuado en el albergue. Esto permitir\u00e1 una gesti\u00f3n adecuada de los residuos y evitar\u00e1 la presencia de vectores y riesgos para la salud. Adem\u00e1s, se debe promover la separaci\u00f3n de desechos para facilitar su posterior manejo y reciclaje, en la medida de lo posible.\nEs importante proporcionar capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n sobre buenas pr\u00e1cticas de saneamiento a las familias y residentes del albergue. Esto incluye la correcta utilizaci\u00f3n de las instalaciones sanitarias, el mantenimiento de la higiene personal y la gesti\u00f3n adecuada de los residuos. Tambi\u00e9n se deben promover medidas de higiene, como el lavado de manos, para prevenir enfermedades.\n\nEs necesario implementar un programa de mantenimiento regular para asegurar que las instalaciones sanitarias est\u00e9n en \u00f3ptimas condiciones de funcionamiento. Esto implica inspecciones peri\u00f3dicas, reparaciones y limpieza adecuada de las unidades sanitarias y el tanque s\u00e9ptico.\n\nSe debe fomentar la participaci\u00f3n de la comunidad en la gesti\u00f3n del saneamiento del albergue. Esto puede incluir la formaci\u00f3n de comit\u00e9s de saneamiento y la asignaci\u00f3n de responsabilidades compartidas para el mantenimiento y la limpieza de las instalaciones. Tambi\u00e9n se pueden establecer mecanismos de retroalimentaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para que los residentes puedan informar sobre cualquier problema o sugerencia relacionada con el saneamiento.\n\nEs importante asegurar el suministro de elementos de higiene personal, como jab\u00f3n, pasta de dientes, toallas sanitarias, entre otros, especialmente para aquellas familias que enfrentan dificultades econ\u00f3micas para adquirirlos.\n\nGarantizar el acceso a productos de higiene menstrual para las personas menstruantes en el albergue. Esto incluye la distribuci\u00f3n de toallas sanitarias reutilizables o desechables, copas menstruales u otros m\u00e9todos adecuados, junto con educaci\u00f3n sobre su uso correcto y manejo higi\u00e9nico.\n\nEs necesario asegurar la disponibilidad de jab\u00f3n tanto para el lavado de manos como para el aseo personal y lavander\u00eda, se debe abastecer de forma regular y suficiente el albergue y las casas de la red de apoyo con jab\u00f3n.\n\nSe deben realizar campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n sobre la importancia de las buenas pr\u00e1cticas de higiene, como el lavado de manos adecuado, la higiene oral, la limpieza de espacios comunitarios y el cuidado personal. Estas campa\u00f1as deben adaptarse a las condiciones del albergue y ser dirigidas a todas las familias, haciendo \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n de hombres y mujeres.\n\nSi bien la ERN se realiza en el albergue de N\u00f3vita, las familias desplazadas retornaron a sus comunidades y se realiza la recomendaci\u00f3n de poder hacer atenciones en la zona rural, por las carencias de las familias a la hora del retorno.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "En el marco de la emergencia por desplazamiento las afectaciones en seguridad alimentaria se dan en las formas tradicionales de disponibilidad y acceso seguro a los alimentos, adem\u00e1s, de las interrupciones en las actividades generadoras de ingresos. El escalonamiento del conflicto armado y los eventos asociados a este, implican una serie de desaf\u00edos para garantizar la seguridad alimentaria de las familias. Estos desaf\u00edos trascienden en la medida que avance o disminuya el ritmo del conflicto, lo que configura necesidades particulares del estado de la emergencia.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "Las familias est\u00e1n recibiendo asistencia alimentaria por parte de la Institucionalidad, la cual ha brindado un acompa\u00f1amiento continuo desde el inicio de la emergencia, sin interrupciones; sin embargo, las capacidades institucionales ya se han ido desbordando. La estrategia adoptada se centr\u00f3 en garantizar la seguridad alimentaria de las familias a trav\u00e9s del funcionamiento de una olla comunitaria, la cual se componen a trav\u00e9s de un listado semanal de alimentos elaborado por las familias, que incluyen alimentos de los 12 grupos alimenticios, aportando as\u00ed a una dieta diversificada y equilibrada. \n\nEsta modalidad ha permitido atender las necesidades de todas las familias desplazadas de manera conjunta, fomentando la solidaridad y cohesi\u00f3n comunitaria. Adem\u00e1s, se garantiza el acceso prioritario a mujeres gestantes y lactantes, ni\u00f1os y ni\u00f1as, as\u00ed como adultos mayores, para asegurar que estos grupos vulnerables reciban una alimentaci\u00f3n adecuada y suficiente, sin que ning\u00fan grupo se encuentre en riesgo. \n\nEn el proceso de preparaci\u00f3n de alimentos las mujeres desempe\u00f1an un papel principal en esta tarea, con el respaldo de hombres, ni\u00f1os y ni\u00f1as para la distribuci\u00f3n de los alimentos y el lavado de los utensilios, respectivamente. Dentro del albergue, se han provisto los utensilios y elementos necesarios para la distribuci\u00f3n de los alimentos; sin embargo, la comunidad ha identificado la p\u00e9rdida de algunos de estos, como platos y cubiertos. \n\nPara complementar la utilizaci\u00f3n biol\u00f3gica de los alimentos las personas realizan algunas pr\u00e1cticas de higiene como el lavado de manos antes de preparar los alimentos, lavar los alimentos y mantener limpio los espacios de preparaci\u00f3n. Es necesario fortalecer el lavado de manos antes de consumir como practica que salva vidas.\n\nDebido a esta crisis, las personas no han podido acceder a medios de producci\u00f3n econ\u00f3mica generados en sus actividades laborales. De manera que la gran mayor\u00eda de los compromisos econ\u00f3micos est\u00e1n suspendidos por esta situaci\u00f3n entre estos, las responsabilidades econ\u00f3micas parentofiliales, de las parejas, de los adultos mayores o de las personas con discapacidades o enfermedades incapacitantes.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Es fundamental realizar una complementaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de necesidades en la zona rural una vez que las familias regresen, ya que a pesar de que se haya emitido un concepto de seguridad, el contexto sigue siendo susceptible a cambios. Adem\u00e1s, algunas familias han manifestado temor y preocupaci\u00f3n por las condiciones en las que encontrar\u00e1n sus medios de vida, especialmente en relaci\u00f3n con la presencia de MAP y la posibilidad de encontrarse con MSE cerca de sus cultivos de pancoger.  \n\nIgualmente, es importante considerar las nuevas condiciones que se podr\u00edan presentar y limitar las formas tradicionales de disponibilidad y acceso seguro a los alimentos, como posibles restricciones a la movilidad; por lo tanto, resulta necesario evaluar y abordar estos aspectos para garantizar la seguridad alimentaria y el bienestar de las familias al momento de su retorno a la zona rural. \n\nFinalmente, con el regreso de las familias estas extienden la solicitud de que la asistencia alimentaria se realice directamente en sus comunidades, mientras estas restablecen las actividades de generaci\u00f3n de ingresos. Esta solicitud se basa en la consideraci\u00f3n de que algunas familias se encuentran inmersas en la zona rural debido al desempe\u00f1o de sus labores diarias en la miner\u00eda, lo cual dificulta la comunicaci\u00f3n y el desplazamiento en caso de que se prioricen las ayudas en otros lugares.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": "1.Disponibilidad y acceso a alimentos. El desplazamiento, el paro armado y las afectaciones en el puente que garantizan el acceso al municipio han implicado diferentes retos en la seguridad alimentaria de las familias, sin embargo, en el marco de esta emergencia gracias a la respuesta institucional las familias afectadas han tenido acceso a los alimentos para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas alimentarias de manera constante.\n\n2. Implementaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento de consumo en los \u00faltimos 7 d\u00edas. A pesar de las dificultades, las familias mencionan que gracias a la asistencia alimentaria no han tenido que reducir el n\u00famero de comidas diarias y se ha evitado la necesidad de implementar estrategias de afrontamiento reducido para acceder a los alimentos.\n\n3. Acceso a una dieta diversificada y de calidad. En el listado de alimentos las familias incluyen principalmente alimentos como: arroz, pasta, harina de ma\u00edz, papa, queso, carnes (incluido pollo y pescado), frijol, lenteja, huevos, panela, caf\u00e9, aceite e inclusive agua. No obstante, mencionan el bajo consumo de frutas y verduras.\n\n4. Grupos vulnerables relevantes con dificultad de acceso a los alimentos. No se identificaron casos de NN o personas en riesgo de desnutrici\u00f3n. Todos los grupos poblacionales tienen acceso a los alimentos. \n\n5. Capacidad de Resiliencia. Las familias mencionan que en sus comunidades cuentan con algunos cultivos de pancoger como yuca, pl\u00e1tano, aguacate, ma\u00edz, etc. Uno de sus mayores temores es la presencia de MAP en los caminos que conducen y atraviesan sus sistemas productivos y de autoconsumo. Por otro lado, se relaciona la p\u00e9rdida del relevo generacional.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "En la zona rural y municipal de N\u00f3vita-Choc\u00f3 se encuentran patolog\u00edas tropicales entre ellas: Malaria (Falciparum y vivax), Dengue, leishmania en menor proporci\u00f3n, en los servicios de urgencias el principal motivo de consulta son las urgencias/emergencias hipertensivas lo cual es lo esperado dada la alta prevalencia de hipertensi\u00f3n en poblaci\u00f3n afrocolombiana, la cual, es una de las principales enfermedades cr\u00f3nicas encontrada en este grupo \u00e9tnico, adicionalmente, la enfermedad diarreica aguda sobre todo en menores de 5 a\u00f1os es otro de los motivos de consulta frecuente debido a falta de acceso a agua segura, por otra parte, se consulta por Infecciones respiratorias agudas en menores y adultos, lesiones traum\u00e1ticas, infecciones de tejidos blandos y accidentes bohtr\u00f3picos y micr\u00faricos de las cuales se han presentado 4 casos en lo que va corrido del a\u00f1o.\n\nAl indagar sobre casos relacionados a nutrici\u00f3n se refirieron 2 casos de DNT aguda grave en poblaci\u00f3n ind\u00edgena en el presente a\u00f1o los cuales remitieron para manejo en el municipio de Istmina en acompa\u00f1amiento por comisaria de familia, adicionalmente, refieren en el \u00faltimo a\u00f1o dos casos de intento de suicidio mediante ingesti\u00f3n de organofosforados uno de los cuales, identificada como una menor adolescente, falleci\u00f3 en la ciudad de Monter\u00eda (C\u00f3rdoba) a donde fue remitida.\n\nMujeres gestantes y planificaci\u00f3n familiar:\nEn las comunidades las mujeres no tienen acceso directo a m\u00e9todos de planificaci\u00f3n sin embargo les es factible conseguirlos en la cabecera municipal donde usualmente acceden a m\u00e9todos inyectables mensuales de forma particular y en contadas ocasiones lo hacen por medio de su EPS, las mujeres refieren deseos de acceder a m\u00e9todos de larga duraci\u00f3n como implantes subd\u00e9rmicos los cuales son de m\u00e1s dif\u00edcil consecuci\u00f3n en el medio. Durante su estancia en el albergue por medio de la unidad m\u00e9dica esp\u00edritu santo se ofertaron m\u00e9todos de planificaci\u00f3n inyectables mensuales y trimestrales.\n\nEn cuanto a los controles prenatales de mujeres en gestaci\u00f3n manifestaron que en la comunidad de Torr\u00e1 la comunidad paga de forma particular una enfermera quien les hace ciertos controles prenatales y procedimientos menores adem\u00e1s de aplicar m\u00e9todos anticonceptivos inyectables. Acceden a sus controles prenatales en la cabecera municipal para lo cual deben desplazarse constantemente; durante la evaluaci\u00f3n en el albergue solamente se encontr\u00f3 una mujer en estado de gestaci\u00f3n y en el reporte de la atenci\u00f3n de la unidad medica no se atendieron mujeres embarazadas.\n\nVacunaci\u00f3n:\nLa poblaci\u00f3n de menores de 5 a\u00f1os es menor a los otros renglones poblacionales seg\u00fan se pudo apreciar, sin embargo al interrogar madres de familia estas refieren tener hijos con programas de inmunizaci\u00f3n completos para la edad a los cuales acceden mediante jornadas de vacunaci\u00f3n en sus veredas las cuales se realizan aproximadamente dos veces al a\u00f1o, sin embargo aunque el acceso a vacunas en sus sitios de vivienda es limitado, pueden desplazarse a la cabecera municipal para la vacunaci\u00f3n de sus hijos.\n\nCobertura e intervenciones en salud:\nLas personas en el municipio de N\u00f3vita y sus \u00e1reas rurales se encuentran afiliadas a dos tipos de aseguradoras que son la Nueva EPS y Comfachoc\u00f3 las cuales se reparten la poblaci\u00f3n de afiliados, seg\u00fan informaci\u00f3n brindada por la IPS municipal Unidad m\u00e9dica esp\u00edritu santo se hacen brigadas aproximadamente cada 3 meses las cuales cobijan 2 comunidades y as\u00ed sucesivamente hasta abarcar las comunidades de N\u00f3vita exceptuando las ubicadas en la regi\u00f3n del alto taman\u00e1 a las cuales el acceso se imposibilita dadas las condiciones de seguridad y las condiciones del rio imposibilitan la entrada a dichas comunidades.\n\nPor otra parte, no se reportan acciones recientes de ONGs en las comunidades, refieren ingresos en el \u00faltimo a\u00f1o de CICR y el consorcio MIRE en el marco de emergencias previas. Consejos comunitarios en este caso como COCOMAN quienes representan las comunidades de N\u00f3vita manifestaron m\u00faltiples necesidades de la poblaci\u00f3n en \u00e1mbitos de salud especialmente en salud mental, refieren que desde su consejo comunitario han financiado brigadas de salud pagadas por s\u00ed mismo para la atenci\u00f3n de algunas comunidades puesto que el presupuesto es insuficiente para abarcar todas las comunidades bajo su influencia. En dialogo con cruz roja colombiana seccional Choc\u00f3, se manifest\u00f3 una intenci\u00f3n de intervenci\u00f3n en el corto plazo, est\u00e1 a la fecha no se ha realizado por disponibilidad del equipo de terreno el cual se encuentra en el marco de otras atenciones.\nPor otro lado, se dialog\u00f3 con MSF quienes no planean intervenciones en el territorio dado que seg\u00fan su evaluaci\u00f3n no se beneficiaban de una intervenci\u00f3n de emergencia en el momento.\n\nReferentes comunitarios en salud:\nExisten comunidades como Torr\u00e1 quienes de forma organizada pagan particularmente una enfermera que atiende situaciones b\u00e1sicas de salud, en las dem\u00e1s comunidades no cuentan con ning\u00fan tipo de promotor de salud ni persona que pueda prestar primeros auxilios b\u00e1sicos, por lo que ante situaciones emergentes de salud deben remitir urgente a la unidad m\u00e9dica en la cabecera municipal.\n\nCapacidad instalada:\nLa unidad m\u00e9dica esp\u00edritu santo del municipio de N\u00f3vita-Choco es una IPS privada de primer nivel que cuenta con dos m\u00e9dicos en el momento, uno prestando su Servicio social obligatorio y el otro m\u00e9dico general, prev\u00e9n que la siguiente semana se incorpore un nuevo medico a la instituci\u00f3n para contar con 3 profesionales en el \u00e1rea de medicina, cuentan adem\u00e1s con tres enfermeras jefes y 1 psic\u00f3logo quien presta la atenci\u00f3n psicosocial, adem\u00e1s tambi\u00e9n se apoya esta \u00e1rea con la psic\u00f3loga con la que cuenta comisaria de familia y la trabajadora social de la alcald\u00eda municipal. Por otra parte, se realizan laboratorios cl\u00ednicos b\u00e1sicos a cargo de un microbi\u00f3logo, se cuenta con un odont\u00f3logo en el \u00e1rea de salud dental.  La unidad tiene dos ambulancias para traslado b\u00e1sico terrestre, la primera ambulancia cubre el tramo comprendido entre el municipio de N\u00f3vita y el puente del rio Ir\u00f3 donde se realiza el trasbordo del paciente mediante bote a la segunda ambulancia que cubre el trayecto generalmente hasta el municipio de Istmina o Quibd\u00f3 dependiendo de la gravedad del caso.\nSe cuentan con programas de PyP, planificaci\u00f3n familiar, programa de enfermedades cr\u00f3nicas los cuales ofertan muchas veces mediante demanda inducida para poder alcanzar metas y poder lograr la facturaci\u00f3n del servicio a las respectivas EPS.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Frente a la situaci\u00f3n de la salud mental se encuentra que si bien hubo una fuerte afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica derivada de la exposici\u00f3n a situaciones de violencia armada (desplazamiento, amenazas, testimonio de violencia, impacto directo de la acci\u00f3n armada) se activ\u00f3 en el municipio un plan de acompa\u00f1amiento para dar afrontamiento a este evento. En este sentido, principalmente dos profesionales incorporados a la institucionalidad local brindaron desde su sector el apoyo requerido para el manejo de s\u00edntomas en salud mental y afectaciones psicosociales que incluyeron personas con s\u00edntomas de estr\u00e9s agudo y experiencia de duelo temporal por p\u00e9rdida de bienes y recursos personales, as\u00ed como temor generalizado en la comunidad tanto posterior a la exposici\u00f3n a los eventos, como frente a la posibilidad de retorno ante una eventual reexposici\u00f3n.\n\nDurante el espacio de reuni\u00f3n con el psic\u00f3logo del centro de salud, se menciona que la estrategia determinada para el abordaje en salud mental de la emergencia, consisti\u00f3 en dividir las acciones en cl\u00ednicas y comunitarias, para lo cual el psic\u00f3logo del Hospital, asumi\u00f3 principalmente los casos individuales, y las acciones comunitarias por su parte fueron realizadas por la psic\u00f3loga de la casa de la Justicia, quien gener\u00f3 acciones grupales para favorecer la adaptaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de emergencia. El acompa\u00f1amiento a la salud mental y psicosocial ha sido continuo. Todos los d\u00edas se ha hecho presencia en el albergue para monitorear las necesidades que han ido surgiendo. A esta labor de acompa\u00f1amiento psicosocial tambi\u00e9n se ha adherido una trabajadora social de la casa de justicia y ha despertado el inter\u00e9s y el apoyo por parte de las distintas autoridades locales.\nAs\u00ed mismo y de acuerdo con la coordinadora del centro de salud, el psic\u00f3logo y una jefe de enfermer\u00eda, se menciona que durante esta emergencia tambi\u00e9n se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la secretar\u00eda de salud para realizar apoyo diagn\u00f3stico visita que incluy\u00f3 tambi\u00e9n el acompa\u00f1amiento de un psic\u00f3logo o referente de salud mental.\n\nDurante esta reuni\u00f3n, tambi\u00e9n se indaga sobre la conducta suicida, ante lo cual se refiere que, pese a que no est\u00e1 en el marco de la emergencia, la conducta suicida constituye una alerta prioritaria en el municipio debido a que anualmente se est\u00e1n recibiendo entre tres y cuatro casos con intenci\u00f3n suicida en el hospital.\n\nAdicionalmente, durante la reuni\u00f3n con el consejo comunitario de Cocoman, se ha solicitado principalmente en este punto, un mayor fortalecimiento de la salud mental directamente en las poblaciones pues en su brigada m\u00e9dica particular y gestionada por fondos propios del consejo, prescinden de este servicio y han observado la necesidad muy prioritaria de que haya acceso a servicios de salud mental con seguimiento pues las secuelas del conflicto armado en la zona, tienen muy afectada a la poblaci\u00f3n en general. Durante este espacio de reuni\u00f3n con la junta directiva, se mencion\u00f3 la necesidad de fortalecer factores de protecci\u00f3n en las comunidades para prevenir el vaciamiento de la zona rural, en tanto estos eventos de violencia armada, propician el deseo de abandono por temor a la reexposici\u00f3n, pero adem\u00e1s el soporte que se brinda desde la emergencia, aunque es muy \u00fatil, no es suficiente para la recuperaci\u00f3n de las personas afectadas. Se lleg\u00f3 al acuerdo de enviar algunos contactos de la plataforma humanitaria para que ellos puedan gestionar dichas necesidades frente a organizaciones afines.\n\nDurante la evaluaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una atenci\u00f3n de un caso con estr\u00e9s postraum\u00e1tico, el caso continuar\u00e1 en seguimiento por parte del hospital. Se configura en contacto con el psic\u00f3logo del hospital, un espacio de retroalimentaci\u00f3n continua, estudio de caso y de intercambio de saberes para seguir fortaleciendo las capacidades institucionales. El psic\u00f3logo del \u00e1rea adem\u00e1s refiere estar en un proceso de formaci\u00f3n con OPS para MHGap, y adem\u00e1s refiere que, en su agenda institucional, a t\u00e9rmino de esta formaci\u00f3n, realizar\u00e1 una serie de formaciones al personal sanitario del hospital. Refiere que la mayor limitaci\u00f3n en lo extramural, es el poco tiempo que tiene para hacer seguimientos pues por el modelo de la brigada, solo puede establecer una \u00fanica consulta.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "La salud en el municipio de N\u00f3vita especialmente en las comunidades rurales presentan desaf\u00edos propios de comunidades lejanas lo que act\u00faa como una barrera geogr\u00e1fica en salud la cual repercute en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud en las comunidades as\u00ed como el diagn\u00f3stico y tratamiento oportuno de condiciones de salud que amenazan la vida, se encuentran enfermedades propias de lugares tropicales como las arbovirosis, malaria, y accidente of\u00eddico; enfermedades cr\u00f3nicas como HTA con una prevalencia alta de esta enfermedad en comunidad afro, la cual es la predominante en la zona. Los determinantes de salud juegan un papel clave en la salud de las comunidades, desde la literatura est\u00e1 demostrada que la existencia de acueductos funcionales con agua potable disminuyen la incidencia de enfermedad diarreica aguda en la poblaci\u00f3n , por lo que los habitantes del municipio sufre las consecuencias de no tener condiciones de saneamiento \u00f3ptimas por lo que impactan de manera negativa la salud en la comunidad, en este caso, solo si se tiene en cuenta la cabecera municipal, por lo que el problema es a\u00fan mayor para comunidades rurales y alejadas que adem\u00e1s sufren los embates del conflicto armado adem\u00e1s de m\u00faltiples barreras para el acceso a servicios de salud.\n\nEn cuanto a la evaluaci\u00f3n realizada se asiste a una emergencia en el marco de un desplazamiento por conflicto, donde se confinan un grupo determinado de personas, muchas de las cuales se refugian en un albergue temporal en el \u00e1rea rural del municipio de N\u00f3vita, al asistir a la evaluaci\u00f3n es claro que el sitio que alberga a las personas es un espacio reducido, por lo que en este punto solo est\u00e1n hospedadas pocas familias, las dem\u00e1s han tenido que buscar refugio en casas de familiares y amigos.\n\nEn cuesti\u00f3n de las necesidades de salud en el marco de la emergencia se evidenciaron atenciones por la IPS municipal que abarcaron al  total de la poblaci\u00f3n en el albergue donde no se documentaron casos que requiriesen atenci\u00f3n de urgencias, adicionalmente seg\u00fan la petici\u00f3n en salud de las comunidades propias de sus necesidades estructurales, se enfocan en lo que necesitan en el d\u00eda a d\u00eda en sus veredas considerando que sus necesidades no son agudas y de momento se encuentran cubiertas, adicionalmente dado que el retorno es inminente y programado para el d\u00eda 17/06/23 en el marco de esta emergencia no se benefician de una intervenci\u00f3n en primera ni segunda fase, ser\u00eda interesante un ejercicio de evaluaci\u00f3n en el marco de la visita al territorio en \u00e1rea rural donde se beneficiar\u00edan quiz\u00e1s de otras intervenciones en salud que ser\u00edan objeto de una evaluaci\u00f3n totalmente distinta a la realizada en este momento.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "La permanencia y contrataci\u00f3n de profesionales en docencia debido principalmente a la agudizaci\u00f3n del conflicto armado en la zona, es un aspecto de constante preocupaci\u00f3n e insistente exigencia por parte de la personer\u00eda, autoridades territoriales y las comunidades. \n\nAlgunos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y j\u00f3venes son enviados a los cascos urbanos para continuaci\u00f3n de sus estudios, previendo el temor al reclutamiento o riesgos de desescolarizaci\u00f3n en las zonas m\u00e1s rurales. Aproximadamente el 25% de la poblaci\u00f3n censada pertenece a los ni\u00f1os y ni\u00f1as entre los 0 y 18 a\u00f1os. \nLas comunidades viven de sus actividades laborales en la zona, y con ello han podido lograr cierto nivel adquisitivo que les ha permitido el acceso a derechos y a posibilidades como incluso el permitir el acceso a los procesos de formaci\u00f3n universitaria para sus hijos en algunos casos. Con esta situaci\u00f3n de riesgo, estas posibilidades se pueden ver profundamente menguadas o disminuidas. \n\nEn cuanto a la ocupaci\u00f3n de tiempo libre en el marco de la emergencia los ni\u00f1os juegan en el parque, en las canchas de f\u00fatbol y en las actividades que ha organizado el equipo psicosocial del municipio. Actualmente los ni\u00f1os y ni\u00f1as se encuentran en temporada de vacaciones.\n\nHay necesidades en material l\u00fadico pedag\u00f3gico y \u00fatiles escolares; adem\u00e1s, del fortalecimiento en los planes educativos y la estrategia de adaptaci\u00f3n curricular.\n\nEn la zona rural la disponibilidad de opciones educativas es limitada, y los centros educativos existentes solo cuentan con grupos de inscripci\u00f3n de hasta 10 estudiantes. Debido a esta situaci\u00f3n, muchos padres optan por enviar a sus hijos a estudiar fuera de la zona.\n\nHay riesgos de protecci\u00f3n para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como afectaci\u00f3n psicosocial, uso y vinculaci\u00f3n, deserci\u00f3n escolar, incidentes por MAP/MSE/TE y violencias basadas en g\u00e9nero.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "En la emergencia es importante garantizar que todos los ni\u00f1os y j\u00f3venes afectados tengan acceso a oportunidades educativas de calidad. Esto implica asegurar que se establezcan y mantengan espacios de aprendizaje seguro y adecuados. Adem\u00e1s, es crucial brindar apoyo para superar barreras adicionales, como la falta de recursos educativos para garantizar que ning\u00fan estudiante quede excluido debido a la crisis.\n\nFormaciones a docentes en educaci\u00f3n en emergencia y consolidaci\u00f3n de plan educativo de respuesta en emergencia.\n\nRealizar actividades de protecci\u00f3n y autoprotecci\u00f3n con mensajes claves en Prevenci\u00f3n de La Explotaci\u00f3n y el Abuso Sexual (PEAS), y sensibilizaci\u00f3n en comportamientos seguros dada la contaminaci\u00f3n por artefactos explosivos.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "En la zona se encuentran disponibles proveedores financieros como S\u00faper Giro y Efecty. En el caso espec\u00edfico de Efecty, el centro poblado cuenta con dos puntos de atenci\u00f3n, pero uno de ellos no est\u00e1 en funcionamiento. Por otro lado, el punto de atenci\u00f3n que est\u00e1 operando tiene una capacidad limitada, lo que dificulta la prestaci\u00f3n del servicio de manera eficiente; adem\u00e1s, se han presentado problemas recurrentes en el suministro el\u00e9ctrico en la zona y la planta de luz tiene algunas fallas, generando interrupciones directas en la atenci\u00f3n. \n\nEn cuanto a la utilizaci\u00f3n de estos puntos financieros, algunas familias tienen conocimiento pues en ocasiones han recibido o enviado dinero. El grupo que menos experiencia tiene en el retiro de efectivo son los adultos mayores.\n\nPara el momento de la ERN no hab\u00eda registro y no se ten\u00eda focalizado el n\u00famero de familias que hab\u00edan regresado a sus comunidades despu\u00e9s de la apertura de las minas y el levantamiento del paro armado. Por el temor a que alguna familia se quedar\u00e1 sin ayuda en el caso de que se priorizar\u00e1 alguna modalidad de respuesta, los representantes comunitarios se absten\u00edan de dar un n\u00famero. \n\nLas expectativas de asistencia en el contexto de la emergencia dieron lugar a la propagaci\u00f3n de rumores y comunicaci\u00f3n informal que podr\u00edan conducir a las ocurrencias de casos de fraude, corrupci\u00f3n o suplantaci\u00f3n de identidad. Aproximadamente m\u00e1s de 40 familias expresaron quedar excluidas de los censos; adem\u00e1s, se presentaron comentarios de que individuos que no fueron afectados por el hecho, pretend\u00edan registrarse. Lamentablemente, estas circunstancias ponen en riesgo la integridad del proceso de ayuda.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Indicadores_Clave_006": "* Libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y suministros.\nComo se mencion\u00f3 anteriormente, la principal v\u00eda de acceso que permite el funcionamiento de los sistemas de aprovisionamiento y los canales de comercializaci\u00f3n se encuentra afectada. Como consecuencia, los comerciantes se han visto obligados a buscar alternativas, las cuales han generado un aumento en los costos de los alimentos. Han tenido que afrontar incrementos en los precios de los fletes y asumir riesgos al enviar productos por diferentes rutas poco transitadas, incluso optando por recorridos fluviales. Ante la ausencia de una soluci\u00f3n a corto plazo, algunos comerciantes mencionaron la posibilidad de realizar manifestaciones como medida de presi\u00f3n. Estas circunstancias plantean desaf\u00edos significativos en el abastecimiento de alimentos del municipio.\n\n* La oferta puede satisfacer la demanda m\u00ednima.\nActualmente no se evidencia un escenario de desabastecimiento, sin embargo, hay una disminuci\u00f3n en la variedad de productos disponibles en comparaci\u00f3n con periodos anteriores. La oferta se ajusta a la demanda actual, no obstante, cualquier eventualidad o cambio podr\u00eda desencadenar una situaci\u00f3n de desabastecimiento que afectar\u00eda a todos los habitantes del municipio de N\u00f3vita, tanto en la comunidad urbana con en las \u00e1reas rurales. \n\nPara asegurar la disponibilidad de productos b\u00e1sicos los comerciantes han tenido que aumentar los precios de algunos alimentos, especialmente de las frutas y verduras. Adem\u00e1s, han buscado abastecerse de carne y pescado mediante la compra de proveedores rurales. \n\n* La poblaci\u00f3n objetivo puede satisfacer las necesidades de forma segura a trav\u00e9s de los mercados.\nEl concepto de seguridad generado el 15 de junio motivo a las familias que no hab\u00edan regresado a proyectar su retorno para el 17 de junio. En el caso que se establezca alg\u00fan tipo de ayuda humanitaria, las familias solicitan que esta se brinde directamente en la zona para mitigar los posibles impactos negativos producto de las afectaciones en las din\u00e1micas sociales que dificultan la libre y tranquila movilidad en la zona.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "200", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "20", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "1", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "3", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_Cual_001": "Alcalde Municpal, Personero y Enlace de V\u00edctimas", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Ernesto Mosquera", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "3148849590", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Personero Municpal de N\u00f3vita", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Le\u00f3n Fabio", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "3137446169", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Alcalde del Municipio de N\u00f3vita", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Edgar", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3d_Celular": "3004249044-3106261790", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Representante Comunitario Torr\u00e1", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Cabe mencionar, algunos m\u00ednimos que socializaron con el equipo evaluador por parte de Personer\u00eda y los representantes comunitarios que definieron el concepto de seguridad, por lo tanto el retorno de las familias.\n\n1. Presencia y aumento de p\u00ede de fuerza p\u00fablica en la zona rural, espec\u00edficamente en la zona de los enfrentamientos.\n2. Disminuye la presencia de los GANE y los eventos.\n3. Las familias que regresaron no reportaron novedades e incidentes en la zona rural.\n4. Se programa acompa\u00f1amiento el 20 de junio con apoyo de UARIV. \n5. Se retoman actividades productivas como la miner\u00eda.", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346", "_attachments": [{"download_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346%2FCenso_CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "download_large_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346%2FCenso_CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "download_medium_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346%2FCenso_CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "download_small_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346%2FCenso_CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/4b5cca55-8f56-438b-a9e3-ef91167e3346/Censo_CHNO-913.1-0_31_45.xlsx", "instance": 442977514, "xform": 638464, "id": 185226135}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-06-22T05:54:38", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}