{"_id": 446630615, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-06-30T08:21:37.721-05:00", "end": "2023-06-30T08:31:40.295-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "SEGOVIA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Montefr\u00edo, Palmas, Las Jaguas y Arenales", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Por confirmar", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-06-30", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diego Ball\u00e9n Monastoque", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM MINAS PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Entre el 1 y el 17 de junio, al menos 77 personas (26 familias) pertenecientes a las veredas de Montefr\u00edo (16 familias), Palmas (7 familias), Las Jaguas (2 familias) y Arenales (1 familia) del municipio de Segovia (Antioquia), se han desplazado hacia el corregimiento de Puerto L\u00f3pez (El Bagre, Antioquia), debido a enfrentamientos entre GANE desde el 31 de mayo en la vereda Montefr\u00edo. Actualmente, las personas se encuentran alojadas en viviendas de sus redes de apoyo.\nSe conoce que hay un subregistro del total de personas afectadas, debido a que algunas v\u00edctimas directas de los ataques no han denunciado por temor ante posibles retaliaciones por parte de los GANE.\nComo antecedente, el 14 de marzo se present\u00f3 el desplazamiento de al menos 40 personas (14 familias) desde la vereda Montefr\u00edo hacia el corregimiento de Puerto L\u00f3pez (El Bagre) y el municipio de Montel\u00edbano (C\u00f3rdoba). \nEnlace: https://drive.google.com/file/d/1FvHZeSf-0w2KfoExjdW8aFwlEABwx4Ms/view", "group_yv1ph08/time2": "2023-06-17", "group_yv1ph08/time3": "13", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion san salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria", "group_cn9za51/familias": "26", "group_cn9za51/personas": "77", "group_cn9za51/comu": "4", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Se activ\u00f3 la ruta de atenci\u00f3n a v\u00edctimas por parte del municipio de El Bagre, tras la realizaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT) el d\u00eda 15 de junio para analizar el contexto y articular la primera respuesta por parte de la Alcald\u00eda municipal. Desde mediados de junio, la Alcald\u00eda entreg\u00f3 Ayuda Humanitaria Inmediata (AHI) en efectivo para la totalidad de familias desplazadas.", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "El 15 de junio se realiz\u00f3 un CTJT por parte de la Alcald\u00eda de El Bagre, donde asistieron las secretar\u00edas del municipio, la Gobernaci\u00f3n de Antioquia y la Unidad para las V\u00edctimas (UARIV). En esta reuni\u00f3n se acord\u00f3 una primera respuesta por parte de la Alcald\u00eda de El Bagre. A partir del 1 de julio la Gobernaci\u00f3n de Antioquia se encargar\u00e1 de brindar asistencia y desde el 10 de julio la UARIV. El ELC de Antioquia se encuentra monitoreando la situaci\u00f3n y junto con los socios se viene realizando incidencia con instituciones para la respuesta y activaci\u00f3n de rutas, adem\u00e1s de coordinar complementariedad de ser requerida por las autoridades locales.Se activ\u00f3 la ruta de atenci\u00f3n a v\u00edctimas por parte del municipio de El Bagre, tras la realizaci\u00f3n de un Comit\u00e9 Territorial de Justicia Transicional (CTJT) el d\u00eda 15 de junio para analizar el contexto y articular la primera respuesta por parte de la Alcald\u00eda municipal. Desde mediados de junio, la Alcald\u00eda entreg\u00f3 Ayuda Humanitaria Inmediata (AHI) en efectivo para la totalidad de familias desplazadas.", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por Actualizar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4+https://drive.google.com/file/d/1FvHZeSf-0w2KfoExjdW8aFwlEABwx4Ms/view+Por Confirmar+\u00bfFCE?", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:9ed06b62-a6af-4b26-9f91-09cb0acf6cd0", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "9ed06b62-a6af-4b26-9f91-09cb0acf6cd0", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-06-30T13:31:41", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}