{"_id": 452381011, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-07-14T08:29:38.431-05:00", "end": "2023-07-14T10:44:43.624-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "META", "group_gu1lq88/META": "VISTAHERMOSA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Vereda": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Desplazamiento firmantes de paz del ETCR Georgina Ortiz", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-07-02", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Wendy Rubiano", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "LiderComunitario", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Amenazas", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Seg\u00fan informaci\u00f3n proporcionada por un l\u00edder comunitario, un grupo de personas en el Espacio Territorial de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (ETCR) conocido como Georgina Ortiz, ubicado en Vista Hermosa, Granada, ha tomado la decisi\u00f3n de desplazarse debido a amenazas provenientes de grupos armados no identificados. Esta comunidad est\u00e1 compuesta por 173 familias, con m\u00e1s de 300 personas, incluyendo aproximadamente 76 ni\u00f1os y ni\u00f1as.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, la Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y la Normalizaci\u00f3n (ARN) ha brindado apoyo a trav\u00e9s del transporte, coordinando la creaci\u00f3n de un corredor humanitario junto con el Ministerio del Interior y la Fuerza P\u00fablica para garantizar la salida segura de la zona.\n\nEl 10 de julio, representantes de la Defensor\u00eda del Pueblo estuvieron presentes en la Villa Ol\u00edmpica de Granada, donde se encuentran alojadas las familias, llevando a cabo actividades de pedagog\u00eda con el objetivo de informar a los afectados sobre los procedimientos de declaraci\u00f3n. Se espera que, a partir de los domingos siguientes, se realicen declaraciones tanto de manera colectiva como individual.\n\nLa Unidad de Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas (UARIV) no ha estado presente en la situaci\u00f3n hasta el momento, y solo la ARN ha brindado apoyo a las familias en t\u00e9rminos de alimentos durante los primeros dos d\u00edas desde su llegada el 2 de julio. El pr\u00f3ximo lunes 17 de julio, el Puesto de Mando Unificado (PMU) se reunir\u00e1 con los afectados y se llevar\u00e1 a cabo una conferencia de prensa.\n\nEs relevante resaltar que, a pesar de que la noticia difundida por Caracol se\u00f1ala que las amenazas provienen de disidencias, esto no ha sido confirmado y existe preocupaci\u00f3n por el riesgo a\u00fan mayor en el que se encuentran las familias. Actualmente, no existen garant\u00edas ni indicios de un retorno seguro.", "group_yv1ph08/time2": "2023-07-02", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria y Alojamiento", "group_cn9za51/familias": "173", "group_cn9za51/personas": "300", "group_cn9za51/comu": "1", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "A la espera de declaraci\u00f3n del hecho victimizante por parte de las victimas.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:1664cc7a-1920-44a2-937c-a789fcc5b6b2", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "1664cc7a-1920-44a2-937c-a789fcc5b6b2", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-07-14T15:44:44", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}