{"_id": 458562169, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-07-26T10:41:32.902-05:00", "end": "2023-07-26T13:07:07.982-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "PUTUMAYO", "group_gu1lq88/PUTUMAYO": "PUERTO GUZMAN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Jos\u00e9 Mar\u00eda", "group_gu1lq88/Vereda": "Delicias, Mu\u00f1eco, Bajo libertadores de Lluri\u00f1a, Estrella dos, Alto ca\u00f1oavena, Bajo ca\u00f1oavena", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sin informaci\u00f3n", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-07-26", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Wendy Rubiano", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OrganismoPublico", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El 25 de julio, la Gobernaci\u00f3n de Putumayo fue notificada del desplazamiento masivo en Puerto Guzm\u00e1n, que afecta las veredas Las Delicias, Mu\u00f1ecos, Bajo Libertadores de Yuri\u00f1a, Estrella 2, Alto Ca\u00f1o Avena y Bajo Ca\u00f1o Avena. Desde ese d\u00eda, se activ\u00f3 el comit\u00e9 de emergencia, donde participan autoridades departamentales, del municipio y organizaciones humanitarias.\n\nUn aproximado de 35 familias se ha desplazado a Jos\u00e9 Mar\u00eda, de las cuales 5 se alojan en la caseta comunal, mientras que las dem\u00e1s se refugian con amigos o familiares. Actualmente, no se dispone de un censo detallado debido a que las personas se abstienen de brindar informaci\u00f3n a nivel individual.\n\nEl municipio ha confirmado que no cuenta con los recursos suficientes para atender la emergencia y, debido a la dificultad para recopilar informaci\u00f3n individual, no han podido activar los apoyos de UARIV y la gobernaci\u00f3n.\n\nAnte esta situaci\u00f3n, el proyecto Suecia de ACH ha ofrecido sus servicios y acordado con las autoridades realizar un levantamiento sencillo del censo. En este proceso, se confirmar\u00e1 la intenci\u00f3n de retorno o permanencia de las familias y se revisar\u00e1n las condiciones de seguridad para llevar a cabo una entrega de asistencia humanitaria.", "group_yv1ph08/time2": "2023-07-25", "group_yv1ph08/time3": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Alimentaci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "35", "group_cn9za51/personas": "0", "group_cn9za51/comu": "7", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "Acci\u00f3n contra el Hambre proyecto SUECIA", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por Actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Los posibles recorridos y v\u00edas de acceso para llegar a Jos\u00e9 Mar\u00eda (Puerto Guzman, puerto Rosario, Jos\u00e9 Mar\u00eda (ruta para accesos locales y Florencia, Curillo, Jos\u00e9 Mar\u00eda para acceso nacionales).", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:9a5e26aa-d2a6-496d-8f9f-f14199a2eeae", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "9a5e26aa-d2a6-496d-8f9f-f14199a2eeae", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-07-26T18:07:09", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}