{"_id": 458667902, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-07-26T10:37:46.086-05:00", "end": "2023-07-27T00:04:55.180-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "MEGR 921.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-07-17", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-07-22", "group_pl6la06/_4_Departamento": "META", "group_pl6la06/META": "GRANADA", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Villa Ol\u00edmpica", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "ETCR Georgina Ortiz", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Alejandra Sanjuan Quintero", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3224080930", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Sebasti\u00e1n Ramirez", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3118412929", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "MEDICOS_DEL_MUNDO_MDM", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Angie Carvajal", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "3102166477", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-07-02", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Los ETCR fueron creados como parte del proceso de implementaci\u00f3n del Acuerdo de Paz firmado entre el Gobierno colombiano y las FARC (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia) en noviembre de 2016. El objetivo principal de los ETCR era proporcionar lugares seguros y adecuados donde los excombatientes de las FARC pudieran desmovilizarse, dejar las armas y comenzar su proceso de reintegraci\u00f3n a la vida civil de manera progresiva y efectiva; es as\u00ed como en el sur del departamento del Meta se crea el ETCR Georgina Ortiz, ubicado en el Municipio de Vista Hermosa en la vereda la Cooperativa, donde los excombatientes se dedicaban a labores de agricultura, ganader\u00eda y siembra de alimentos para el sostenimiento del d\u00eda a d\u00eda.\n\nEl 21 de junio del presente a\u00f1o, se realiza una denuncia p\u00fablica por parte de la comunidad firmante perteneciente al ETCR Georgina Ortiz, donde se expresa que \u201cDesde hace 3 meses se vienen presentando amenazas y actos violentos contra firmantes de Paz del ETCR Georgina Ortiz ubicado en la vereda La Cooperativa de Vistahermosa Meta producto del enfrentamiento que mantienen los diferentes grupos armados que hacen presencia en la subregi\u00f3n del Sur del Meta y Guaviare, esta situaci\u00f3n reiterada hasta el momento deja dos firmantes de Paz asesinados, liderazgos del ETCR Georgina Ortiz amenazados y por lo menos 300 familias con inminente riesgo de desplazamiento forzado\u201d.\n\nEntre los hechos puntuales por los cuales se hace la denuncia, se encuentra que; en la \u00faltima semana de mayo fueron asesinados dos firmantes del ETCR y que el d\u00eda 18 de junio en el centro poblado de la vereda La Cooperativa de Vistahermosa Meta, sujetos que se identificaron como miembros del grupos armados amenazaron y profirieron maltrato verbal contra firmantes de Paz adscritos al ETCR Georgina Ortiz, adem\u00e1s declararon objetivo militar a la comunidad en proceso de reincorporaci\u00f3n que se encuentra en preagrupamiento por inminente desplazamiento forzado, y manifestaron su intenci\u00f3n de atentar contra.\n\nEl 2 de julio de 2023, un grupo de 170 firmantes de paz del Espacio Territorial de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n (Etcr) Georgina Ortiz, provenientes de los municipios de Vistahermosa en el Sur del departamento de Meta, llegaron a Granada, Meta, acompa\u00f1ados de organismos humanitarios. Este traslado se dio luego de que miembros del ETCR Georgina Ortiz anunciaran su salida del espacio debido a amenazas a su seguridad. El Consejo Nacional de Reincorporaci\u00f3n (CNR) se\u00f1al\u00f3 que ya se hab\u00edan presentado dos asesinatos y amenazas directas en el Etcr, lo que llev\u00f3 a la decisi\u00f3n del desplazamiento. La Agencia de Reincorporaci\u00f3n afirm\u00f3 que, a pesar de las dificultades, se dispuso de toda la capacidad log\u00edstica y de personal en terreno para acompa\u00f1ar la reubicaci\u00f3n temporal de las y los Firmantes De Paz del ETCR La Reforma (Georgina Ortiz). En total, un grupo de 350 personas aproximadamente, incluyendo a firmantes de paz y sus familias, permanecen en un refugio temporal instalado en la Villa Ol\u00edmpica de Granada (Meta) mientras el Gobierno nacional resuelve la adquisici\u00f3n de un predio definitivo para ellos.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "El desplazamiento del ETCR Georgina Ortiz hasta Granada, no representa un hecho aislado para los firmantes del proceso de paz, puesto que, desde la firma de los acuerdos de paz en 2016, se contabilizan 383 firmantes asesinados, de los cuales 373 estaban en proceso de reincorporaci\u00f3n, 8 en proceso de acreditaci\u00f3n por la Oficina del Alto Comisionado para la Paz y 2 en traslado de las zonas veredales transitorias de normalizaci\u00f3n. Esta situaci\u00f3n recurrente, refleja una problem\u00e1tica sist\u00e9mica contra los firmantes del proceso de paz, lo que genera un clima de inestabilidad y miedo entre quienes buscan reintegrarse a la sociedad y dejar atr\u00e1s un pasado de violencia. Sumado a esto la falta de respuesta de la ARN y ANT frente a la titulaci\u00f3n de los terrenos donde est\u00e1n ubicados ha generado un tema de inseguridad jur\u00eddica frente al deseo de permanencia de las comunidades en los territorios que inicialmente eran transitorios y luego se convirtieron en un proyecto de vida de la poblaci\u00f3n. Estos factores, sumados a otros, han generado el desplazamiento y confinamiento de otros espacios territoriales como el ETCR Mariana P\u00e1ez, en Mesetas, ETCR Ur\u00edas Rond\u00f3n en La Macarena, entre otros.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Debido a las condiciones de alojamiento y oferta de servicios b\u00e1sicos en la Villa Ol\u00edmpica, el acceso a servicios por parte de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y personas en situaci\u00f3n de discapacidad se ha visto limitado. Si bien la ARN realiz\u00f3 la adecuaci\u00f3n del espacio con elementos de alojamiento, provisi\u00f3n de agua y energ\u00eda el\u00e9ctrica. \n\nEl espacio no est\u00e1 dise\u00f1ado para ser utilizado de forma permanente por parte de las familias. As\u00ed mismo dentro de la provisi\u00f3n de elementos para alojamiento nos fueron consideradas las necesidades de las personas con movilidad reducida por lo cual no hay espacios con ajustes razonables disponibles. Adicionalmente, las necesidades de las ni\u00f1as y ni\u00f1os que est\u00e1n vinculados a la modalidad propia e intercultural no han sido cubiertas, ya que no hay espacio seguro y adecuado para desarrollar las actividades pedag\u00f3gicas y entregar alimentos preparados por parte de la agente educativa.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "El contexto econ\u00f3mico en Granada, Meta, ha sido impactado por el desplazamiento de las familias del ETCR Georgina Ortiz. Los proyectos productivos que se hab\u00edan establecido se vieron pausados debido a esta situaci\u00f3n, y algunos de ellos tuvieron que ser reubicados, como el ganado que fue trasladado a Acacias, Meta. La Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n (ARN) sigue proporcionando asignaci\u00f3n mensual y alimentos b\u00e1sicos a los firmantes de paz, aunque algunos alimentos son m\u00e1s econ\u00f3micos en la cabecera municipal de Granada en comparaci\u00f3n con Vista Hermosa.\n\nCerca de la Villa Ol\u00edmpica, donde las familias afectadas se encuentran alojadas, hay diferentes espacios comerciales que brindan disponibilidad y acceso a los alimentos. Se implement\u00f3 una cocina comunitaria o \"rancha\" para la preparaci\u00f3n de alimentos, que congrega a varias familias. La mayor\u00eda de las familias disponen de gas propano y menaje para cocinar, y algunas tienen neveras para la conservaci\u00f3n de alimentos.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "En el contexto del desplazamiento del ETCR Georgina Ortiz en Granada, Meta, el acceso a servicios se convierte en una de las principales preocupaciones. Aunque se han realizado adecuaciones en la Villa Ol\u00edmpica, a\u00fan persisten desaf\u00edos significativos que afectan la calidad de vida de las familias desplazadas. La falta de tapas en los tanques de almacenamiento de agua ha generado problemas de higiene y ha propiciado la proliferaci\u00f3n de vectores, sumando a esto la inadecuada gesti\u00f3n de residuos que ha dado lugar a la presencia de mosquitos y cucarachas. En materia de salud, se requiere un acceso m\u00e1s amplio a servicios m\u00e9dicos especializados. Adem\u00e1s, la comunidad experimenta crecientes preocupaciones sobre su salud mental y emocional debido al estr\u00e9s y la ansiedad provocados por las dif\u00edciles condiciones de vida y los eventos traum\u00e1ticos que han vivido. Para superar estos desaf\u00edos, se hace imprescindible un enfoque hol\u00edstico y colaborativo, con la participaci\u00f3n activa de las autoridades, organizaciones humanitarias y la propia comunidad. Solo mediante un esfuerzo conjunto y coordinado ser\u00e1 posible garantizar que todas las personas desplazadas tengan acceso a los servicios necesarios para reconstruir sus vidas en un ambiente seguro y digno.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "el contexto ambiental en la Villa Ol\u00edmpica de Granada presenta desaf\u00edos relacionados con el acceso a agua potable, el manejo de residuos y la vulnerabilidad frente a condiciones clim\u00e1ticas adversas. Estos problemas deben ser abordados de manera integral y coordinada para garantizar condiciones de vida saludables y seguras para las familias desplazadas en este espacio.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO HOMICIDIOS OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO HOMICIDIOS OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/_cual": "Amenazas directas y declaraci\u00f3n del ETCR Georgina Ortiz como objetivo militar", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_1d_Caracterizaci_n_Homicidios": "HOMICIDIOS_SELECTIVOS_L\u00cdDERES", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE AEREO", "group_fm93i53/logistica": "El desplazamiento del ETCR Georgina Ortiz en Granada, Meta, ha generado diversos desaf\u00edos log\u00edsticos para la comunidad afectada. Las familias desplazadas fueron ubicadas en la Villa Ol\u00edmpica de Granada, donde la ARN y la alcald\u00eda coordinaron la instalaci\u00f3n de carpas para su alojamiento. Sin embargo, se ha identificado que las condiciones de estas carpas son precarias, ya que son estructuras d\u00e9biles que no ofrecen protecci\u00f3n adecuada contra las condiciones clim\u00e1ticas adversas, como lluvias, vientos y sol. Adem\u00e1s, las carpas no cuentan con estructuras que mantengan la salud, seguridad y dignidad de las familias, y no existen adecuaciones para el acceso a lugares de alojamiento para personas con movilidad reducida.", "group_fm93i53/seguridad": "El desplazamiento del ETCR Georgina Ortiz de Vista Hermosa hasta Granada, Meta, el pasado 2 de julio, ha puesto en evidencia temas pol\u00edticos de fondo y preocupantes patrones de seguridad. Se han identificado acuerdos previos con el gobierno para la reubicaci\u00f3n debido a las amenazas que enfrentaban en el territorio original. Este tipo de reubicaciones puede ser visto como una forma de presionar al gobierno para que cumpla con los compromisos previos y garantice la seguridad de los firmantes del proceso de paz. Lamentablemente, esta situaci\u00f3n no es un hecho aislado, ya que se ha vuelto recurrente en los ETCR, especialmente en la regi\u00f3n de Mesetas. Los asesinatos sistem\u00e1ticos contra firmantes del proceso de paz han creado un ambiente de inseguridad y vulnerabilidad para aquellos que buscan reintegrarse a la sociedad y dejar atr\u00e1s la violencia. Estos eventos resaltan la urgencia de abordar las deficiencias en la protecci\u00f3n de los excombatientes y garantizar el cumplimiento efectivo de los compromisos establecidos en los acuerdos de paz para evitar que m\u00e1s personas sean v\u00edctimas de la violencia y el desplazamiento forzado.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "170", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "350", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "1", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "ARN (Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n)", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "Pastoral, ARN", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "En el contexto de la emergencia en la comunidad del ETCR Georgina Ortiz, se ha identificado; i) la amenaza directa \u201cdeclaraci\u00f3n de objetivo militar\u201d a toda la comunidad por parte de actores armados no identificados, ii) amenazas directas a por lo menos 6 l\u00edderes de la comunidad de los cuales algunos han sido reubicados, otros est\u00e1n con esquemas de protecci\u00f3n de UNP, y 2 (con nivel de riesgo extremo y alto) que a\u00fan no cuentan con los mecanismos, a pesar que ya se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3n del riesgo y las medidas de protecci\u00f3n fueron ordenadas por la UNP.\n\nActualmente, la comunidad est\u00e1 acompa\u00f1ada por ARN, defensor\u00eda del pueblo y otras organizaciones. Sin embargo, a la fecha no se ha realizado una evaluaci\u00f3n de riesgos en el contexto de Granada. En este sentido, es prioritaria la sensibilizaci\u00f3n y promoci\u00f3n de estrategias de autoprotecci\u00f3n civil, ya que se identific\u00f3 incertidumbre y preocupaci\u00f3n en las familias sobre las situaciones de riesgo que pueden ocurrir durante su estancia en el municipio lo cual ha limitado su movilidad y acceso a servicios. As\u00ed mismo, la comunidad refiri\u00f3 como prioritario el apoyo a estrategias de incidencia y actividades comunitarias para la mitigaci\u00f3n de la estigmatizaci\u00f3n por parte de la comunidad de acogida.\n\nEn relaci\u00f3n a la ruta de atenci\u00f3n, el ETCR recibi\u00f3 una sensibilizaci\u00f3n por parte de la defensor\u00eda del pueblo y est\u00e1 pr\u00f3ximo a realizar la declaraci\u00f3n ante la UARIV (28 de julio). Sin embargo, se identific\u00f3 que la comunidad no comprende la ruta de atenci\u00f3n y el alcance de la ruta una vez realizada la declaraci\u00f3n. Por otra parte, durante la ERN surgi\u00f3 de la comunidad el inter\u00e9s en conocer el marco legal de las comunidades \u00e9tnicas, ya que hay un n\u00famero significativo de personas que se autoreconocen como parte de minor\u00edas \u00e9tnicas.\n\nFinalmente, las condiciones del alojamiento est\u00e1n generando afectaciones psicosociales en la comunidad debido a la incertidumbre, calidad de los servicios y falta de espacios adecuados para desarrollar las actividades de la vida diaria. Esta situaci\u00f3n afecta especialmente a las personas en situaci\u00f3n de discapacidad con movilidad reducida.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "1.\tPresencia de amenazas directas a l\u00edderes, as\u00ed como la amenaza colectiva a toda la comunidad del ETCR la cu\u00e1l fue proferida por actores armados no identificados el pasado 18 de junio. Ante esta situaci\u00f3n, pese al traslado al municipio de Granda la comunidad percibe que a\u00fan se encuentra en riesgo por lo que hay temor en algunos miembros para desarrollar actividades fuera de la Villa Ol\u00edmpica.\n2.\tPresencia de personas con necesidades espec\u00edficas de protecci\u00f3n que requieren servicios individuales de apoyo, asesor\u00eda e incidencia para la activaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n.\n3.\tLa comunidad no ha desarrollado ejercicios de valoraci\u00f3n de riesgo a nivel comunitario. Si bien cuentan con mecanismos de alertas y comunicaci\u00f3n, no ha elaborado un plan para mitigar los riesgos relacionados a su permanencia en Granada, as\u00ed como la optimizaci\u00f3n de las medidas de UNP con las que ya cuentan.\n4.\tSe identific\u00f3 preocupaci\u00f3n y estr\u00e9s en las familias por las condiciones de alojamiento, las familias refieren que sus ciclos de sue\u00f1o se han interrumpido debido a la incertidumbre y baja protecci\u00f3n de las carpas ante las condiciones clim\u00e1ticas.\n5.\tLa comunidad refiere una gran preocupaci\u00f3n y temor a la estigmatizaci\u00f3n por parte de la comunidad de acogida, lo cual limita el desarrollo de actividades cotidianas fuera de la Villa Ol\u00edmpica.\n6.\tLa comunidad refiere necesidades de apoyo para desarrollar estrategias de incidencia y promover actividades comunitarias para la mitigaci\u00f3n de la estigmatizaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n.\n7.\tLa comunidad refiere la presencia de personas en situaci\u00f3n de discapacidad y movilidad reducida que se encuentran afectadas por las condiciones habitacionales. Debido a las condiciones del alojamiento las personas en situaci\u00f3n de discapacidad tienen un acceso limitado a los servicios disponibles en la Villa Ol\u00edmpica.\n8.\tSe identifica desconocimiento de afectaciones y garant\u00edas fundamentales en el marco de la ley 1448 de 2011, pese que la comunidad ya se encuentra en proceso de toma de declaraci\u00f3n por parte de UARIV", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "La necesidad urgente en el espacio territorial de la Villa Ol\u00edmpica en Granada se centra en mejorar las condiciones de alojamiento para las 170 familias desplazadas, quienes se encuentran ubicadas en carpas que no brindan la adecuada protecci\u00f3n contra condiciones clim\u00e1ticas adversas, como lluvias, goteras, zonas encharcadas e inundaciones debido a su fragilidad. Adem\u00e1s, la falta de suficientes puntos el\u00e9ctricos en los coliseos ha llevado a todas las familias a conectar sus necesidades el\u00e9ctricas mediante extensiones y cables, generando una situaci\u00f3n insegura. La carencia de espacios educativos adecuados para la primera infancia y la ausencia de adaptaciones para personas con movilidad reducida tambi\u00e9n son necesidades cr\u00edticas que deben ser atendidas. Adem\u00e1s, la cocina comunitaria, que solo atiende a 27 personas solteras, no es suficiente para el resto de las familias, quienes se encuentran distribuidas en peque\u00f1as cocinas, algunas de ellas ubicadas en una zona de inundaci\u00f3n, lo que agrava a\u00fan m\u00e1s la situaci\u00f3n. Es imperativo implementar soluciones inmediatas que garanticen la salud, seguridad y dignidad de estas familias vulnerables, proporcionando un ambiente m\u00e1s adecuado y seguro para su bienestar general.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "En coordinaci\u00f3n con la alcald\u00eda, la ARN (Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n) habilit\u00f3 la Villa Ol\u00edmpica en Granada, instalando 170 carpas dentro y fuera de los coliseos para albergar a 170 familias desplazadas. En el espacio de la Villa Ol\u00edmpica en Granada, la necesidad apremiante reside en mejorar las condiciones de alojamiento para las 170 familias desplazadas. Estas familias se encuentran ubicadas en carpas plegables y port\u00e1tiles, originalmente destinadas para uso en jardines, y que no resisten condiciones clim\u00e1ticas adversas, como lluvias, vientos y sol. A pesar de las limitaciones, las familias han trasladado sus enseres desde el ETCR Georgina Ortiz, equipando las carpas con colchones, ropa, ropa de cama, cobijas, toldillos, hamacas, cuerdas y utensilios para preparar alimentos. La falta de espacios de privacidad o separaciones dentro de las carpas, cuyas divisiones exteriores son lonas verdes, representa un desaf\u00edo adicional para su bienestar. Las dimensiones de las carpas son de 4,30mx3m, con un \u00e1rea aproximada de 12,9 m2, destinadas para familias de entre 3 y 4 personas. Es preocupante que la zona donde se ubican las carpas sea vulnerable a inundaciones. Aunque existen espacios para ampliaciones de alojamiento, es imprescindible abordar las condiciones inseguras y de riesgo. Por otro lado, la Villa Ol\u00edmpica cuenta con acceso a servicios b\u00e1sicos como agua, luz/energ\u00eda y gas, pero las familias enfrentan desaf\u00edos de seguridad en ciertas \u00e1reas, como la falta de suficientes puntos el\u00e9ctricos en los coliseos ha llevado a todas las familias a conectar sus necesidades el\u00e9ctricas mediante extensiones y cables, generando una situaci\u00f3n insegura. Sin embargo, la comunidad est\u00e1 organizada para mantener limpios los alojamientos y participa en actividades de construcci\u00f3n colectiva. En cuanto a las cocinas, se cuenta con una cocina comunitaria para alrededor de 27 personas solteras, mientras que el resto de las familias se agrupan en peque\u00f1as cocinas distribuidas en la Villa Ol\u00edmpica, algunas de ellas ubicadas en zonas de riesgo de inundaciones. Es esencial mejorar las condiciones de estas cocinas para garantizar la preparaci\u00f3n segura de alimentos. Adem\u00e1s, es de vital importancia la adecuaci\u00f3n de espacios educativos adecuados para el desarrollo de las actividades del ICBF para la primera infancia. Importante destacar que la comunidad est\u00e1 dispuesta a contribuir voluntariamente con la mano de obra en una posible intervenci\u00f3n para mejorar sus condiciones de vida. Es urgente coordinar acciones para garantizar la salud, seguridad y dignidad de estas familias vulnerables y mejorar su situaci\u00f3n en la Villa Ol\u00edmpica.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Es fundamental realizar una evaluaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de las carpas utilizadas como refugio para asegurar que sean estructuras seguras y adecuadas para proteger a las familias de las condiciones clim\u00e1ticas adversas, como lluvias e inundaciones. Considerar la posibilidad de reemplazar las carpas fr\u00e1giles por estructuras m\u00e1s resistentes y duraderas. \nAsegurarse de que las familias tengan acceso adecuado a instalaciones el\u00e9ctricas seguras. Considerar la instalaci\u00f3n de puntos el\u00e9ctricos adicionales para reducir la sobrecarga en una sola conexi\u00f3n.\nTomar medidas para garantizar que las personas con movilidad reducida puedan acceder f\u00e1cilmente a las \u00e1reas de alojamiento y otras instalaciones necesarias.\nConsiderar la creaci\u00f3n de espacios m\u00e1s adecuados para el desarrollo de actividades educativas, especialmente para la primera infancia.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "Acceso a soluciones adecuadas de alojamiento colectivo temporal para mantener la salud, seguridad y dignidad para las personas afectada", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "La necesidad puntual y concreta de las familias desplazadas en la Villa Ol\u00edmpica de Granada se centra en el acceso a agua potable segura. Aunque el municipio carece de agua potable, las familias cuentan con 3 tanques de 5000L y 1 de 500L para almacenar y consumir agua. Lamentablemente, estos tanques carecen de tapa, lo que ha generado la proliferaci\u00f3n de vectores y crecimiento de larvas. A pesar de la conciencia sobre la importancia del tratamiento del agua, las familias no pueden hervirla debido a que el consumo del gas aumenta y prefieren destinar este recurso solo para la preparaci\u00f3n de alimentos. Esta situaci\u00f3n ha llevado a un aumento en el n\u00famero de ni\u00f1os con Enfermedades Diarreicas Agudas (EDA) relacionadas con el consumo de agua. Adem\u00e1s, los tanques est\u00e1n a ras de piso, dificultando su manejo y acceso. Es imprescindible implementar soluciones que garanticen el suministro de agua potable segura y adecuada para prevenir enfermedades y asegurar la salud y bienestar de las familias desplazadas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "La necesidad puntual y concreta de las familias en la Villa Ol\u00edmpica se centra en mejorar las condiciones de saneamiento. La ARN habilit\u00f3 dos espacios para unidades sanitarias desagregadas por g\u00e9nero y dos ba\u00f1os para personas con movilidad reducida, as\u00ed mismo instal\u00f3 30 ba\u00f1os port\u00e1tiles dispuestos que no son utilizados debido a problemas de limpieza y mantenimiento y que no tuvieron una buena acogida por la comunidad, pero hasta el momento esto no genera una carencia en servicios sanitarios adecuados. Aunque las unidades sanitarias existentes est\u00e1n conectadas al alcantarillado y funcionan correctamente, la falta de separaci\u00f3n de residuos y la ausencia de responsables para el manejo adecuado de basura ha llevado a la presencia de vectores como mosquitos y cucarachas, afectando la salubridad del espacio. Es esencial implementar medidas para mejorar el saneamiento, el mantenimiento de las unidades sanitarias y el manejo de residuos, garantizando condiciones higi\u00e9nicas y seguras para la comunidad desplazada.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las familias tienen acceso a jab\u00f3n para uso personal y jab\u00f3n para lavander\u00eda, gracias al aporte mensual que reciben, lo que les permite adquirir estos elementos necesarios. Adem\u00e1s, no se ha identificado limitaci\u00f3n en el acceso de las personas menstruantes a elementos de higiene menstrual. Es importante destacar que las personas han demostrado conocimiento en temas de promoci\u00f3n de la higiene, ya que aplican pr\u00e1cticas como el lavado de manos antes de preparar alimentos, despu\u00e9s de ir al ba\u00f1o y despu\u00e9s de toser.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "La principal fuente de abastecimiento de agua para las familias dentro de la Villa Ol\u00edmpica es el suministro proporcionado por los bomberos, dado que el municipio de Granada carece de agua potable. En el lugar, se han dispuesto 3 tanques de 5000 litros y 1 de 500 litros para almacenar el agua destinada al uso dom\u00e9stico y consumo. Sin embargo, estos tanques se encuentran a ras de piso, lo que dificulta su extracci\u00f3n. Estas adecuaciones fueron realizadas por ARN y el espacio fue proporcionado por la alcald\u00eda. Tanto hombres como mujeres se encargan de la recolecci\u00f3n del agua, y hasta el momento no se ha evidenciado contaminaci\u00f3n fecal del agua. No obstante, la falta de tapas en los tanques ha generado problemas de proliferaci\u00f3n de vectores y crecimiento de larvas. Se ha reportado que ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os han presentado enfermedades diarreicas agudas (EDA) debido al consumo de esta agua. Las familias mencionan que no realizan tratamiento al agua, como hervido, debido al gasto o consumo de gas que ello implicar\u00eda.\nDentro de los acuerdos previamente establecidos con la ARN para el desplazamiento, se acord\u00f3 realizar adecuaciones en la Villa Ol\u00edmpica de Granada, lo que incluy\u00f3 la habilitaci\u00f3n de los ba\u00f1os existentes. En la actualidad, existen dos espacios destinados a unidades sanitarias, separados por g\u00e9nero, y dos ba\u00f1os para personas con movilidad reducida, uno de los cuales se encuentra en el centro de la villa para el acceso de todas las personas, mientras que el otro est\u00e1 ubicado dentro de uno de los coliseos, lo que facilita su disponibilidad. Sin embargo, se reconoce una limitaci\u00f3n para las personas con discapacidad al acceder a ellos. Estos ba\u00f1os est\u00e1n conectados al alcantarillado y funcionan adecuadamente. Es importante destacar que la ARN proporcion\u00f3 alrededor de 30 ba\u00f1os port\u00e1tiles, que no est\u00e1n siendo utilizados debido a su mala acogida por parte de la comunidad y a la complejidad de su limpieza y mantenimiento. El aseo de los ba\u00f1os es una tarea comunitaria, compartida entre todos los miembros, incluyendo hombres y mujeres, ya que son de uso comunitario. En cuanto a la disposici\u00f3n de los residuos s\u00f3lidos, se recolectan en contenedores y el servicio p\u00fablico del municipio se encarga de su recolecci\u00f3n. No existe separaci\u00f3n de residuos y no hay responsables designados para su manejo adecuado, lo que ha generado la presencia de vectores como mosquitos y cucarachas. El elemento com\u00fanmente utilizado para la recolecci\u00f3n de basura es la bolsa pl\u00e1stica.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Promover buenas pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n del agua, brindando capacitaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n a las familias sobre la importancia del uso responsable del agua, el uso eficiente en actividades diarias y la reutilizaci\u00f3n del agua cuando sea posible. Esto ayudar\u00e1 a conservar el recurso y reducir el desperdicio.\nReforzar los conocimientos sobre m\u00e9todos de tratamiento para consumo y almacenamiento de agua segura familiar y comunitaria, con la estrategia de sensibilizaciones y capsulas informativas.      \nBrindar una entrega de filtros de agua comunitarios para garantizar un acceso seguro y constante.\nAsegurar que las unidades sanitarias habilitadas sean utilizadas de manera correcta y adecuada por parte de la comunidad. Promover la importancia de mantener la limpieza y el buen estado de los ba\u00f1os para garantizar su funcionamiento \u00f3ptimo y la comodidad de los usuarios.\nImplementar un sistema de separaci\u00f3n de residuos en la Villa Ol\u00edmpica y designar responsables para el manejo adecuado de los mismos. Esto reducir\u00e1 la presencia de vectores como mosquitos y cucarachas, mejorando la salubridad del lugar.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "Las personas que tienen acceso a agua para uso dom\u00e9stico, pero no es segura\nLas  personas cuentan con acceso a instalaciones de eliminaci\u00f3n de excretas dignas, limpias y funcionales", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "\u2022\tEl desplazamiento de las familias gener\u00f3 que se pausaran los proyectos productivos que se hab\u00edan instalado, algunos de estos fueron reubicados, como el caso del ganado que se traslad\u00f3 hac\u00eda Acacias, Meta. \n\u2022\tLa ARN continua con la entrega a los firmantes de la asignaci\u00f3n mensual y alimentos como arroz, aceite, harina de ma\u00edz, leguminosas, prote\u00edna animal, panela y leche. Igualmente, los representantes comunitarios comentan que al estar en la cabecera municipal de Granada algunos alimentos son m\u00e1s econ\u00f3micos en comparaci\u00f3n de Vista Hermosa.\n\u2022\tCerca de la Villa Ol\u00edmpica, lugar en el que pernoctan las familias afectadas, se encuentran diferentes espacios comerciales para disponibilidad y acceso a los alimentos.\n\u2022\tEn los acuerdos establecidos para el traslado de las familias se plante\u00f3 las adecuaciones de los espacios destinados para la preparaci\u00f3n de los alimentos. As\u00ed pues, se implement\u00f3 una cocina comunitaria o \u201crancha\u201d como le denominan, que congrega a alrededor de 27 familias unipersonales, junto con aproximadamente 32 carpas que han sido adaptadas para funcionar como cocinas. Cada carpa esta dispuesta para que se utilice de manera independiente por 3 o 4 familias.\n\u2022\tEn su mayor\u00eda las familias disponen de gas propano para preparar los alimentos y cuentan con el menaje para el consumo. De igual manera, algunas familias tienen neveras que facilita la conservaci\u00f3n de los alimentos.\n\u2022\tEl municipio de Granada no cuenta con agua potable, las familias preparan los alimentos con el agua que el servicio de Bomberos les brinda. Mencionan que el suministro es constante.\n\u2022\tEl espacio de la raci\u00f3n servida sobre la modalidad de atenci\u00f3n propia intercultural no esta funcionando completamente, se esta haciendo entrega a los NN \u00fanicamente de refrigerio.\n\u2022\tEn los espacios de ERN se priorizan otras necesidades sobre el apoyo en alimentos, ejemplo, adecuaciones de las carpas en las que duermen y en las que cocinas, elementos para el acceso al agua segura, y espacios de sensibilizaci\u00f3n para la mitigaci\u00f3n de riesgos.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Continuar con las evaluaciones de seguridad alimentaria de las familias afectadas por la emergencia. Si es posible realizar mediciones por hogar aplicando y midiendo los indicadores sobre consumo de alimento, especialmente Puntaje de consumo de alimentos (FCS), \u00cdndice de estrategias de afrontamiento reducido (rCSI), y Escala del componente de acceso de la inseguridad alimentaria en el hogar (HFIAS), con el fin de detectar cambios en la situaci\u00f3n de seguridad alimentaria en general de la poblaci\u00f3n a lo largo del tiempo.\n\nLas adecuaciones de los espacios destinados a la preparaci\u00f3n de los alimentos es un aspecto de suma importancia debido a las condiciones actuales de las carpas que funcionan como cocinas. En la situaci\u00f3n actual, estas carpas representan un riesgo potencial para los electrodom\u00e9sticos, como neveras y estufas, ya que est\u00e1n expuestas a da\u00f1os por la intrusi\u00f3n de agua. Por lo tanto, es fundamental llevar a cabo las modificaciones necesarias en dichos espacios para garantizar su impermeabilidad y as\u00ed proteger adecuadamente los espacios utilizados en el proceso de preparaci\u00f3n de alimentos.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": "1.\tAl interior de la Villa Ol\u00edmpica funciona un punto de abastecimiento que facilita la disponibilidad y acceso seguro a los alimentos de las familias afectadas por la emergencia. \n2.\tA trav\u00e9s de los espacios de conversaci\u00f3n con los l\u00edderes, Institucionalidad y la ARN se concluye que las familias no han tenido que implementar las cinco estrategias que se establecen en el indicador rCSI. \n3.\tIgualmente, se menciona que la ingesta de alimentos por parte de las familias es de dos a tres veces al d\u00eda, abarcando 10 de los 12 grupos alimenticios, en los cuales se relaciona el consumo de cereales, leguminosas, vegetales, pescados, carne, huevos, caf\u00e9, l\u00e1cteos, azucares y aceites.\n4.\tAlgunas familias se lograron trasladar con sus animales (gallinas, perros, gatos) y para revisar las condiciones de estos se facilit\u00f3 el apoyo de un m\u00e9dico veterinario.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "En la comunidad Georgina Ortiz, ubicada en la Villa Ol\u00edmpica de Granada, se evidencia la presencia de personas con secuelas por amputaci\u00f3n de extremidades, aunque no hay brotes de enfermedades infectocontagiosas. Se han realizado acciones en salud por parte de la ARN, incluyendo portabilidad de servicios m\u00e9dicos, gesti\u00f3n de citas con especialidades y entrega de medicamentos para pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas. Tambi\u00e9n se ha brindado atenci\u00f3n psicosocial y se han gestionado ayudas a trav\u00e9s de la alcald\u00eda municipal. Sin embargo, se ha identificado una necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud visual.\n\nLa comunidad cuenta con auxiliar de enfermer\u00eda, quien ha sido fundamental en la gesti\u00f3n de medicamentos y la identificaci\u00f3n de casos que requieren atenci\u00f3n m\u00e9dica. Existen personas con movilidad reducida y situaciones de discapacidad, principalmente relacionadas con amputaciones, pero no se han reportado casos de desnutrici\u00f3n, dengue o malaria.\n\nLa comunidad tiene buena articulaci\u00f3n con entes de salud municipal y la ARN, lo que facilita el acceso a servicios de salud de urgencia y tr\u00e1mites administrativos para atenci\u00f3n m\u00e9dica prioritaria. Se proyecta una jornada de salud con especialistas m\u00e9dicos y odontolog\u00eda, as\u00ed como gestiones con las EPS para agilizar el acceso a servicios en el municipio de Granada.\n\nSin embargo, se ha identificado una baja asistencia a actividades de la municipalidad, como la jornada de vacunaci\u00f3n, talleres psicosociales y actividades l\u00fadico-recreativas, lo que indica una necesidad de fortalecer la participaci\u00f3n y el compromiso de la comunidad en estas iniciativas.\n\nEn resumen, aunque se han realizado acciones en salud y existe acceso a servicios m\u00e9dicos, es importante abordar la necesidad de atenci\u00f3n en salud visual y fortalecer la participaci\u00f3n de la comunidad en actividades promocionales y preventivas para garantizar una salud f\u00edsica \u00f3ptima y mejorar la calidad de vida de las personas afectadas por el desplazamiento.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "La poblaci\u00f3n del espacio territorial Georgina Ortiz enfrenta afectaciones en su salud mental debido a las condiciones precarias en las que viven, lo que genera estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n constante. Se han observado s\u00edntomas como alteraciones en el sue\u00f1o y tensi\u00f3n muscular, especialmente durante las noches de lluvia por el riesgo de inundaci\u00f3n de sus carpas.\n\nAnte la prolongaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de desplazamiento, la poblaci\u00f3n est\u00e1 desarrollando habilidades de afrontamiento para adaptarse a las circunstancias y busca garant\u00edas para su desarrollo comunitario durante los espacios de participaci\u00f3n pol\u00edtica.\n\nLas actividades psicosociales han sido de gran utilidad, pero se identifica una preocupaci\u00f3n por el colecho paternofilial en los alojamientos asignados, lo que podr\u00eda exponer a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a conductas inapropiadas.\n\nLa comunidad tiene una buena cohesi\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero, pero se reconoce la necesidad de seguir abordando las violencias basadas en g\u00e9nero y las problem\u00e1ticas derivadas de la emergencia.\n\nSe han realizado actividades con enfoque diferencial para atender el bienestar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, y se ha establecido una agenda concertada para brindar acompa\u00f1amiento sectorial durante todo el mes.\n\nLa unidad para la atenci\u00f3n y reparaci\u00f3n integral de v\u00edctimas est\u00e1 dispuesta a cubrir vac\u00edos no resueltos por la ARN y la institucionalidad municipal, asegurando una atenci\u00f3n integral a la poblaci\u00f3n afectada por la emergencia. Es fundamental seguir fortaleciendo los esfuerzos para abordar las necesidades de salud mental de manera integral y sostenible.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "Con respecto a la VBG, se destaca que la comunidad se rige por roles basados en la equidad y el respeto entre mujeres y hombres. Sin embargo, es importante seguir abordando las violencias basadas en g\u00e9nero y las problem\u00e1ticas derivadas de la emergencia.\nSe menciona que ha habido una preocupaci\u00f3n espec\u00edfica por el colecho paternofilial en los alojamientos asignados, ya que existe una situaci\u00f3n a\u00fan no cubierta relacionada con la exposici\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as ante posibles conductas sexuales inadecuadas por parte de los adultos que cohabitan en el espacio temporal de vivienda monoambiente.\n\nEs importante abordar estos temas de VBG de manera integral y sostenible, mediante la realizaci\u00f3n de actividades que promuevan el bienestar psicosocial de la poblaci\u00f3n afectada y la implementaci\u00f3n de estrategias para prevenir y abordar situaciones de violencia basada en g\u00e9nero en el espacio territorial.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Salud Mental:\nLa poblaci\u00f3n en el espacio territorial Georgina Ortiz enfrenta afectaciones en su salud mental debido a las condiciones precarias en las que viven, generando estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n constante.\nSe observan s\u00edntomas como alteraciones en el sue\u00f1o y tensi\u00f3n muscular, especialmente durante las noches de lluvia debido al riesgo de inundaci\u00f3n de sus carpas asignadas.\nDado que la situaci\u00f3n de desplazamiento y las condiciones actuales podr\u00edan prolongarse, la poblaci\u00f3n est\u00e1 desarrollando habilidades de afrontamiento para adaptarse a las circunstancias.\nLas actividades psicosociales ofrecidas por la institucionalidad han sido de gran utilidad, pero tambi\u00e9n se requiere atenci\u00f3n individualizada, ya que algunos afectados pueden necesitar un apoyo m\u00e1s espec\u00edfico.\nViolencia Basada en G\u00e9nero (VBG):\nLa comunidad tiene una buena cohesi\u00f3n social y equidad de g\u00e9nero, sin embargo, es importante seguir abordando las violencias basadas en g\u00e9nero y las problem\u00e1ticas derivadas de la emergencia.\nSe menciona que ha habido una preocupaci\u00f3n espec\u00edfica por el colecho paternofilial en los alojamientos asignados, lo que podr\u00eda exponer a los ni\u00f1os y ni\u00f1as a conductas sexuales inadecuadas por parte de los adultos que cohabitan en el espacio temporal de vivienda monoambiente.\nSalud F\u00edsica:\nNo se evidencia la presencia de un brote de enfermedad infectocontagiosa, aunque algunas personas manifiestan sintomatolog\u00eda febril sin complicaciones.\nLa presencia de mosquitos y cucarachas debido a la falta de separaci\u00f3n y manejo adecuado de residuos s\u00f3lidos podr\u00eda afectar la salud f\u00edsica de la comunidad.\nSalud Psicol\u00f3gica:\nLa poblaci\u00f3n en el espacio territorial Georgina Ortiz se encuentra preocupada e indignada debido a las amenazas, el desplazamiento y las condiciones de vida actuales, pero est\u00e1 utilizando estas emociones para participaci\u00f3n pol\u00edtica y buscar mayores garant\u00edas para su desarrollo comunitario.\nSe reconoce la importancia de seguir fortaleciendo la participaci\u00f3n y el compromiso de la comunidad en actividades promocionales y preventivas para garantizar una buena salud psicol\u00f3gica y mejorar la calidad de vida de las personas afectadas por el desplazamiento.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "1.\tDurante la emergencia han sido afectados aproximadamente 75 ni\u00f1os y ni\u00f1as, la mayor\u00eda de ellos menores de 5 a\u00f1os. De los ni\u00f1os afectados 15 se encuentran en edad escolar y actualmente no se encuentran realizando actividades de tiempo libre acordes a su edad.\n2.\tExiste oferta de centros educativos en el caso urbano pr\u00f3ximos a la villa, y en coordinaci\u00f3n con la Secretar\u00eda de educaci\u00f3n, cultura y deporte los l\u00edderes acordaron la entrega del listado de los NNAS que requieren el traslado de Vista Hermosa a Granda. Sin embargo, a la fecha de la evaluaci\u00f3n este listado no hab\u00eda sido entregado a\u00fan por parte de los l\u00edderes.\n3.\tEn relaci\u00f3n al traslado de los NNAS a colegios de Granada, la comunidad refiri\u00f3 sentirse preocupada frente a las medidas de protecci\u00f3n en la movilidad de las personas al colegio, ya que esto tendr\u00eda que ser una rutina a diario.\n4.\tLa comunidad cuenta con el servicio de Modalidad propia e Intercultural con una agente educativa que realiza actividades con 25 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 5. Sin embargo, existen limitaciones en la prestaci\u00f3n del servicio de alimentaci\u00f3n el cual fue suspendido y reemplazado por un refrigerio, y el desarrollo de actividades pedag\u00f3gicas por falta de un espacio adecuado de atenci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "\u2022\tSensibilizar a padres, madres y cuidadores sobre comportamientos seguros.\n\u2022\tPromoci\u00f3n de estrategias comunitarias de ocupaci\u00f3n del tiempo libre acordes a la edad de los NNAs.\n\u2022\tIncidencia para que el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar asegure la entrega de alimentos preparados o paquete alimentario para los ni\u00f1os y ni\u00f1as que participan de la Modalidad propia e intercultural.\n\u2022\tVisibilizar y hacer incidencia sobre las necesidades de un espacio seguro y adecuado para la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 5 a\u00f1os.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "\u2022\tAlgunas familias afectadas no permanecen en la Villa, se relacionan temas de salud. En tales casos, se proporciona esta informaci\u00f3n al l\u00edder responsable para que est\u00e9 al tanto de la ubicaci\u00f3n de estas personas, por razones de seguridad.\n\u2022\tEn el marco de la ERN se reconocen la preocupaci\u00f3n de los l\u00edderes frente al manejo de informaci\u00f3n sensible y se comenta que no todas las personas estar\u00edan en la disposici\u00f3n de compartir datos personales como n\u00fameros de documentos.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Indicadores_Clave_006": "Libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas y suministros.\nEn el municipio de Granada Meta el sector del comercio es unas de las principales actividades econ\u00f3micas. Este cuenta con una amplia oferta que garantiza la disponibilidad y acceso en alimentos, elementos de higiene, alojamiento y salud y otras para la comunidad receptora y en condici\u00f3n de desplazamiento. Adem\u00e1s, tiene la capacidad de producci\u00f3n local de productos agropecuarios, arroz, ma\u00edz, pl\u00e1tano, cacao, yuca, papaya, c\u00edtricos y maracuy\u00e1.  \nEn la semana del 17 de julio se da el cierre de la v\u00eda al Llano por cuenta de un desastre natural. Este evento implica que el comercio adopte una serie de medidas para evitar el desabastecimiento, por ejemplo, movilizar las provisiones por v\u00edas alternas, lo que se traduce en mayores costos de los productos, adem\u00e1s que estos lleguen en malas condiciones.\nLa oferta puede satisfacer la demanda m\u00ednima.\nEn el momento de la ERN no se presentaba desabastecimiento de recursos b\u00e1sicos como alimentos, higiene, elementos de ferreter\u00edas, etc. Sin embargo, los comerciantes compart\u00edan la preocupaci\u00f3n de la crisis que se puede generar de acuerdo con el tiempo que dure cerrada la v\u00eda, pues ya se estaba viendo el incremento en el precio de algunos alimentos como hortalizas y frutas de clima fr\u00edo. \nA trav\u00e9s de las v\u00edas alternas y capacidad de producci\u00f3n local que permiten mantener de una u otra manera la oferta de bienes y servicios disponibles en el municipio de Granada, es posible que no se generen efectos negativos en la poblaci\u00f3n receptora al proveer elementos b\u00e1sicos a la comunidad desplazada.\nEl municipio cuenta con una variada oferta de puntos de servicio financiero, como Super Giro y Efecty, que brindan opciones y amplia disponibilidad.\nLa poblaci\u00f3n objetivo puede satisfacer las necesidades de forma segura a trav\u00e9s de los mercados.\nAlrededor de la Villa Ol\u00edmpica existe una variada oferta de elementos b\u00e1sicos, sin embargo, las familias por condiciones de seguridad limitan la salida de la Villa.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "Debido a situaciones y decisiones internas de la comunidad, los lideres mencionan no poder generar el espacio un de reuni\u00f3n con las familias.\nExiste un limitado acceso a la informaci\u00f3n individual de los firmantes y acompa\u00f1antes (Nombres completos, n\u00fameros de identificaci\u00f3n, n\u00fameros de contacto)", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "8", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "2", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "4", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "1", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_Cual_001": "Personer\u00eda", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Silvia Diaz", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "3143334346", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "ARN", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Mayra Melendez", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "3165303923", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Personer\u00eda", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Alexandra Jaramillo", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3d_Celular": "3107774611", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretar\u00eda de la mujer", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:38d34beb-28f2-46d1-b915-b37f1a546038", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "38d34beb-28f2-46d1-b915-b37f1a546038", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-07-27T05:04:57", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}