{"_id": 461794383, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-08-04T09:06:20.113-05:00", "end": "2023-08-04T13:29:54.865-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "BOAR 909.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-08-04", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-06-21", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-07-16", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_kp1mu41/BOLIVAR": "ARENAL", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Sabana, Mina Proyecto, Mina Cielo, Soya, Uni\u00f3n Dorada, Muela, Santo Domingo, La Dorada y Barahonda", "group_kp1mu41/num_comunidades": "9", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Sabana, Mina Proyecto, Mina Cielo, Soya, Uni\u00f3n Dorada, Muela, Santo Domingo, La Dorada, Barahonda.", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "urbano_rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Diana Marcela Holgu\u00edn Herrera", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Consejo_Noruego_para_Refugiados_NRC", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R1_Proteccion_VBG R1_Proteccion_PR R1_Proteccion_NNAJ R.2_EeE R3_Shelter R6_Salud", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2023-06-20", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2023-06-30", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "Dificultades para la articulaci\u00f3n y trabajo conjunto con el ministerio p\u00fablico, comisaria de familia y secretar\u00eda de la mujer, especialmente por la escasa disponibilidad con la que cuentan los funcionarios.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "1.\tPromover la activaci\u00f3n y conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n y acceso a derechos de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, v\u00edctimas de violencias basadas en g\u00e9nero y personas en riesgo, como una estrategia que contribuye al fortalecimiento de las capacidades comunitarias, resiliencia, empoderamiento y preparaci\u00f3n para nuevas crisis, orientada a la atenci\u00f3n de emergencias desde la reconstrucci\u00f3n social y la resiliencia comunitaria. \n2.\tFortalecer los lazos de comunicaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de la institucionalidad con las comunidades con el \u00e1nimo de fomentar la recuperaci\u00f3n psicosocial, la inclusi\u00f3n ciudadana, la reconstrucci\u00f3n del tejido social y la devoluci\u00f3n de la confianza en las instituciones, con estrategias enfocadas en la atenci\u00f3n de primeros auxilios psicol\u00f3gicos-PAP.\n3.\tDesarrollar estrategias de utilizaci\u00f3n del tiempo libre, acceso a la educaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes de las comunidades para mitigar los riesgos de vinculaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los NNAJ en actividades relacionadas con los actores armados que hacen presencia en el territorio, ampliando la cobertura y estructura de la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media. \n4.\tFortalecer el acceso a servicios esenciales en las comunidades afectadas, como el derecho a la educaci\u00f3n, salud e identidad legal.\n5.\tMejoramiento de los espacios f\u00edsicos comunales y educativos, con el \u00e1nimo de incentivar la participaci\u00f3n y el liderazgo en las comunidades \n6.\tPromover espacios de comportamiento seguro como mecanismos de mitigaci\u00f3n ante riesgos de Minas antipersonales, municiones sin explosionar y artefactos explosivos improvisados.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i2": "2-R1-1.2-3-3/Evaluaci\u00f3n_de_necesidades_d 2-R1-1.2-4-5/Apoyo_psicosocial_(individu 2-R1-1.2-4-6/Orientaci\u00f3n_jur\u00eddica_o_ases 2-R1-1.2-4-8/VBG_-_Entrega_de_efectivo", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_VBG": "2023-06-21", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_VBG": "2023-06-30", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_VBG": "Dificultades para la articulaci\u00f3n y trabajo conjunto con el ministerio p\u00fablico, comisaria de familia y secretar\u00eda de la mujer, especialmente por la escasa disponibilidad con la que cuentan los funcionarios.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendacion_VBG": "Fortalecer estrategias que permitan prevenir riesgos de ocurrencia de VBG.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i3": "2-R1-1.3-5-12/Asesoramiento_jur\u00eddico 2-R1-1.3-5-13/Apoyo_psicosocial_(individ 2-R1-1.3-5-15/Persona_en_Riesgo_-Efectiv 2-R1-1.3-5-16/Derivaciones_a_institucion", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_PR": "2023-06-21", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_PR": "2023-08-30", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_PR": "Dificultades para la articulaci\u00f3n y trabajo conjunto con el ministerio p\u00fablico, comisaria de familia y secretar\u00eda de la mujer, especialmente por la escasa disponibilidad con la que cuentan los funcionarios.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_PR": "1. Promover la activaci\u00f3n y conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n y acceso a derechos de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, v\u00edctimas de violencias basadas en g\u00e9nero y personas en riesgo, como una estrategia que contribuye al fortalecimiento de las capacidades comunitarias, resiliencia, empoderamiento y preparaci\u00f3n para nuevas crisis, orientada a la atenci\u00f3n de emergencias desde la reconstrucci\u00f3n social y la resiliencia comunitaria. \n2.\tFortalecer los lazos de comunicaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de la institucionalidad con las comunidades con el \u00e1nimo de fomentar la recuperaci\u00f3n psicosocial, la inclusi\u00f3n ciudadana, la reconstrucci\u00f3n del tejido social y la devoluci\u00f3n de la confianza en las instituciones, con estrategias enfocadas en la atenci\u00f3n de primeros auxilios psicol\u00f3gicos-PAP.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i4": "2-R1-1.4-7-20/NNJ_con_primeros_auxilios_", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_NNAJ": "2023-06-21", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_NNAJ": "2023-08-30", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_NNAJ": "1. Oferta educativa de 0 a 5 primaria, la oferta de secundaria en es cabecera municipal (Arenal) incrementado el riesgo en los trayectos en v\u00edas por la presencia de los actores armados.  \n2. Alta afectaci\u00f3n psicosocial en los docentes, ni\u00f1os, ni\u00f1as, y adolescentes, madres, padres y/o cuidadores por la presencia de actores armados y los enfrentamientos sucedidos entre marzo, abril y mayo.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_NNAJ": "1. Garantizar soporte psicosocial a NNA, docentes y comunidad en general con el fin de minimizar niveles de estr\u00e9s y gesti\u00f3n de emociones en medio de la crisis.\n2. Fortalecer pr\u00e1cticas de comportamiento seguro ante riesgos de Minas Antipersonal, Municiones Sin Explosionar y Trampas Explosivas.", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.1-8-1/Provisi\u00f3n_de_NFI 4-R2-2.1-8-2/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-4/Maestros_o_AE_con_aumento_d 4-R2-2.3-10-5/Entrega_de_material_educat 4-R2-2.4-11-6/Entrega_de_kits_deportivos", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2023-06-21", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2023-06-30", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "1.\tIncremento del riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por los GANEs.\n2.\tDeserci\u00f3n escolar y aumento de trabajo infantil en la minera y el procesamiento de la planta de coca.  \n3.\tCampamento de los actores armados en canchas y patrullaje constante en Sede educativa Santo Domingo en la ERN.\n4.\tOferta educativa de 0 a 5 primaria, la oferta de secundaria en es cabecera municipal (Arenal) incrementado el riesgo en los trayectos en v\u00edas por la presencia de los actores armados.  \n5.\tLas instituciones educativas no cuentan con plan de gesti\u00f3n de riesgo escolar o plan de emergencia.\n6.\tInfraestructura Educativa con deterioro en techos, pisos y paredes. Necesidad de una Aula Temporal en la vereda de Mina Cielo.", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "1.\tGarantizar soporte psicosocial a NNA, docentes y comunidad en general con el fin de minimizar niveles de estr\u00e9s y gesti\u00f3n de emociones en medio de la crisis.\n2.\tFortalecer pr\u00e1cticas de comportamiento seguro ante riesgos de Minas Antipersonal, Municiones Sin Explosionar y Trampas Explosivas.\n3.\tApoyo y acompa\u00f1amiento por parte de las entidades competentes de educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los planes de gesti\u00f3n del riesgo a las escuelas y comunidades. \n4.\tSe requiere visibilizar los ataques a las escuelas por parte de las secretarias de Educaci\u00f3n y gobiernos y evidencia la afectaci\u00f3n del sector y la continuidad educativa en el municipio.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/R3_Actividades_SHELTER": "4-R3-3.1-12-1/Provisi\u00f3n_de_soluciones_de", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_ingreso_NRC_SHELTER": "2023-06-21", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_salida_NRC_SHELTER": "2023-08-30", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Vacios_SHELTER": "Se realizo la valoraci\u00f3n de un espacio temporal de aprendizaje seguro en la comunidad Mina Cielo y se identifica que no hay condiciones seguras para la construcci\u00f3n del espacio y no queda establecida en la respuesta por inviabilidad del terreno y condiciones del territorio.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Recomendaciones_SHELTER": "Se recomienda realizar un seguimiento de los trabajos de dise\u00f1o de la construcci\u00f3n de la infraestructura escolar propuesto desde la secretaria de planeaci\u00f3n para garantizar el correcto desarrollo que pueda satisfacer las necesidades educativas de la comunidad.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.3-27-5/Identificaci\u00f3n_y_asistenci 3-R6-6.4-28-6/Evacuaciones_realizadas", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2023-07-06", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2023-07-16", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "En cuanto a las poblaciones de mayor inter\u00e9s en salud se encontraron maternas las cuales en general carec\u00edan de controles prenatales \u00f3ptimos, sin im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas, ni valoraci\u00f3n por especialista y sin ex\u00e1menes especializados, por lo cual muchas veces desconocen incluso los tiempos de gestaci\u00f3n que pueden desencadenar en emergencias obst\u00e9tricas en dichas comunidades alejadas. \nSe identifican casos de leishmaniasis con tratamiento instaurado pero sin seguimiento adecuado en los cuales los pacientes seg\u00fan el interrogatorio se pudo constatar que se encontraban probablemente sub-tratados debido a la poca adherencia al tratamiento con un alt\u00edsimo riesgo de recidivas e incrementando la resistencia por parte del microorganismo al tratamiento farmacol\u00f3gico,  por lo cual pacientes como los mencionados deber\u00edan ser gestionados de manera especial para su seguimiento y posterior control.\nCuando se evaluaron las personas con enfermedades cr\u00f3nicas la mayor\u00eda de ellas se encontraban sin tratamiento, pacientes hipertensos con cifras elevadas sin antihipertensivos y pacientes diab\u00e9ticos con hiperglicemias sin hipoglicemiantes, sin seguimiento de su funcional renal, ni gesti\u00f3n del riesgo cardiovascular quienes refieren demoras de hasta 2 meses en la adjudicaci\u00f3n de citas ya sea para control o para la entrega de medicamentos, en paciente con vivienda sumamente lejana en quienes el gasto de bolsillo se incrementa dram\u00e1ticamente por los costos de transporte que deben asumir para poder desplazarse a los centros urbanos.\nLa carencia en el acceso a la consulta especializada es generalizada tanto en maternas, ni\u00f1os como adultos mayores quienes deben desplazarse hasta Aguachica o en el peor de los casos  hasta Cartagena cuya capital no posee conexi\u00f3n terrestre con el territorio y requiere de aproximadamente  12H de recorrido terrestre para poder llegar, es claro que en general la principal barrera en salud de estas comunidades es la barrera geogr\u00e1fica, que incrementa el gasto de bolsillo, cuyo acceso a las instituciones de salud podr\u00eda mejorar si pudieran gozar de entes territoriales descentralizados que brinden la atenci\u00f3n en los sitios m\u00e1s cercanos a sus viviendas y no donde administrativamente se estipula.\nLos factores estresantes presentados durante la emergencia afectaron la integridad de la red de relaciones sociales de la persona (duelo, experiencias de separaci\u00f3n), el sistema de valores sociales tambi\u00e9n, representando una transici\u00f3n o una crisis importantes en el desarrollo (ingreso a la escuela, paternidad, fracaso en la obtenci\u00f3n de una meta personal esperada) ya que muchos adolescentes no van al colegio y tambi\u00e9n en dichos establecimientos no hay grados superiores solo primaria. Tambi\u00e9n presentan miedo para salir de la casa por el reclutamiento forzado y los se\u00f1alamientos. \nEn las comunidades visitadas se observan muy marcados los aspectos machistas y la normalizaci\u00f3n de la violencia de genero. Varias mujeres presentan situaciones de violencia de genero por parte de sus parejas y exparejas, estos episodios se vienen presentando desde hace mucho tiempo sin ser denunciados. Las mujeres no denuncian pues tienen que obligatoriamente acudir a las autoridades locales para denunciar dichos casos y muchas prefieren no hacerlo pues los castigos son muy severos de acuerdo con la gravedad de la situaci\u00f3n.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "Se recomienda a las autoridades de salud municipales crear una especie de programa que agrupe y vigile las maternas de la zona rural del municipio de Arenal que proporcione medios y recursos por medio de las instituciones de salud para un control prenatal eficiente siendo una ventaja que el n\u00famero de maternas en estas zonas no es elevado, sin embargo, siendo un reto la confluencia de poblaci\u00f3n de m\u00faltiples municipios que se desplazan constantemente por la zona. La implementaci\u00f3n de un programa podr\u00eda gestionar el riesgo no solo de maternas si no de enfermedades de inter\u00e9s en salud p\u00fablica que requieren seguimiento.\nDesde los entes territoriales en especial en convenio con las entidades administradoras de planes de beneficios predominante en el territorio, estando la mayor\u00eda de las personas carnetizadas, pero sin acceso oportuno a la salud, se deben implementar estrategias administrativas que ayuden a mitigar la barrera geogr\u00e1fica y adem\u00e1s disminuyan el gasto de bolsillo. Por otra parte se deben implantar estrategias de salud que ayuden a mitigar el riesgo en este tipo de poblaciones en quienes no se encuentran referentes de salud comunitarios importantes los cuales podr\u00edan ser formados en convenios entre las diferentes entidades involucradas quienes deber\u00edan ayudar al empoderamiento de las comunidades desde los temas de salud mediante la formaci\u00f3n de promotores y el apoyo log\u00edstico de las evacuaciones medicas en casos de emergencia m\u00e9dica con amenaza directa a la vida.\nDesde lo encontrado desde salud mental se sugiere a las instituciones municipales un mayor acompa\u00f1amiento psicosocial de estas comunidades afectadas por el conflicto armado, de la misma forma continuar un trabajo de refuerzo sobre temas tratados como Violencias Basadas en G\u00e9nero de modo que se pueda superar el subregistro que existe actualmente dadas las condiciones actuales de convivencia de la poblaci\u00f3n. De igual manera se insta a el mejoramiento de instituciones educativas garantizando el acceso de NNAJ y as\u00ed brindar espacios seguros frente a riesgos de reclutamiento y utilizaci\u00f3n de este grupo poblacional por los diferentes GAO que operan en la zona.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de atenci\u00f3n a emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad, MAP, MSE, amenazas e intimidaciones a lideres/as y representantes comunitarios, adem\u00e1s de los riesgos identificados en la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades realizada en el mes de mayo de 2023 en el municipio de Arenal en las verederas de: Santo Domingo, Soya, Sabana, Dorada, Uni\u00f3n Dorada, Mina Cielo, Muela y Mina Proyecto; desde el sector de protecci\u00f3n, se desarrollaron estrategias con un enfoque individual y colectivo, por medio del cual se busc\u00f3 el fortalecimiento de los mecanismos de autoprotecci\u00f3n civil de las comunidades, se facilitaron espacios de regulaci\u00f3n emocional, conocimiento sobre el  acceso, exigibilidad de derechos y activaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n y asistencia de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, as\u00ed como brindar mensajes claves de prevenci\u00f3n de violencias basadas en g\u00e9nero.\nLas intervenciones se realizaron desde los enfoques individual y colectivo.\n\n\u2022\tEspacios comunitarios de protecci\u00f3n\nCantidad: 272\nSe desarrollaron espacios de informaci\u00f3n con enfoque diferencial con l\u00edderes sociales, docentes, mujeres y comunidad afrodescendiente que permitieron el an\u00e1lisis de riesgos, amenazas y capacidades, as\u00ed como la visibilizaci\u00f3n de estrategias comunitarias y territoriales de autoprotecci\u00f3n civil en contextos de emergencia. \nPartiendo de la identificaci\u00f3n de los riesgos o amenazas, se brindaron acciones de socializaci\u00f3n en las rutas de atenci\u00f3n y mecanismos establecidos para la protecci\u00f3n de las comunidades afectadas en el marco del conflicto armado, como lo es la ley 1448 de 2011, decretos \u00e9tnicos especialmente en la comunidad de Muela ya que en esta se identific\u00f3 poblaci\u00f3n afrodescendiente residente en la zona,  ruta de acceso a derechos e instituciones responsables de la asistencia y atenci\u00f3n en el marco de la inmediatez. Los talleres se desarrollaron con la poblaci\u00f3n de las comunidades evaluadas de Santo Domingo, Soya, Sabana, Dorada, Uni\u00f3n Dorada, Mina Cielo, Muela y Mina Proyecto. \nLos espacios contaron con la asistencia de 272 personas, destac\u00e1ndose la participaci\u00f3n de mujeres que forjaron sus roles de liderazgo y empoderamiento en la exigibilidad de sus derechos al ser uno de los sectores poblacionales afectados de manera preponderante. \nAs\u00ed mismo, se realizaron espacios con 17 l\u00edderes, lideresas comunitarias y 11 docentes de las ocho comunidades afectadas por la emergencia, en donde se hizo \u00e9nfasis en la importancia de visibilizar y declarar los hechos victimizantes, el empoderamiento, la exigibilidad de derechos a trav\u00e9s de los mecanismos de protecci\u00f3n de los derechos fundamentales, acceso a la ruta integral para v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero, las garant\u00edas de atenci\u00f3n por parte de las entidades competentes  en su funci\u00f3n de proteger los derechos de las mujeres, ni\u00f1as y adolescentes y socializaci\u00f3n de activaci\u00f3n de rutas de protecci\u00f3n individual y colectivas establecidas por las entidades estatales como la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n (UNP). Es preciso mencionar que debido a las condiciones de contexto de las comunidades en donde los asistentes a las sesiones se notaban cohibidos a expresar situaciones de riesgos o amenazas por miedo a retaliaciones en contra de su vida e integridad, no se lograron elaborar a totalidad planes de autoprotecci\u00f3n por lo que se brindaron mensajes claves de autoprotecci\u00f3n, as\u00ed como fortalecimiento a sus medidas propias colectivas, mediante las cuales las comunidades lograron reconocer y reforzar los mecanismos propios de autoprotecci\u00f3n que ya ven\u00edan implementando adicionalmente plantearon nuevas medidas para el cuidado individual y colectivo.\nAs\u00ed mismo, en el desarrollo de las sesiones informativas, las comunidades exteriorizaban su percepci\u00f3n colectiva sobre la necesidad de fortalecer las acciones comunitarias y el acceso a derechos esenciales como lo es la educaci\u00f3n, la atenci\u00f3n integral en salud f\u00edsica y mental incluidas las referidas a VBG, por parte de las instituciones estatales. \n\n\u25cf", "group_of2sk15/group_cf63e32/_3_Identificaci_n_y_evaluaci_n_de_casos_en_riesgo_de_VG_o_sobrevivientes_de_VBG_ApS": "Enfoque Individual\nCantidad 17 casos.\n\nDurante la ERN y la atenci\u00f3n de la emergencia, NRC identific\u00f3 en las comunidades de Santo Domingo, Soya, Mina Proyecto, Mina Cielo, Dorada, Uni\u00f3n Dorada, Sabana, Muela y la Jungla, un total de 17 casos de personas con necesidades de protecci\u00f3n y alta vulneraci\u00f3n a sus derechos especialmente en acceso a identidad legal por casos en los que se identificaron personas sin ning\u00fan tipo de documento, atenci\u00f3n en salud f\u00edsica y mental, riesgos relaciones con uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de NNAJ, amenazas a l\u00edderes sociales relacionadas con el ejercicio de su liderazgo.\nRespondiendo a estos hallazgos, NRC se encuentra brindando respuesta a trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de casos a l\u00edderes/as y autoridades tradicionales, v\u00edctimas de conflicto armado, personas con necesidades de acceso y prestaci\u00f3n integral en salud y adultos mayores en condiciones extrema de vulnerabilidad mediante la interposici\u00f3n de acciones legales de derechos de petici\u00f3n. \nEs de destacar que la identificaci\u00f3n de los casos es producto de la realizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades de protecci\u00f3n (ERP), la evaluaci\u00f3n psicosocial y la construcci\u00f3n conjunta del plan de caso con cada una de las personas.  Sumado a lo anterior, NRC realiz\u00f3 la entrega de 13 transferencia monetaria para acceso a servicios de alimentaci\u00f3n, salud y protecci\u00f3n.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_6_Suministro_de_NFI_kits_de_EiE_individuales_educativos_pertinentes_a_los_ni_os": "Cantidad: 148 kits\n\u2022\tSe realizo la entrega de 148 Kits escolares para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes escolarizados y por fuera de la escuela entre 5 a 18 a\u00f1os con elementos que permiten la recuperaci\u00f3n de las actividades y rutinas escolares en 8 sedes educativas y 9 comunidades (Sabana, Mina Proyecto, Mina Cielo, Soya, Union Dodrada, Dorada y Muela), la comunidad de Barahonda no se pudo ingresar por dificultades de acceso, la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes fue en la comunidad de Muela.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_7_Sesiones_de_formaci_n_para_ni_os": "\u2022\tSesiones de formaci\u00f3n para ni\u00f1os\nCantidad: 148 NNA\nSe realizaron Acompa\u00f1amiento y ejecuci\u00f3n de talleres en espacios seguros con Ni\u00f1os, Ni\u00f1as, Adolescentes y j\u00f3venes- NNAJ de las sedes educativas de Soya, Sabana baja, Dorada, Uni\u00f3n Dorada, Mina Cielo, Santo Domingo, barahonda, Muela y Mina proyecto, donde se abordar\u00e1n los siguientes componentes: \n\na.\tRecuperaci\u00f3n Emocional \u2013 Aprendizajes Socio emocionales.\nb.\tComportamientos seguros en medio del fuego cruzado, Establecimiento del Simulacro.\nc.\tEducaci\u00f3n en riesgo de Minas en Emergencias:\n\u2022\tSensibilizaci\u00f3n de riesgos por MAP/MSE/TE.\nEl principal resultado identificado fue la inclusi\u00f3n del lugar seguro y los comportamientos seguros en medio del fuego cruzado como parte integral del plan de respuesta y de la pr\u00e1ctica durante los talleres. Esta implementaci\u00f3n permiti\u00f3 que los participantes llevaran a cabo con \u00e9xito el simulacro y adquirieran habilidades para enfrentar situaciones de riesgo de enfrentamiento por actores armados en las sedes. Adem\u00e1s, estas pr\u00e1cticas dejaron una capacidad instalada en dichas sedes para afrontar futuras situaciones similares.\nd.\tAprendizaje seguro (animaci\u00f3n lecto escritura).", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "\u2022\tSesiones de formaci\u00f3n para profesores y agentes educativos (NRC)\nCantidad: 11 docentes/ 2 AEC\nSe formaron 11 Docentes y 2 AEC en Educaci\u00f3n en Emergencias en los siguientes componentes: Conceptos te\u00f3ricos Educaci\u00f3n en Emergencias, pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica y comunitaria, plan de respuesta educativa en emergencias, respuesta en medio del Fuego cruzado y comportamientos seguros frente a riesgos por MAP/MSE/TE, Escuelas Seguras.\nSe realizo la socializaci\u00f3n y seguimiento del plan de respuesta educativo en emergencias a las comunidades de Soya, Sabana baja, Dorada, Muela, Barahonda, Uni\u00f3n Dorada, Mina Cielo, Santo Domingo y Mina proyecto.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_9_Entrega_de_material_educativo_a_profesores_NRC": "\u2022\tSe realizo la entrega de 13 Kits Docentes con elementos que permiten continuar los servicios educativos en la emergencia en 8 sedes educativas y 9 comunidades (Sabana, Mina Proyecto, Mina Cielo, Soya, Union Dodrada, Dorada y Muela), la comunidad de Barahonda no se pudo ingresar por dificultades de acceso, la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes fue en la comunidad de Muela.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_10_Entrega_de_kits_deportivos_a_escuelas_NRC": "\u2022\tEntrega de kits deportivos a escuelas (NRC) \u2013 maletas pedag\u00f3gicas.\nCantidad: 9\nSe entregar\u00e1n 9 maletas pedag\u00f3gicas a las sedes educativas Sabana, Mina Proyecto, Mina Cielo, Soya, Uni\u00f3n Dorada, Muela, Santo Domingo, La Dorada y Barahonda, que contienen elementos deportivos y recreativos, musicales, material fungible para el apoyo de actividades de aprendizaje y la implementaci\u00f3n de las estrategias educativas y comunitarias planteadas en el plan de respuesta educativo por los docentes y AEC. Se plantea entregar estas maletas en la semana del 21 de agosto.", "group_of2sk15/group_qw7se20/_11_Provisi_n_de_soluciones_de_refugio_temporal_colectivo_o_individual_NRC": "Se realizo la valoraci\u00f3n de un espacio temporal de aprendizaje seguro en la comunidad Mina Cielo y se identifica que no hay condiciones seguras para la construcci\u00f3n del espacio y no queda establecida en la respuesta por inviabilidad del terreno y condiciones del territorio.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "\u2022\tSe realizaron 300 consultas de APS siendo entre ellas los diagn\u00f3sticos m\u00e1s prevalentes la parasitosis, el lumbago y la asesor\u00eda anticonceptiva, esta \u00faltima uno de los servicios m\u00e1s demandados por la poblaci\u00f3n femenina particularmente. Se realizaron caracterizaciones nutricionales en menores de 5 a\u00f1os sin hallazgos de desnutrici\u00f3n aguda severa, sin embargo, se evidenci\u00f3 una incidencia de anemia importante para esta poblaci\u00f3n.\n\u2022\tEn el marco de las atenciones se brind\u00f3 informaci\u00f3n personalizada y actualizada individualmente al momento de la consulta en atenci\u00f3n primaria en salud donde se enfatiz\u00f3 en pautas de cuidado y adherencia a los tratamientos, adicionalmente se despejaron dudas a las personas permitiendo una mayor claridad en las patolog\u00edas padecidas por los pacientes.\n\u2022\tSe realizo la evacuaci\u00f3n medica de emergencia v\u00eda terrestre de una paciente femenina de 27 a\u00f1os G4P3V3 con embarazo de 38,2 semanas quien ingresa a consulta refiriendo escaso sangrado, al examen f\u00edsico con c\u00e9rvix dilatado en 3-4 cm por lo que se considera materna en fase de trabajo de parto activo ameritando remisi\u00f3n desde la vereda Santo Domingo al municipio de Arenal, E.S.E Manuela Pabuena donde se entreg\u00f3 paciente estable sin progreso de trabajo de parto durante traslado. Se realiza seguimiento a esta remisi\u00f3n encontrando que de forma inicial la paciente fue remitida al municipio de Aguachica en donde por aparentes complicaciones remiten a la ciudad de Valledupar donde finalmente se produce el parto sin complicaciones.\n\n\u2022\tAdicionalmente, se realizaron 26 remisiones m\u00e9dicas que incluyen remisi\u00f3n a consulta especializada, remisi\u00f3n para ayudas diagn\u00f3sticas y remisi\u00f3n interna hacia el servicio de psicolog\u00eda, en todos los casos se explic\u00f3 la raz\u00f3n de la remisi\u00f3n, no se presentaron inconvenientes al respecto.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "\u2022\tSe realiz\u00f3 dispensaci\u00f3n de 300 f\u00f3rmulas m\u00e9dicas durante el desarrollo de las actividades, esta entrega de medicamentos se realiz\u00f3 por parte del personal de enfermer\u00eda quienes explicaron de forma precisa y concisa la dosificaci\u00f3n de los medicamentos, posibles interacciones y cuidados a tener en cuenta la hora de ingerirlos, sugiriendo horarios y resolviendo dudas.\n\u2022\tDe igual manera se destaca que algunos medicamentos dada su naturaleza, v\u00eda de administraci\u00f3n y posolog\u00eda fueron administrados de inmediato por el personal de enfermer\u00eda tal como el caso de algunos antiparasitarios y medicamentos inyectables (23 procedimientos de inyectolog\u00eda realizados). \n\u2022\tPara el caso de enfermedades cr\u00f3nicas se garantiz\u00f3 el tratamiento formulado por tres meses de modo que se eviten suspensiones de tratamiento y por tanto complicaciones asociadas a la enfermedad. \n\u2022\tEn cuanto a planificaci\u00f3n familiar se realiz\u00f3 oferta de m\u00faltiples m\u00e9todos, de igual forma se entregaron medicamentos para garantizar por lo menos 3 meses de anticoncepci\u00f3n. Para el caso particular de implantes subd\u00e9rmicos fueron entregados e insertados 14 sin complicaciones.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "\u2022\tEn las comunidades se hace el acompa\u00f1amiento psicosocial a las personas, teniendo en cuenta que no todas las personas experimentan las mismas experiencias ya que tienen diferentes vivencias y formas de enfrentar los eventos estresantes. Se aprovech\u00f3 el momento de la presentaci\u00f3n del consorcio y las actividades que se realizar\u00edan en el marco de la emergencia haciendo \u00e9nfasis en el apoyo psicosocial que MDM-F realiza tanto grupal como individual quedando en evidencia que las comunidades prefirieron las intervenciones individuales sobre las actividades grupales y/o familiares\n\u2022\tEn estas comunidades todav\u00eda manifiestan que la consulta de psicolog\u00eda es para los locos y presentan cierto temor a la hora de requerir la atenci\u00f3n. En cuanto al temor de pasar a consulta individual se explica grupal mente que el psic\u00f3logo atiende apersonas normales con dificultades moment\u00e1neas y que las actividades realizadas no son necesariamente para personas con problemas mentales. Las personas despejaron inquietudes de acuerdo con las cosas que en ese momento estaban sintiendo y los s\u00edntomas que estaban presentando. \n\u2022\tLuego todo este trabajo de promoci\u00f3n de servicios de salud mental se lograron realizar 46 atenciones individuales bajo el formato de consulta \u00fanica de psicolog\u00eda y asesor\u00edas en temas como pautas de crianza, manejo de estr\u00e9s y violencia de g\u00e9nero.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "\u2022\tPor solicitud de la comunidad no fueron realizados talleres de salud mental o grupos terap\u00e9uticos en el marco de la respuesta de MdM, esto debido a que se prefiri\u00f3 el formato de atenci\u00f3n individual. La b\u00fasqueda activa de casos se realiz\u00f3 mediante la promoci\u00f3n de los servicios y un trabajo de desmitificaci\u00f3n de la consulta en salud mental, de igual forma, el apoyo de los l\u00edderes comunitarios fue fundamental pues despu\u00e9s de resolver dudas en torno a la salud mental se realiz\u00f3 un ejercicio de referencia de diferentes personas para que pasaran a la atenci\u00f3n individual de psicolog\u00eda ya que no quer\u00edan manifestarlo p\u00fablicamente.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "\u2022\tSe identificaron 9 casos de violencia basada en g\u00e9nero dentro de los cuales predomin\u00f3 la violencia psicol\u00f3gica, el formato de atenci\u00f3n se realiz\u00f3 mediante consulta \u00fanica de psicolog\u00eda y asesor\u00edas.\n\u2022\tDurante las consultas relacionadas con VBG todas las mujeres que manifestaron presentar violencia de g\u00e9nero en alguna ocasi\u00f3n se les explica el violent\u00f3metro para reconocimiento de patrones de violencia, as\u00ed como se hizo \u00e9nfasis en las rutas de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n. De igual forma se record\u00f3 que en los establecimientos educativos los docentes est\u00e1n en la obligaci\u00f3n de activar dichas rutas, y que en las instituciones de salud las atenciones son gratuitas en caso de violencia de g\u00e9nero.\n\u2022\tSe evidenci\u00f3 que las mujeres no denuncian pues tienen que obligatoriamente acudir a las autoridades locales para denunciar dichos casos y muchas prefieren no hacerlo pues los castigos son muy severos de acuerdo con la gravedad de la situaci\u00f3n.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASH": "No se identificaron necesidades urgentes", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No se identificaron necesidades urgentes", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SAN": "No se identificaron necesidades urgentes", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Campa\u00f1a Colombiana contra minas", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "EEE", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Se realizo la coordinaci\u00f3n con este socio para implementar la modalidad de Educaci\u00f3n en Riesgo de minas como programa Educativo.", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "SEGURIDAD", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Seguridad": "Se identifico en territorio una presencia de 3 actores armados, con una avanzada especifica de un actor y el riesgo presente de enfrentamientos en medio de la comunidad y el uso de la presencia de artefactos explosivos en zonas cercanas a la comunidad.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Seguridad": "No pernoctar en las comunidades por el riesgo de artefactos explosivos.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "738", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "9", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "2", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "9", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "7", "group_ek1nq87/Observaciones": "Esta emergencia en el sur de Bol\u00edvar, debe continuar en seguimiento por los riesgos presentes en el territorio y la presencia de los 4 actores armados en la zona. El cese al fuego presentara situaciones que pueden tener a las comunidades en medio de los enfrentamientos.", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:e9e294b9-d5b4-4fa8-9161-23062884a5df", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "e9e294b9-d5b4-4fa8-9161-23062884a5df", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-08-04T20:03:18", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}