{"_id": 466790073, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-08-15T19:00:04.534-05:00", "end": "2023-08-15T19:11:49.497-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "HUILA", "group_gu1lq88/HUILA": "LA PLATA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Los cauchos, los pinos, villa esperanza, Santa marta, agua bonita, dos aguas, villa mercedes, buenos aires, palestina, el roble, los jardines, san miguel, el triunfo, aurora, el bosque, san Vicente, la burra, san pedro, Monserrate y bel\u00e9n.", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Veredas Rurales de la Plata Huila", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2023-08-15", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diana Marcela Holguin", "group_gu1lq88/Cargo": "Consejo Noruego para Refugiados", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "CTJT", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "RESTRICC_MOV", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "desplazamiento masivo de aproximadamente 20 veredas pertenecientes al municipio de la Plata \u2013 Huila, por combates entre la fuerza p\u00fablica y el frente de las FARC \"Ismael Ruiz\", entre el 26 y 27 de julio del 2023, por lo que 1116 personas 336 familias deciden salir forzosamente de su territorio hacia el casco urbano del municipio a fin de salvaguardar su vida, seguridad e integridad por consecuencia de la confrontaci\u00f3n armada una menor de edad pierde la vida.\u200b Se sugiere una restricci\u00f3n de movilidad en las veredas, la poblaci\u00f3n regreso a los territorios y se han presentado panfletos en la cabecera municipal y riesgo de detonaci\u00f3n de artefactos explosivos.", "group_yv1ph08/time2": "2023-08-14", "group_yv1ph08/time3": "1", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n y Seguridad Alimentaria por restricci\u00f3n de movilidad", "group_cn9za51/familias": "342", "group_cn9za51/personas": "1116", "group_cn9za51/comu": "20", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "UARIV entrego en la vereda san miguel", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "La Vereda mas cercana esta a una hora de la cabecera municipal.\n\nLa vereda mas lejana esta a dos horas de la Cabecera municipal.", "group_mu9ho06/Seguridad": "*En las veredas la presencia es permanente del GANE a esto se le suma el aumento de pie de fuerza del ej\u00e9rcito, lo que supone un riesgo por nuevos combates en los territorios. \n*La vigilancia del actor armado se extend\u00eda hacia la cabecera municipal con el fin de controlar las acciones que desarrollaban las familias desplazadas, generando el temor de las personas para activar rutas o hablar acerca de sus afectaciones.\n*La Presencia de la fuerza p\u00fablica en el alojamiento en el desarrollo de actividades l\u00fadicas, genera un riesgo para la comunidad.\n*Establecimiento retenes por\u00a0parte del GANE en v\u00edas de ingreso hacia las veredas como mecanismo de control territorial.\u00a0\n*Debido a la presencia alta de fuerzas militares en la zona rural se presume el establecimiento de puestos de control en las v\u00edas.\u00a0\n*Se ve limitado el ejercicio de liderazgo de las comunidades por el temor ante represalias contra lideres y lideresas que tomen la vocer\u00eda en nombre de la comunidad o vereda.\u00a0\n*Restricci\u00f3n horaria para el transporte o tr\u00e1nsito en un horario de 6 pm a 5 am.\n*El alojamiento centro de acopio bomberos ubicado en la v\u00eda Carmelo, est\u00e1 ubicado en una zona distante de la zona central del municipio, lo que genera un riesgo al momento de los traslados como hurtos por parte de personas externas (delincuencia com\u00fan), se evidencia consumo de sustancias psicoactivas por personas de casas aleda\u00f1as.", "group_mu9ho06/Operativa": "Coordinaci\u00f3n con la municipalidad y liderazgo de las comunidades.", "group_mu9ho06/Observaciones": "No hay ELC en Huila, la informaci\u00f3n es gestionada por el ELC de Caquet\u00e1.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:46582ab6-12d8-4a3b-90c5-bc73f7abd4a6", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "46582ab6-12d8-4a3b-90c5-bc73f7abd4a6", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-08-16T00:11:51", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}