{"_id": 467192870, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-08-16T08:55:14.649-05:00", "end": "2023-08-16T11:02:47.891-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "HULA 928.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-08-06", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-08-10", "group_pl6la06/_4_Departamento": "HUILA", "group_pl6la06/HUILA": "LA PLATA", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "20 veredas de zona rural de La Plata: : Los Cauchos, Los Pinos, Villa Esperanza, Santa Marta, Agua Bonita, Dos Aguas, Villa Mercedes, Buenos Aires, Palestina, El Roble, Los Jardines, San Miguel, El Triunfo, Aurora, El Bosque, San Vicente, La Burra, San Pedro, Monserrate y Bel\u00e9n", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "San Miguel, Villa Mercedes y Los Pinos", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Diego Reyes", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3103124382", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Diana Holguin", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3124108207", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Natalia Salcedo", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "3213260966", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_4a_Evaluador": "Jessica Rangel", "group_mb5pt53/_4b_Celular": "3232342745", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert_001": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-07-28", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Las zonas rurales del departamento del Huila se encontraban tradicionalmente controladas por el antiguo Frente 6 de las FARC-EP ubicados en los municipios de N\u00e1taga y La Plata, pero a partir del a\u00f1o 2019 por los cambios en el contexto posterior a las firmas de los acuerdos de paz, se registra en los territorios, la presencia de personas armadas que se identificaron como integrantes de la facci\u00f3n disidente de las antiguas FARC-EP \u201cSegunda Marquetalia\u201d. El ingreso de la autodenominada Segunda Marquetalia a la zona estuvo caracterizado por incitar y presionar la colaboraci\u00f3n de la comunidad en aras de asegurar la instauraci\u00f3n de varias medidas de control territorial; si bien no se presentaron zonas de estancia, campamentarias o avituallamiento, varios de sus integrantes se situaron de manera permanente en el \u00e1rea rural para consolidar su estad\u00eda.\nPor cambios internos, en el municipio de la Plata este frente pasa al dominio de la Facci\u00f3n autodenominada \u201cColumna M\u00f3vil Dagoberto Ramos\u201d estructura perteneciente al comando coordinador de occidente. Desde el a\u00f1o 2021 zona sur de La Plata, se ha registrado la presencia de personas con armas largas y camuflados, en las veredas cercanas al corregimiento de Itaibe, en el municipio de P\u00e1ez, aprovechando la posici\u00f3n ventajosa del territorio monta\u00f1oso para el control del paraje vial que enlaza con el municipio de Inz\u00e1 (Cauca) con el municipio de la Plata - Huila, asimismo se registra la circulaci\u00f3n y la presencia espor\u00e1dica de la Columna M\u00f3vil Dagoberto Ramos en la zona rural del municipio. Para la misma anualidad, en el municipio de La Plata ocurrieron doce asesinatos y la masacre de tres personas, relacionadas estas \u00faltimas con presuntas actividades delincuenciales, se presume que los hechos podr\u00edan haberse relacionado con pr\u00e1cticas ejemplarizantes acciones destinadas al control social y territorial.\nA partir del 2022, la presencia de la facci\u00f3n disidente \u201cColumna M\u00f3vil Dagoberto Ramos\u201d, se viene consolidando de diferentes maneras con repertorios de violencia que incluyen intimidaciones, amenazas, desplazamientos forzados de car\u00e1cter mayormente individual y posibles homicidios. \nConsecuencia de lo anterior, debido a la falta de presencia institucional en el territorio y ser una zona geoestrat\u00e9gica apetecida por los GANEs, en el departamento del Huila se ha presentado la presencia de los frentes 'Iv\u00e1n Mordisco', 'Ismael Ruiz', 'Dagoberto Ramos', 'Dar\u00edo Guti\u00e9rrez', realizando intimidaciones, ataques, extorsiones y amenazas a la comunidad; por lo que las autoridades han indicado que est\u00e1n tratando de fortalecer su accionar delictivo en el departamento.   \nA finales del mes de junio de 2023 la poblaci\u00f3n observa la presencia de actores armados en la vereda de gallego del municipio la Plata, presentando con esto un nuevo accionar en las veredas de la Plata Huila y cambio en la manera de operar por parte de los GANEs y su Inter\u00e9s estrat\u00e9gico de corredor Caquet\u00e1 \u2013 Huila - Cauca. \nLos hechos inician en las comunidades a partir del 28 de junio en la fiesta de San Pedro, donde se inicia los espacios de reuni\u00f3n con diferentes comunidades de manera coercitiva, exigiendo la presencia de lideres y personas de la comunidad para la imposici\u00f3n de normas sociales, la circulaci\u00f3n de volantes informativos, la presencia de rayones y carteles alusivos a la presencia del mismo en el territorio,  di\u00e1logos individuales con las familias y amenazas directas a personas con liderazgo en la comunidad, se desarrollaron reuniones con los presidentes de las JAC de 14 veredas, en la cual se informaba a los asistentes sobre los ingresos e intenciones del GANE. \n\nEl 21 de julio en la Instituci\u00f3n Educativa principal de la vereda San Miguel, el GANE ingreso a la instituci\u00f3n, se les indico a todos los estudiantes realizar formaci\u00f3n en la cancha y realizo la presentaci\u00f3n de sus acciones con la comunidad. El d\u00eda martes 25 de julio se presenta en la vereda de los Cauchos disparos en las horas de la noche y la comunidad es coaccionada a agruparse y llegar hasta la vereda San Miguel, mayores de 13 a\u00f1os, adultos mayores, hombres y mujeres de las veredas cercanas fueron convocados a una reuni\u00f3n como estrategia para presionar el retiro de las fuerzas armadas del territorio y as\u00ed evitar un posible combate. Sin embargo, el d\u00eda 27 de julio en las horas de la ma\u00f1ana inician los combates con poblaci\u00f3n en medio desde las 10 am \u2013 12 m y se reanudan a las 3 pm de la tarde hasta las horas de la noche, como v\u00edctima de este combate se identifica la muerte de una ni\u00f1a de la comunidad de los cauchos  y la poblaci\u00f3n inicia el desplazamiento masivo de las 20 veredas: Los Cauchos, Los Pinos, Villa Esperanza, Santa Marta, Agua Bonita, Dos Aguas, Villa Mercedes, Buenos Aires, Palestina, El Roble, Los Jardines, San Miguel, El Triunfo, Aurora, El Bosque, San Vicente, La Burra, San Pedro, Monserrate y Bel\u00e9n hacia la cabecera municipal de La Plata.\n\nDesde el d\u00eda 27 hasta el 29 de julio en la Casa de la Justicia del barrio San Rafael, en la personer\u00eda municipal inicia la activaci\u00f3n de la ruta de acceso a la declaraci\u00f3n del hecho victimizante masivo, con un aproximado de 1116 personas, 305 familias, los cuales fueron ubicadas en dos Alojamientos temporales por la institucionalidad as\u00ed:\n\u2022\tCentro de Acopio de Bomberos ubicado en la v\u00eda Carmelo: en este Alojamiento temporal se ubicaron personas de 13 veredas Los cauchos, los Pinos, Santa Marta, Agua Bonita, Dos Aguas, Villa Mercedes, Buenos Aires, Palestina, El Roble, Los Jardines, San Miguel, El Triunfo, Aurora, El Bosque, San Vicente, La Burra, San Pedro, Monserrate y Bel\u00e9n. Aproximadamente 600 personas que incluyen hombres, mujeres, adultos mayores, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes. \n\u2022\tCentro d\u00eda en el barrio San Rafael: en este Alojamiento temporal se ubicaron las personas de la vereda Villa Esperanza. Aproximadamente 150 personas que incluyen hombres, mujeres, adultos mayores, ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes.\nAlgunas personas llegaron a redes de apoyo donde familiares y amigos en el casco urbano de La Plata, Huila, la institucionalidad no tiene claridad de cuantos est\u00e1n en condici\u00f3n de auto albergue y cuales posiblemente hayan retornado.\nLa institucionalidad en activaci\u00f3n de la emergencia, cita a Comit\u00e9 Municipal de Justicia Transicional el 1 de agosto contando con la participaci\u00f3n de las secretarias t\u00e9cnicas municipales, Ministerio P\u00fablico (Personer\u00eda y Defensor\u00eda) delegados de la UARIV, Gobernaci\u00f3n, UNGRD, entre otros, a fin de poder determinar la atenci\u00f3n a la emergencia. En aplicaci\u00f3n de los principios de subsidiariedad, complementariedad y concurrencia la UARIV realiz\u00f3 entrega de componentes de alimentaci\u00f3n, aseo y h\u00e1bitat en respuesta a la emergencia. Dentro de los PMU realizados a la fecha la fuerza p\u00fablica manifiesta que no hay condiciones de seguridad en las veredas afectadas, lo que ha imposibilitado la activaci\u00f3n a un retorno acompa\u00f1ado a las familias y comunidades que han regresado a sus veredas. \nCabe resaltar que las comunidades manifiestan que no sienten seguridad para regresar a sus territorios. Sin embargo, debido a amenazas de parte del GANE la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ha comenzado a retornar, al momento de la ERN de los espacios de Alojamiento temporal habilitados solo hab\u00eda personas alojadas en el Alojamiento temporal de Bomberos (aproximadamente 171 personas), estas familias que han retornado de parte de la UARIV en intermediaci\u00f3n con la alcald\u00eda se les realiza la entrega de un Kit alimentario tipo A y de higiene tipo A.\nPor otra parte, el d\u00eda mi\u00e9rcoles 9 de agosto una misi\u00f3n de verificaci\u00f3n hacia la vereda San Miguel por parte del ministerio p\u00fablico, UARIV, en acompa\u00f1amiento con ONU DDHH, que suscita una posible situaci\u00f3n en las veredas cercanas de restricci\u00f3n a la movilidad, sin embargo, desde el ministerio publico nos informan a partir de los hallazgos encontrados en la visita, la configuraci\u00f3n de un posible confinamiento en la vereda San Miguel desde el 28 de julio hasta la fecha, en la cual la comunidad ha exteriorizado la dificultad y limitaci\u00f3n de acceso a servicios esenciales como la alimentaci\u00f3n, la suspensi\u00f3n de actividades acad\u00e9micas y productivas, sumado a la imposibilidad de salir de sus viviendas; de igual manera se identifican en el an\u00e1lisis y monitoreo realizado que en la vereda San Miguel se present\u00f3 un desplazamiento intra-veredal de 162 n\u00facleos familiares y 480 personas de veredas aleda\u00f1as que no alcanzaron a salir hasta la cabecera municipal llegando hasta San Miguel y siendo albergadas al lado de la escuela, estas personas no han declarado el hecho victimizante y actualmente han retornado a sus veredas sin garant\u00edas por la institucionalidad.  \n\nSe espera que la informaci\u00f3n suministrada por parte de la misi\u00f3n de verificaci\u00f3n pueda ser ampliada oficialmente. El d\u00eda jueves se tiene contemplado la realizaci\u00f3n de un CMJT que aborde el seguimiento a la respuesta de la emergencia y que se pueda socializar la informaci\u00f3n acerca de estos nuevos hechos en las veredas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las comunidades est\u00e1n organizadas por medio de Juntas de Acci\u00f3n Comunal-JAC, diferentes consejos de padres de las Escuelas, campeonatos intra- veredales y escuelas de danzas, que permiten identificar de forma clara los roles de liderazgo y el ejercicio de gobernabilidad, participaci\u00f3n y autogesti\u00f3n comunitaria.\n\nEl desarrollo de espacios colectivos que conllevan a la uni\u00f3n de los habitantes de las veredas, celebraci\u00f3n de fiestas patronales, actividades de recreaci\u00f3n como bingos, reinados y presentaciones de grupos de danzas, conservando sus tradiciones y costumbres como comunidades. Este tipo de escenarios permiten el abordaje y an\u00e1lisis de problem\u00e1ticas que se presenten dentro del territorio, fomentando espacios de resoluci\u00f3n de conflictos.\n\nEs de destacar que a ra\u00edz de la presencia constante desde hace aproximadamente un a\u00f1o del GANE en sus territorios, han afectado estas din\u00e1micas sociales, culturales, tradicionales y acceso de sus derechos fundamentales. El accionar de estos GANE como intimidaciones a los presidentes de las JAC, restricciones a la movilidad, solicitudes de asistir a reuniones convocadas por ellos, propuesta de financiaci\u00f3n de sus cultivos o de cambios de financiaci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito (Coca y mariguana), imposici\u00f3n de normas y conductas sociales, el acceso a la educaci\u00f3n se ha visto afectado, por el uso de las escuelas en las reuniones con la comunidad y el GANE, a la libre circulaci\u00f3n, a la recreaci\u00f3n de los NNAJ, generando un contante temor e incertidumbre  en las comunidades.  \n\nCon relaci\u00f3n a los ingresos econ\u00f3micos, su principal fuente es la agricultura, se caracterizan por ser productores y comercializadores de caf\u00e9 y mora; en el ejercicio de esta actividad se observa que los hombres y las mujeres realizan esta labor en conjunto, donde las mujeres ejercen roles de liderazgo y cuentan con inclusi\u00f3n amplia en la toma de decisiones.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "En la ERN se identificaron los siguientes hallazgos en los temas relacionales, permitiendo determinar las caracter\u00edsticas propias de la poblaci\u00f3n, encontrando lo siguiente: la poblaci\u00f3n de las veredas se auto reconocen como campesinas, no se cont\u00f3 con la presencia de comunidades ind\u00edgenas, sin embargo, se referencia un resguardo cercano a la vereda San Miguel identificada como NASA, que no se desplaz\u00f3 hacia el casco urbano de la Plata. \n\nLa composici\u00f3n poblacional estaba con una paridad entre hombres y mujeres, con mayor presencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el Alojamiento temporal, se identificaron de igual manera, la presencia de mascotas de la comunidad que hac\u00edan parte de los n\u00facleos familiares; la poblaci\u00f3n estaba en edades comprendidas entre los 0 y 80 a\u00f1os.\n\nLas mujeres hacen parte de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal con roles de liderazgo muy marcado en las comunidades del Alojamiento temporal que permiten el desarrollo de comportamientos con equidad de g\u00e9nero, sin embargo, se identifican conductas de micromachismo en relaci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva que denotan desconocimiento ante el control prenatal en la comunidad.\n\nSe identifican personas con discapacidad de tipo visual y f\u00edsicas y la presencia de adultos mayores con restricci\u00f3n a la movilidad, por lo que se requiere que la respuesta tenga ajustes razonables que permitan la accesibilidad a los servicios que se brindan en el marco de una atenci\u00f3n humanitaria.  Adem\u00e1s, es necesario que la asistencia que se proporcione est\u00e9 de acuerdo a las caracter\u00edsticas de los grupos etarios de la poblaci\u00f3n con la finalidad de adaptar lenguaje, adquirir consentimientos y actividades a desarrollar. \n\nSe recomienda la visita a las veredas que permita identificar las necesidades en este nuevo hecho por confirmar y que se logr\u00e9 desde un enfoque de protecci\u00f3n garantizar la seguridad, dignidad y acci\u00f3n sin da\u00f1o, as\u00ed como promover la accesibilidad, la responsabilidad, el mecanismo de rendici\u00f3n de cuentas, la participaci\u00f3n y el empoderamiento de la poblaci\u00f3n sujeta a atenci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Seg\u00fan lo expresado por la comunidad desplazada, antes de los sucesos victimizantes la principal actividad econ\u00f3mica de sus veredas era la agricultura. El cultivo principal con el que se comercializaba era el caf\u00e9. Algunas fincas tienen tambi\u00e9n cultivos de ca\u00f1a y mora. Las familias que no tienen suficientes tierras para sembrar estos cultivos subsisten a trav\u00e9s del trabajo por jornal en las fincas vecinas. Igualmente, en las veredas hay un trapiche para la producci\u00f3n de panela. Existe tambi\u00e9n la cr\u00eda de distintos animales para la venta, principalmente la producci\u00f3n av\u00edcola.\nDebido a la situaci\u00f3n de desplazamiento, las comunidades han visto totalmente restringido su acceso a estas fuentes econ\u00f3micas. Con relaci\u00f3n a esto, han expresado distintas preocupaciones. Por un lado, la mayor\u00eda de las familias trabajan a trav\u00e9s de la solicitud de cr\u00e9ditos bancarios o de cooperativas. El desplazamiento forzado ha imposibilitado que puedan revisar sus cultivos y temen que algunos se da\u00f1en o se pierdan. Esto generar\u00eda un impacto alto en sus medios de vida y adem\u00e1s afectar\u00eda su capacidad para estar al d\u00eda con los cr\u00e9ditos que han solicitado. \nPor otra parte, la comunidad expres\u00f3 una preocupaci\u00f3n con relaci\u00f3n a la creciente presencia de GANE en sus territorios. Algunas personas manifestaron que estos actores estar\u00edan acerc\u00e1ndose a algunas familias, proponi\u00e9ndoles financiaci\u00f3n para incentivar la transici\u00f3n a econom\u00edas basadas en cultivos de uso il\u00edcito (espec\u00edficamente coca y marihuana).\nLas personas de las comunidades albergadas en el centro de acopio, no tiene actualmente un apoyo econ\u00f3mico por ninguna entidad gubernamental o no gubernamental, cabe resaltar que sus necesidades b\u00e1sicas est\u00e1n satisfechas de manera parcial, sin embargo, al no realizar sus actividades econ\u00f3micas que est\u00e1n concentradas principalmente en el campo, su econom\u00eda se encuentra muy afectada.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El municipio de La Plata perteneciente al departamento del Huila se encuentra ubicado en la cordillera central, con una expansi\u00f3n territorial de 854 km2 y una altura de 1118 metros sobre el nivel del mar. Limita al norte, noreste, oeste y suroeste con el departamento del Cauca, al este con el municipio de Paicol, sureste con el municipio de El Pital y sur con el municipio de la Argentina (Huila).", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "El municipio cuenta con servicios p\u00fablicos (electricidad, acueducto) hay cobertura de redes m\u00f3viles e internet, sucursales de entidades bancarias Bancolombia, Servibanca, ATH, puntos f\u00edsicos Efecty, en cuanto al comercio, hay supermercados, tiendas de cadena como D1, ARA, entre otros.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "El municipio de La Plata, Huila, es uno de los diez municipios que hace parte del parque natural Purac\u00e9, una zona catalogada con amplia de conservaci\u00f3n y reserva de flora, fauna y recursos naturales. Debido por su gran abundancia de ecosistemas, como la selva h\u00fameda del piso t\u00e9rmico fr\u00edo, p\u00e1ramo, super p\u00e1ramo y nival, lo que facilita la producci\u00f3n de cultivos agr\u00edcolas como caf\u00e9, mora, frijol, ma\u00edz, ca\u00f1a, papa, yuca, pl\u00e1tano, entre otros. \nDesde el manejo de los residuos s\u00f3lidos se identifican en el Alojamiento temporal un inadecuado manejo de estos, posible proliferaci\u00f3n de vectores por la presencia de excremento de animales presentes en las zonas habilitadas para dormir, que pueden ser causas de contaminaci\u00f3n. El uso constante de las unidades sanitarias y el deterioro de estas han generado un uso no racional del agua, que genera proliferaci\u00f3n de mosquitos. Desde la municipalidad hay recolecci\u00f3n de residuos durante todos los d\u00edas y mantenimiento de los espacios comunes dentro del Alojamiento temporal.  En el marco de una atenci\u00f3n se recomienda realizar \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de higiene y saneamiento que reduzca el impacto ambiental de las acciones y deje capacidad en la comunidad.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR OTRO_GRUPO_ARMADO", "group_fm93i53/_Cu_l_005": "Fuerza P\u00fablica (Ejercito)", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE AEREO", "group_fm93i53/logistica": "Transporte:\nEl ingreso se realiza, inicialmente, v\u00eda a\u00e9rea desde Bogot\u00e1 hacia Neiva, posteriormente el traslado es terrestre por carretera nacional hacia el municipio de La Plata con un tiempo estimado de 1 hora 30 minutos. El Alojamiento temporal \u201cBomberos\u201d se encuentra ubicado en la v\u00eda Carmelo a aproximadamente 10 minutos de la cabecera municipal en v\u00eda carreteable.\n\nA\u00e9reo:  \nBogot\u00e1 - Neiva (1hora) oferta de aerol\u00edneas Easyfly, Latam y Avianca. \n\nAlojamientos:\nLa Plata: al ser un sitio tur\u00edstico cuenta con amplia oferta hotelera en casco urbano. Las habitaciones oscilan entre 50 a 70 mil pesos con aire acondicionado, con disponibilidad. Se debe tener en cuenta las fiestas culturales puesto que en esas fechas no hay disponibilidad de alojamiento en junio y noviembre. Por condiciones de seguridad y la volatilidad del contexto ante el riesgo presente de combates, se sugiere no pernoctar en las veredas.\n\nAlimentaci\u00f3n:\nLa Plata: Cuenta con variedad de ofertas de restaurantes en su centro poblado.", "group_fm93i53/seguridad": "En el contexto de la emergencia, en el territorio existe presencia de GANE y fuerza p\u00fablica; consecuencia de esta presencia, se dio la configuraci\u00f3n de confrontaciones b\u00e9licas (combates) dejando a la poblaci\u00f3n en medio de las hostilidades (siendo utilizadas como escudo humano), se resalta que como consecuencia de estas acciones, se provoca  la muerte a una menor, asimismo se enuncia que la comunidad fue utilizada como escudo, siendo parte de una estrategia para presionar el retiro por parte del ej\u00e9rcito; y as\u00ed evitar un nuevo combate, generando que las comunidades salieran desplazadas forzosamente hacia el casco urbano de La Plata. \nDentro de los riesgos y acciones de seguridad se encuentran los siguientes: \n\u2022\tEn las veredas la presencia es permanente del GANE a esto se le suma el aumento de pie de fuerza del ej\u00e9rcito, lo que supone un riesgo por nuevos combates en los territorios. \n\u2022\tLa vigilancia del actor armado se extend\u00eda hacia la cabecera municipal con el fin de controlar las acciones que desarrollaban las familias desplazadas, generando el temor de las personas para activar rutas o hablar acerca de sus afectaciones.\n\u2022\tLa Presencia de la fuerza p\u00fablica en el alojamiento en el desarrollo de actividades l\u00fadicas, genera un riesgo para la comunidad. \n\u2022\tEl Establecimiento retenes por parte del GANE en v\u00edas de ingreso hacia las veredas como mecanismo de control territorial. \n\u2022\tDebido a la presencia alta de fuerzas militares en la zona rural, se presume el establecimiento de puestos de control en las v\u00edas. \n\u2022\tSe ve limitado el ejercicio de liderazgo de las comunidades por el temor ante represalias contra lideres y lideresas que tomen la vocer\u00eda en nombre de la comunidad o vereda. Restricci\u00f3n horaria para el transporte o tr\u00e1nsito en un horario de 6 pm a 5 am.\n\u2022\tEl alojamiento centro de acopio bomberos ubicado en la v\u00eda Carmelo, est\u00e1 ubicado en una zona distante de la zona central del municipio, lo que genera un riesgo al momento de los traslados como hurtos por parte de personas externas (delincuencia com\u00fan), se evidencia consumo de sustancias psicoactivas por personas de casas aleda\u00f1as.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "55", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "175", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "3", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-08-09", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "Censo familias desplazadas - La Plata-10_58_24.xlsx", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_soportes_fotograficos": "consentimiento-10_58_42.pdf", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "Cruz Roja Colombiana, Alcald\u00eda, Gobernaci\u00f3n, ICBF, UARIV y UNGRD", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "Cruz Roja Colombiana, Alcald\u00eda, Gobernaci\u00f3n, ICBF, UARIV y UNGRD", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH WASH-IPC SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "En el marco de la emergencia humanitaria que se configura por el desplazamiento masivo de aproximadamente 20 veredas pertenecientes al municipio de la Plata \u2013 Huila, por combates entre la fuerza p\u00fablica y un grupo armado, el pasado 27 de julio del 2023, las familias deciden salir forzosamente de su territorio hacia el casco urbano del municipio a fin de salvaguardar su vida, seguridad e integridad.  \nEs de resaltar que previo a la ocurrencia del desplazamiento, la Defensor\u00eda del Pueblo en su alerta temprana 025 de 2022 enunci\u00f3 los posibles escenarios y sujetos de riesgos en las zonas veredales del municipio de La Plata, en las cuales enuncia la presencia espor\u00e1dica de GANE en las veredas colindantes al departamento del Cauca desde el a\u00f1o 202; estas acciones vienen acompa\u00f1adas del ejercicio de citaciones a miembros de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal y pobladores en los cuales se evidenciaron la entrega de panfletos, manifestaron su permanencia en el territorio y la solicitud de contribuciones econ\u00f3micas, a fin de ejercer control territorial y social. \nComo hechos antecedentes a la emergencia masiva, se identifica que, a finales del a\u00f1o 2022, se realizaron citaciones y constre\u00f1imientos a miembros de las JAC, en la cual el GANE exteriorizaba su intenci\u00f3n de permanencia en la zona, situaci\u00f3n que genera afectaciones en el ejercicio del liderazgo, as\u00ed como aumenta las situaciones de riesgo. \nA su vez, de evidencia el tr\u00e1nsito de actores armados en algunas veredas, lo que gener\u00f3 zozobra y temor en los habitantes. Con posterioridad y consecuencia de lo anterior, se ha evidenciado constantes amenazas a pobladores, comerciantes, personas con liderazgos, excombatientes y exmilitares. Dentro de los eventos registrados se enuncia la amenaza y desplazamiento de dos familias entre los d\u00edas 12 y 27 de julio del presente a\u00f1o. Esta situaci\u00f3n genero para el mes de julio la renuncia de la totalidad de dos Juntas de Acci\u00f3n Comunal \u2013 JAC y adem\u00e1s se present\u00f3 la renuncia de dos docentes limitando el derecho al acceso a la educaci\u00f3n de los menores de edad pertenecientes a las veredas.\nEl d\u00eda 21 de julio en la vereda San Miguel el GANE, realiz\u00f3 presencia en la instituci\u00f3n educativa San Miguel, seguidamente ordeno la formaci\u00f3n de los NNAJ presentes, realizando una presentaci\u00f3n del grupo e informando la imposici\u00f3n de normas de conductas dentro de la vereda, a su vez a trav\u00e9s de su discurso trasmiten mensajes que incitan a los NNAJ a vincularse a sus actividades. Esto genera un riesgo alto ya que se cuenta con informaci\u00f3n de posibles casos de menores vinculados y adultos que han decido hacer parte de los GANE recientemente.\nEl 25 de julio por directriz de los GANE, se convocaron a reuniones a todos los habitantes incluyendo hombres, mujeres, adultos mayores, j\u00f3venes y ni\u00f1os de 13 a\u00f1os en adelante, en la cual se les comunico la presencia y permanencia del actor en el territorio, informando la imposici\u00f3n de normas de conductas como la restricci\u00f3n de movilidad desde las 8:00 pm hasta las 5:00 am, horarios en establecimientos de ocio, el no uso de cascos cuando transitan en moto, los autos con vidrios abajo. \nEn concordancia con lo anterior, el 27 de julio en horas de la ma\u00f1ana se presentaron sobrevuelos (helic\u00f3ptero) en las veredas, la comunidad refiere que por medio de las JAC se difundi\u00f3 la posible confrontaci\u00f3n armada y la posibilidad de salir del territorio en menos de media hora, a las 10:00 am se da inicio al combate entre el ej\u00e9rcito y el GANE; situaci\u00f3n que perduro hasta medio d\u00eda, como consecuencia del fuego cruzado una ni\u00f1a falleci\u00f3, lo que ocasiono mayor p\u00e1nico, zozobra y temor de las comunidades generando que salieran desplazadas forzosamente hacia la cabecera municipal de La Plata en b\u00fasqueda de salvaguardar su vida, seguridad e integridad. \nFue esta situaci\u00f3n que genero la emergencia masiva por desplazamiento de 20 veredas pertenecientes al municipio de La Plata, adicionalmente, se identifica la ocurrencia y se reconoce como hechos individuales y conexos, las amenazas hacia perfiles de liderazgo y el homicidio de una menor de edad. Es de anotar que se realiz\u00f3 la activaci\u00f3n de la ruta de atenci\u00f3n en fase de inmediatez y la toma de la declaraci\u00f3n de los hechos masivos e individuales por parte del Ministerio P\u00fablico (Personer\u00eda Municipal). Se habilitaron dos alojamientos temporales para la estancia de las familias afectadas.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "Se resalta que se identifican riesgos, vulnerabilidades y amenazas latentes a lideres, lideresas, miembros de las JAC, NNAJ, comerciantes y mujeres (en especial, las que tienen compa\u00f1eros activos o inactivos de las fuerzas p\u00fablicas) y configuraci\u00f3n de posibles hechos victimizantes como amenazas, homicidios, desplazamientos forzados y vinculaci\u00f3n o utilizaci\u00f3n de menores al conflicto; a nivel comunitario se evidencia la intenci\u00f3n de retorno de las comunidades a\u00fan albergadas en la cabecera municipal a sus territorios, lo cual aumenta los escenarios de riesgo como amenazas, intimidaciones, restricciones a la movilidad, confinamiento y la ocurrencia de unos combates por la continuidad y permanencia tanto de los  GANE y ejercito en el territorio.\nEn la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de protecci\u00f3n - ERP, se identifican escenarios de riesgos en el Alojamiento temporal ubicado en el Centro de acopio bomberos, principalmente por la presencia de personas externas a la comunidad, lo cual gener\u00f3 que se implementaran medidas de autoprotecci\u00f3n como establecer normas de convivencia, grupos de seguridad, as\u00ed como el registro y control de personas que ingresan o salen del Alojamiento temporal y el establecimiento de horarios, limitando el ingreso o salida a partir de las 6:00pm. \nLas mujeres referencian que dentro del Alojamiento temporal no se han presentado eventos de VBG, aunque resaltan el sentirse incomodas por la falta de privacidad tanto en los dormitorios como en los ba\u00f1os o duchas al no estar diferenciados, situaci\u00f3n que puede ser foco de riesgos o vulneraciones a su intimidad y a la de los NNAJ. Indican que adicionalmente, realizan las labores de lavado de ropa en la quebrada cercana al Alojamiento temporal (aprox. 10 min caminando) lugar que en su mayor\u00eda de tiempo se encuentra desolada, por lo cual prefieren asistir en grupo de mujeres como medida de mitigaci\u00f3n ante los riesgos. \nEn relaci\u00f3n con los menores estos se ven expuestos a espacios dispersos con zonas no vigiladas dentro del Alojamiento temporal que genera preocupaci\u00f3n de que los ni\u00f1os(as) puedan sufrir afectaciones en su integridad, f\u00edsica y emocional (por estar cerca a la quebrada, que se puedan extraviar, o ser objeto de alg\u00fan da\u00f1o conexo a personas que se encuentren a sus alrededores). Como medida de autoprotecci\u00f3n que la comunidad implementa se encuentra: no dejar a los NNAJ solos, vigilar que no se alejen del lugar y evitar que en las noches jueguen en los alrededores del Alojamiento temporal.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Se identifica casos en condici\u00f3n de vulnerabilidad acentuada como la de tres menores de edad y un adulto en estado de desnutrici\u00f3n los cuales actualmente se encuentran recibiendo atenci\u00f3n medica por parte de la ESE y del ICBF; en el Alojamiento temporal hay presencia de 12 mujeres lactantes, dos en estado de gestaci\u00f3n y una persona con discapacidad f\u00edsica. La comunidad refiere que una mujer se encontraba hospitalizada al momento de la ERN, asimismo la institucionalidad menciona que una mujer en estado de gestaci\u00f3n q presenta dificultades en el acceso a la atenci\u00f3n m\u00e9dica integral siendo atendida solo en situaciones de emergencia debido a conflictos administrativos y econ\u00f3micos entre la EPS a la que se encuentra afiliada y la IPS que brinda el servicio del Plan obligatorio complementario la cual no tiene cobertura.\nSe presenta acompa\u00f1amiento a la familia de la menor que falleci\u00f3 producto del fuego cruzado, los cuales recibieron una atenci\u00f3n integral y especializada psicosocial, adicionalmente el Ministerio P\u00fablico (Personer\u00eda) realizo la declaraci\u00f3n por el hecho individual. \nEn la realizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n, la comunidad refiere presentar, dificultades para conciliar el sue\u00f1o, sentir constante temor, angustia, incertidumbre, estr\u00e9s, acompa\u00f1ado de dolores de cabeza. Las mujeres exteriorizan su sentir a trav\u00e9s del llanto, contrario a lo manifestado por los hombres, los cuales presentan resistencia a la exteriorizaci\u00f3n de emociones. Se puede evidenciar que la situaci\u00f3n de emergencia desencadeno una afectaci\u00f3n en la salud emocional, la cual est\u00e1 marcada por un temor generalizado. Se resalta que las personas que est\u00e1n en el Alojamiento temporal han recibido atenci\u00f3n psicosocial por parte de la secretaria de Salud en articulaci\u00f3n con funcionarios de la ESE y del ICBF.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "Se evidencio que no exist\u00eda condiciones de seguridad y acompa\u00f1amiento por parte de la institucionalidad para el retorno de las familias, sin embargo, la mayor\u00eda de \u00e9stas han regresado a sus veredas de forma \u201cvoluntaria\u201d aunque algunas indican que existe una coacci\u00f3n por parte del GANE, ya que se rumora \u201cque si no volv\u00edan a sus predios serian ocupados por ellos u otras personas\u201d, situaci\u00f3n que gener\u00f3 angustia y oblig\u00f3 a la mayor\u00eda de las personas a regresar. las familias que a\u00fan permanecen en la cabecera municipal fueron informadas de que deb\u00edan volver pronto porque se prev\u00e9 por parte del GANE una reuni\u00f3n con toda la comunidad. \nSi bien, no se conoce sobre la existencia de residuos de MSE en el territorio posterior al combate presentado, las personas afectadas exteriorizan su preocupaci\u00f3n por que a la fecha no se ha realizado solicitud de ning\u00fan tipo de limpieza o barrido del territorio por parte de la institucionalidad, lo cual puede generar alg\u00fan tipo de incidente o accidente en la comunidad, en especial con NNAJ si existe presencia de artefactos explosivos.\nLa institucionalidad manifiesta que los recursos destinados para la atenci\u00f3n establecidos en el plan de contingencia a\u00f1o 2023 fue superado, no contando actualmente con capacidad para dar respuesta a un nuevo hecho sea individual o masivo.\nDelegados de la misi\u00f3n de verificaci\u00f3n realizada el pasado mi\u00e9rcoles 9 referencia dentro de los hallazgos posible configuraci\u00f3n de confinamiento en la vereda San Miguel, y de un desplazamiento intra-veredal de las familias que llegaron a San Miguel, esta informaci\u00f3n a\u00fan no ha sido comunicada de manera oficial,", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "En el an\u00e1lisis realizado desde el sector de Alojamiento e infraestructura, los principales hallazgos identificados son:  \nLa poblaci\u00f3n afectada por el desplazamiento se encuentra albergadas en el centro de acopio Bomberos, un espacio con capacidad suficiente para brindar alojamiento, en el momento del an\u00e1lisis de necesidades se encontraban 54 n\u00facleos familiares que corresponden a 171 personas. La poblaci\u00f3n cuenta con art\u00edculos esenciales para el hogar entregados por la UARIV que conten\u00eda colchonetas, cobijas, almohadas, toldillo, platos planos, platos hondos, cubiertos, pocillos, y ollas, brindados por familia, estos elementos se entregaron de acuerdo a la composici\u00f3n familiar cuando los n\u00facleos familiares eran hasta 6 personas, sin embargo, para las familias numerosas de 6 a 10 personas, estos elementos no fueron suficientes para las necesidades de todos los que hac\u00edan parte del n\u00facleo familiar. \nEn la valoraci\u00f3n del Alojamiento se identifica que las familias desplazadas cuentan con un alojamiento colectivo temporal adecuado. El espacio habitable es suficiente en relaci\u00f3n al n\u00famero de personas (no se presenta hacinamiento), los espacios se dividieron por vereda, lo que gener\u00f3 una mejor organizaci\u00f3n por parte de las comunidades y evitar los conflictos de convivencia. La infraestructura del Alojamiento temporal estaba ubicada a 10 minutos de la cabecera municipal, su acceso es a trav\u00e9s de una v\u00eda carreteable, que no presenta retos en el ingreso y se observa un espacio seguro para la comunidad, sin embargo, las condiciones de inseguridad percibidas por la poblaci\u00f3n est\u00e1n enmarcadas en la presencia de fuerza p\u00fablica que agudiza el contexto sufrido por la poblaci\u00f3n anteriormente.\nSe evidencia que el Alojamiento temporal cuenta con el acceso a servicios b\u00e1sicos como energ\u00eda, agua y saneamiento. Este \u00faltimo esta provisto por parte la municipalidad que realizo desinfecci\u00f3n de los sitios, control de vectores.  La infraestructura del Alojamiento temporal cuenta con las condiciones de protecci\u00f3n ante la lluvia, no se evidencia riesgos por desplazamientos de tierra, inundaciones y/o alguna condici\u00f3n clim\u00e1tica adversa. La principal afectaci\u00f3n identificada se enfoca a la falta de espacios de privacidad que permita contar con entornos seguros principalmente para el desarrollo de actividades dom\u00e9sticas y de higiene de mujeres y ni\u00f1os. \nCon respecto al conocimiento de los est\u00e1ndares m\u00ednimos de alojamiento y asentamiento, la institucionalidad y la comunidad desconoce temas relacionados con: el buen uso y mantenimiento del Alojamiento/Albergue, alojamientos saludables. En el an\u00e1lisis de necesidades no se identificaron elementos de protecci\u00f3n y de prevenci\u00f3n (como extintores), ni demarcaci\u00f3n de rutas de evacuaci\u00f3n, ni botiqu\u00edn con elementos b\u00e1sicos. \nA nivel comunitario se logr\u00f3 identificar la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 de seguridad con normas de habitabilidad y convivenciales en el Alojamiento temporal por parte de las personas de la comunidad. \nEn el Alojamiento temporal no se identificaron espacios temporales educativos, ni un espacio f\u00edsico al interior de este que garantice que sea seguro y propicio para el aprendizaje. Es decir, no se garantiza el acceso educativo para los NNAJ.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Las necesidades en Alojamiento y habitabilidad se encuentran atendidas por parte de la institucionalidad de manera inmediata y cubiertas de manera parcial, sin embargo, es importante que desde la institucionalidad se realice un acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico que les permita el establecimiento de un Alojamiento temporal con los est\u00e1ndares m\u00ednimos y que responda a las necesidades con enfoque diferencial de g\u00e9nero.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "El suministro de agua dentro del Alojamiento temporal Centro de Acopio de Bomberos es a trav\u00e9s de 5 tanques elevados, potabilizada con pastas de cloro, el suministro del agua es a trav\u00e9s de un pozo y su suministro es constante. El uso del agua es apta para el consumo, uso y preparaci\u00f3n de alimentos. La institucionalidad refiere que realiz\u00f3 un mantenimiento de los tanques de agua antes del uso y consumo de las personas albergadas. \nLas comunidades manifiestan que el consumo del agua les gener\u00f3 afectaci\u00f3n en su salud f\u00edsica, especialmente a la mayor\u00eda de los NNAJ y adultos presentando frecuentes enfermedades diarreicas, enfermedades de piel como irritaci\u00f3n (brotes/sarpullidos) coloraci\u00f3n en la piel y fiebre. Cabe resaltar que el n\u00famero de NN afectados son 36, estos fueron hospitalizados y atendidos por parte de la ESE municipal.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "En el Alojamiento temporal se evidencia la existencia de tasas sanitarias conectadas correctamente, divididos en 4 ba\u00f1os por bloques de los cuales solo 2 de cada bloque se encontraban en funcionamiento, cada comunidad est\u00e1 ubicada en un bloque independiente Albergada. \nLa utilizaci\u00f3n de las dos unidades sanitarias es alrededor de 17 a 20 n\u00facleos familiares, la ratio de tasa es una por cada 30 personas actualmente. Estas unidades son conectadas a pozos s\u00e9pticos autogestionados por las familias, los cuales no cuentan con los h\u00e1bitos de limpieza y cuidado necesarios para el uso, dichas unidades fueron desinfectadas por la institucionalidad y se hace mantenimiento y limpieza todos los d\u00edas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las buenas pr\u00e1cticas de higiene se perciben con poca relevancia en la cotidianidad de cada comunidad. Se manifiesta por la poblaci\u00f3n que el lavado de manos se da de forma variable entre 0 a 3 veces al d\u00eda, principalmente despu\u00e9s de las comidas o antes de las comidas; cuando cuentan con los insumos adecuados. El aseo personal, lavado de manos y de utensilios de cocina se realiza con jab\u00f3n, sin embargo, el acceso limitado a los elementos de higiene condiciona las buenas pr\u00e1cticas de higiene y lavado de manos.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/IPC": "Realizaron fumigaci\u00f3n en todo el Alojamiento temporal, se hizo taponamiento con tierra para el control de la leptospirosis y se puso enmallado. Para el manejo de residuos se hicieron capacitaci\u00f3n, se ubicaron puntos ecol\u00f3gicos y se llev\u00f3 a cabo la recolecci\u00f3n de residuos todos los d\u00edas. El manejo de los residuos s\u00f3lidos se realiza a trav\u00e9s de la quema de las mismas al aire libre.  Se presenta un manejo adecuado de la recolecci\u00f3n de basuras, todos los d\u00edas recogen los residuos de alimentos e higiene, los guardan en un bote de desechos y pasan por ellos en horas del d\u00eda por los trabajadores recolectores de basura del municipio de La Plata, Huila.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "Agua:\nLas comunidades refieren que la potabilizaci\u00f3n del agua se realiz\u00f3 inicialmente con un nivel alto del cloro, situaci\u00f3n a la cual no estaban adaptados y no logran asimilarlo; esto lo asocian como la raz\u00f3n de la afectaci\u00f3n de su salud. \nDurante el tiempo de permanencia en el Alojamiento temporal se realiz\u00f3 la entrega de tres botellones de agua Cristal por familia cada d\u00eda a partir del 5 de agosto de 2023, lo cual gener\u00f3 un mejoramiento en las condiciones de salud f\u00edsica en toda la comunidad. \n\nSaneamiento:\nEl Alojamiento temporal no cuenta con unidades sanitarias, duchas desagregadas por g\u00e9nero, lo cual representa un riesgo evidente para la poblaci\u00f3n, especialmente a mujeres y ni\u00f1as. No se identifica un espacio para saneamiento con la adaptaci\u00f3n a personas con discapacidad, ni adultos mayores con restricci\u00f3n de la movilidad, configur\u00e1ndose un riesgo alto de ca\u00eddas de la poblaci\u00f3n.\nEl Alojamiento temporal no cuenta con un espacio para el lavado de las prendas de vestir, por lo cual la comunidad debe desplazarse hacia la quebrada de agua que est\u00e1 ubicada a diez minutos caminando desde el Alojamiento temporal, incrementando los riesgos de protecci\u00f3n y VBG. \n\n\nHigiene:\n\nEl almacenamiento y manipulaci\u00f3n de los alimentos se realiza de manera inadecuada sin formaci\u00f3n en manipulaci\u00f3n de alimentos. No cuentan con un espacio seguro para la preparaci\u00f3n de los alimentos, sumado a la alta presencia de animales como perros, murci\u00e9lagos, cucarachas y vacas en los alrededores que incrementan los riesgos de contaminaci\u00f3n cruzada en la alimentaci\u00f3n.\nEn cuanto a la higiene y ciclo menstrual de las mujeres presentes en el Alojamiento temporal, la UARIV entrego kits de higiene, que conten\u00edan dos paquetes de toallas higi\u00e9nicas, papel higi\u00e9nico, preservativos, jab\u00f3n y en algunos kits conten\u00eda champ\u00fa.\nLa mayor\u00eda de los hogares no cuentan con conocimientos en temas relacionados con la promoci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de higiene y por ende no las practican, se observan una falta de pr\u00e1cticas en los NN y en los n\u00facleos familiares que cuentan con elementos de higiene y no son utilizados de manera frecuente y eficiente.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Las comunidades desplazadas de las veredas de La Plata se encuentran refugiadas en la cabecera municipal. Durante la emergencia \u00e9stas han visto completamente afectados sus medios de vida y seguridad alimentaria, pues ante esta situaci\u00f3n no han podido acceder a sus cultivos de generaci\u00f3n de ingresos ni de pan coger. Por eso, han dependido de las ayudas entregadas por parte de la institucionalidad para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n, agua, aseo y Alojamiento. Al momento de aplicar la ERN, se pudo evidenciar que la instituci\u00f3n municipal y departamental (Alcald\u00eda, Gobernaci\u00f3n, ICBF, UARIV y UNGRD) han hecho un esfuerzo por atender las necesidades m\u00e1s agudas por medio de la entrega de paquetes y el desarrollo de actividades de la mano de Cruz Roja Colombiana.\nAntes de la emergencia las comunidades de las veredas de La Plata presentaban una alimentaci\u00f3n con base en los cultivos que sembraban y en el sustento que generaban a partir de la agricultura. Mencionaron que para su alimentaci\u00f3n ten\u00edan algunos cultivos como: yuca, arracacha, frijol, pl\u00e1tano y ma\u00edz. Tambi\u00e9n ten\u00edan algunas especies menores como gallinas, patos y cerdos para su consumo. Algunas familias manifestaron tener pozos para la pr\u00e1ctica de la piscicultura. \nPara adquirir algunos productos como el arroz, el aceite, la sal y las carnes se dirig\u00edan a las tiendas veredales, o a la cabecera municipal de La Plata. La principal actividad econ\u00f3mica de estas comunidades era la agricultura. Cultivaban principalmente el caf\u00e9 y en menor medida la mora y la ca\u00f1a. Mencionaron que en la vereda hay un trapiche y que algunas personas tienen algunos negocios como tiendas, pollos para engorde y talleres de mec\u00e1nica. \nDebido al desplazamiento forzado, estas actividades econ\u00f3micas no se continuaron realizando. La poblaci\u00f3n manifiesta su preocupaci\u00f3n por los cultivos y los animales, pues sin nadie que los cuide pueden perderse. Adicionalmente, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n trabaja por medio de la solicitud de cr\u00e9ditos a bancos y cooperativas. Como consecuencia de esta situaci\u00f3n no han podido conseguir recursos econ\u00f3micos para ponerse al d\u00eda con los pagos de estas deudas y temen el impacto a mediano y largo plazo que esto pueda tener sobre sus medios de vida. En t\u00e9rminos de alimentaci\u00f3n, desde la Alcald\u00eda Municipal y el Banco de Alimentos se ha gestionado la entrega diaria de insumos alimentarios para la elaboraci\u00f3n de ollas comunitarias en los Alojamiento temporales. Con esto, se han garantizado 3 comidas al d\u00eda para la poblaci\u00f3n afectada. Entre los alimentos que se entregan diariamente se mencionaron: arroz, pasta, harina, verduras, enlatados, lenteja, frijol y en algunas ocasiones prote\u00edna animal como gallinas y hueso. Adicionalmente, el ICBF se encuentra entregando a cada ni\u00f1o del refugio 2 raciones diarias de Bienestarina liquida.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "Aunque la alimentaci\u00f3n de estas comunidades est\u00e1 siendo cubierta por las instituciones a las que corresponde; se pudieron identificar algunas brechas con relaci\u00f3n a las necesidades y costumbres culturales de la comunidad. A pesar de que se est\u00e1n garantizando las 3 comidas diarias, tanto la comunidad como el ICBF dieron a conocer que no existe un consumo permanente de prote\u00edna, pues esto est\u00e1 sujeto a lo que se pueda conseguir desde la administraci\u00f3n municipal cada d\u00eda. Adem\u00e1s, mencionaron que, aunque est\u00e1n recibiendo alimentos para la olla comunitaria, las porciones que acostumbraban a comer han tenido que reducirse para poder distribuir los alimentos a todas las personas del refugio. \nSe identificaron 3 casos de desnutrici\u00f3n por parte del ICBF (2 menores y 1 adulta). Estos casos ya est\u00e1n siendo atendidos y han recibido el seguimiento nutricional pertinente por parte de las instituciones competentes.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Actualmente en el desarrollo del desplazamiento, hay un gran n\u00famero de personas que han retornado. De las 1.116 personas que se desplazaron quedan 54 familias que corresponden 171 personas en el centro de Acopio Bomberos. En el Alojamiento temporal de centro d\u00eda no se encuentran personas desde el domingo 6 de agosto. \nDentro de los hallazgos de la ERN se identifica que el retorno de las comunidades al territorio est\u00e1 siendo coaccionado por parte del GANE. Las personas que contin\u00faan albergadas en la cabecera municipal han recibido informaci\u00f3n a trav\u00e9s de los liderazgos comunitarios que se encuentran en las veredas, quienes les informa que deben retornar con fecha m\u00e1xima el d\u00eda 11 de agosto, de lo contrario perder\u00e1n sus terrenos y no se les permitir\u00e1 permanecer en los territorios. \nA consecuencia de estas amenazas e intimidaciones, las familias han manifestado su intenci\u00f3n de retornar en el transcurso de la semana, aun cuando no hay garant\u00edas, ni un plan de retorno y reubicaci\u00f3n con los m\u00ednimos (Dignidad, Seguridad y Voluntariedad). Ni la institucionalidad ni las comunidades consideran que existen garant\u00edas para el retorno. Es importante evidenciar que a las familias que firman el acta de retorno voluntario, la UARIV les hace entrega de kits de higiene y de alimentos tipo A y se les permite llevar consigo los kits de h\u00e1bitat que han sido entregados en el Alojamiento temporal, sin embargo, los riesgos siguen presentes en los territorios.\nPara concluir, no se recomienda la activaci\u00f3n de acciones en primera fase. Las necesidades m\u00e1s cr\u00edticas del desplazamiento se encuentran siendo atendidas por la institucionalidad a nivel local. Adem\u00e1s, las comunidades est\u00e1n siendo obligadas a retornar bajo amenaza del GANE. En este momento llevar a cabo atenciones con las comunidades que contin\u00faan refugiadas en la cabecera municipal puede llegar a incentivar la permanencia de las comunidades, as\u00ed como un nuevo desplazamiento de quienes han retornado; basado en la expectativa de recibir alg\u00fan tipo de asistencia. En el momento la comunidad teme los se\u00f1alamientos que puedan recibir por parte de GANE, pues les dijeron que deb\u00edan permanecer en el territorio porque ellos no los estaban desplazando; neg\u00e1ndoles su reconocimiento como v\u00edctimas. \nLos hallazgos identificados en la ERN dan indicios de que se puede estar configurando una situaci\u00f3n de restricci\u00f3n a la movilidad en las comunidades veredales de La Plata. Por esto, se recomienda evaluar la posibilidad de un ingreso por parte de un equipo a las veredas para una nueva ERN y poder verificar las condiciones en las que se encuentra la poblaci\u00f3n y as\u00ed realizar una atenci\u00f3n basada en las necesidades de las comunidades en la din\u00e1mica actual del contexto.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "-\tAntecedentes de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica\nLa Secretaria de Salud en articulaci\u00f3n con la ESE Hospital Departamental San Antonio de Padua La Plata Huila, realizo jornada m\u00f3vil de atenci\u00f3n en el Alojamiento temporal centro de acopio bomberos con oferta en consultas de medicina general con entrega de medicamentos, salud oral, control y crecimiento, vacunaci\u00f3n, salud sexual y reproductiva, control de Enfermades Cr\u00f3nicas, contando con remisiones directas al centro de salud en caso de ser necesario; durante la respuesta estuvo presente el servicio de ambulancia en las horas del d\u00eda, prestando atenci\u00f3n constante para el desplazamiento a la ESE de personas con afectaciones en su salud.\n\n-\tAntecedentes de salud en salud sexual y reproductiva\nEn la oferta realizada en la jornada m\u00f3vil se brindaron servicios en prevenci\u00f3n, promoci\u00f3n de salud sexual y reproductiva, se proporcion\u00f3 en los kits de higiene m\u00e9todos anticonceptivos (preservativos). Patolog\u00edas que comprometen la vida\nLas patolog\u00edas m\u00e1s referenciadas en la atenci\u00f3n se dieron por enfermedades diarreicas, fiebre, brotes en la piel, se registra la presencia de 12 mujeres lactantes, 2 mujeres embarazadas, y una persona con discapacidad.\nLas enfermedades de base que se identificaron fueron: HTA, Diabetes, Artrosis y una infecci\u00f3n por E. coli, la atenci\u00f3n fue brindada por parte de la institucionalidad y la entrega de medicamentos en las jornadas realizadas todos los d\u00edas. \nSe identifica dos casos de desnutrici\u00f3n en infantes y un caso en una mujer lactante.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Antecedentes de atenci\u00f3n en salud mental:\nLa comunidad refiere presentar, dificultades para conciliar el sue\u00f1o, sentir constante temor, angustia, incertidumbre, estr\u00e9s, acompa\u00f1ado de dolores de cabeza, las mujeres exteriorizan su sentir a trav\u00e9s del llanto, contrario a lo manifestado por los hombres los cuales presentan resistencia al descargue de emociones, se puede concluir que la situaci\u00f3n de salud emocional es debido a una afectaci\u00f3n general de la poblaci\u00f3n la cual est\u00e1 marcada por un temor, consecuencia de los combates presentados e intimidaciones por parte del GANE hacia la poblaci\u00f3n. \nSe resalta que las personas alojadas en el Alojamiento temporal han recibido atenci\u00f3n psicosocial por parte de la secretaria de Salud en articulaci\u00f3n con funcionarios de la ESE y del ICBF. Tambi\u00e9n se presenta acompa\u00f1amiento a la familia de la menor que falleci\u00f3 producto del fuego cruzado, los cuales recibieron una atenci\u00f3n integral y especializada psicol\u00f3gica y quien ya retornaron a su vereda.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Capacidad de atenci\u00f3n territorial:\n-\tHospitales o centros de salud locales\nHospital Departamental San Antonio de Padua La Plata Huila, de segundo nivel de complejidad con la prestaci\u00f3n de los siguientes servicios: medicina general adultos y pedi\u00e1trica, obstetricia, cirug\u00eda general, ginecol\u00f3gica, ortop\u00e9dica, oftalmol\u00f3gica, urol\u00f3gica, anestesia, ginecobstetricia, nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica, oftalmolog\u00eda, ortopedia y/o traumatolog\u00eda, psicolog\u00eda, urolog\u00eda, pediatr\u00eda, consulta prioritaria, servicio de urgencia, transporte asistencial b\u00e1sico,  transporte asistencial medicalizado, laboratorio cl\u00ednico, radiolog\u00eda e im\u00e1genes diagnosticas, servicio farmac\u00e9utico, terapia respiratoria, fisioterapia, atenci\u00f3n al parto y al reci\u00e9n nacido, vacunaci\u00f3n, esterilizaci\u00f3n, enfermer\u00eda. \nHospital San Sebasti\u00e1n, brindado servicios de medicina, enfermer\u00eda, odontolog\u00eda, nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, servicios ambulatorios, toma y lectura de citolog\u00edas, laboratorio cl\u00ednico, servicio farmac\u00e9utico, im\u00e1genes diagn\u00f3sticas (Rayos X y Ecograf\u00edas), vacunaci\u00f3n y observaci\u00f3n. Lo cual permite que los habitantes que se encuentran en el Alojamiento temporal contin\u00faen recibiendo una atenci\u00f3n integral en cuanto a su salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica. \n\n\n-\tPromotores de salud\nLas comunidades manifiestan que en distintos puntos de las veredas existen puestos de salud. Sin embargo, estos puestos no se encuentran en operaci\u00f3n debido a que no tienen profesionales que puedan brindar una atenci\u00f3n. Algunos de estos puestos de salud no tienen energ\u00eda. En ninguna de las comunidades hay promotores de salud que tengan presencia constante en el territorio. Hay algunas personas que emp\u00edricamente prestan servicios, pero sus capacidades son muy limitadas. A pesar de esto, las comunidades expresan que desde la institucionalidad municipal se realizaba brigadas de salud mensualmente antes de la emergencia. \nEstas brigadas se realizan en la caseta comunal de Villa Mercedes. En el Alojamiento temporal estas comunidades han recibido asistencia m\u00e9dica de manera diaria de lunes a viernes. Se han identificado y atendido distintas situaciones de salud derivadas del desplazamiento, por lo que no se evidencia brechas de salud en primera fase. Las comunidades manifiestan la necesidad de tener un botiqu\u00edn para emergencias de salud pues no tienen como tratar cualquier situaci\u00f3n que requiera primeros auxilios.\n-\tManejo de residuos hospitalarios\nLa secretaria de Salud manifiesta que cuentan con convenio para la recolecci\u00f3n y manejo de residuos biol\u00f3gicos, quir\u00fargicos y hospitalarios, en caso de atenci\u00f3n por parte del consorcio informan que pueden realizar la recolecci\u00f3n y manejo de residuos siempre y cuando sean almacenados en bolsas rojas y embaladas. \nMujeres gestantes y planificaci\u00f3n familiar:\n-\tSan Miguel: 6 mujeres gestantes\n-\tVilla Mercedes: 5 mujeres gestantes\n-\tLos Pinos: 1 mujer gestante\nTodas las mujeres con el seguimiento y los controles al d\u00eda. Se identificaron 12 mujeres lactantes.\nLa comunidad manifest\u00f3 que el uso de m\u00e9todos anticonceptivos no es com\u00fan. Algunas mujeres planifican por medio de inyecci\u00f3n o la Pila. Sin embargo, son muy pocas ya que acceder a estos es dif\u00edcil por disponibilidad y costo. Las mujeres manifestaron su inter\u00e9s por planificar y los hombres dicen que no suelen utilizar el preservativo.\n\nVacunaci\u00f3n:\nLos esquemas de vacunaci\u00f3n de los NN est\u00e1n al d\u00eda, pues se realizaron brigadas de salud mensuales en las veredas y se han desarrollado diariamente en el Alojamiento temporal. Tambi\u00e9n han vacunado a perros y gatos.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "\u2022\tEl sector de salud est\u00e1 cubierto por parte de la institucionalidad completamente. Sin embargo, el retorno de la poblaci\u00f3n a sus comunidades genera a la poblaci\u00f3n temor y aumento de la incertidumbre frente a la situaci\u00f3n de contexto. \n\u2022\tMonitorear la situaci\u00f3n en caso de que se activen nuevas emergencias que requieran atenci\u00f3n desde sector de salud f\u00edsica y mental en las veredas.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Los combates en el territorio entre el GANE y el ejercito sucedido el 27 de julio de 2023, que gener\u00f3 el desplazamiento de las personas de las veredas rurales de la Plata hacia la cabecera municipal, afectaron la continuidad del servicio educativo desde ese momento hasta la fecha. A la poblaci\u00f3n que fue albergada en el centro d\u00eda y en el centro de acopio bomberos, se les realizaron actividades recreativas, sin embargo, no se articul\u00f3 de manera adecuada para la adecuaci\u00f3n de un espacio temporal de aprendizaje y reanudar las actividades escolares, se identificaron en el centro de acopio bomberos 84 NN de las 171 personas, en edad escolar se identificaron 72 NN que requieren de acompa\u00f1amiento desde un enfoque socioemocional para la realizaci\u00f3n de actividades que puedan promover la recuperaci\u00f3n emocional. En los NN se identifican afectados, con episodios de estr\u00e9s, incremento de episodios de llanto y disminuci\u00f3n de los periodos de sue\u00f1o.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "En la ERN se identific\u00f3 que estos eventos relacionados con el actor armado presente en el territorio han incrementado de manera significativa el riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por el GANE, las reuniones realizadas con los presidentes de Junta de Acci\u00f3n Comunal con este actor son desarrolladas al interior de las escuelas. En relaci\u00f3n a lo anterior, el d\u00eda 21 de Julio en la sede educativa principal San Miguel se realiz\u00f3 una presentaci\u00f3n del GANE, donde se solicit\u00f3 la formaci\u00f3n de todos los estudiantes en jornada escolar en la cancha para realizar una socializaci\u00f3n de sus acciones; esta presentaci\u00f3n se realiz\u00f3 con armamento presente y con actos de coerci\u00f3n a los docentes, para permitir estas acciones, esta pr\u00e1ctica fue implementada de igual manera, en la sede educativa de Villa Mercedes y la sede educativa Los Cauchos. \nAdem\u00e1s, se identificaron ataques en las 3 sedes educativas que incluyen: ocupaci\u00f3n de las escuelas y en las zonas cercanas y caminos hacia ellas por parte del GANE y actores armados estatales, posterior al combate, se identifica que no se ha realizado una limpieza por contaminaci\u00f3n de MSE presentes en el territorio, la comunidad refiere que hay da\u00f1os en las infraestructura de la escuelas y residencias, esto ha generado temor e incertidumbre en las comunidades y los cuidadores refiriendo que hasta no tener condiciones de seguridad no enviaran a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a la escuela de manera regular, al retornar al territorio.\nNo se identific\u00f3 en la ERN presencia de riesgo de artefactos explosivos alrededor y camino hacia la escuela, sin embargo, en las comunicaciones con los liderazgos del territorio y la poblaci\u00f3n que no se desplaz\u00f3, se observa la presencia de los actores en los territorios y las medidas de control para el retorno sin garant\u00edas al territorio, lo que no desestima que se pueda utilizar la presencia de artefactos explosivos como medida de control.\nLos combates fueron sucedidos en la vereda Los Cauchos, la cercan\u00eda de las  otras veredas, genera un riesgo para toda la comunidad, se identificaron 20 veredas afectadas por estas acciones, lo que supone una afectaci\u00f3n de la matr\u00edcula de 637 NN del SIMAT a corte de Julio, esta informaci\u00f3n fue suministrada por la Secretaria de Educaci\u00f3n Municipal SEM, aun no se identifica un aumento en la deserci\u00f3n escolar, debido a lo ausencia institucional en las veredas afectadas, desde la SEM se inici\u00f3 un plan para ajustar la prestaci\u00f3n del servicio educativo de manera virtual a trav\u00e9s de chats de WhatsApp y la impresi\u00f3n de gu\u00edas de trabajo para ser enviadas desde la semana del 14 de Agosto a los NN y familias en las veredas en articulaci\u00f3n de los directores y docentes, sin embargo, las instituciones no cuentan con un Plan de gesti\u00f3n de riesgo integral escolar PGIRE con acciones del riesgo de conflicto armado y ninguna de las sedes cuenta con esto o un plan de Emergencia ante situaciones de conflicto como fuego cruzado, presencia de artefactos explosivos o de actores armados, no cuentan con materiales fungibles, deportivos, l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de actividades dentro del aula con metodolog\u00edas ajustadas durante la emergencia, falta formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias, ausencia de herramientas para el afrontamiento de las situaciones de crisis de los docentes y estudiantes lo que  incrementa los riesgos de protecci\u00f3n y gesti\u00f3n de la educaci\u00f3n. La institucionalidad refiere que la afectaci\u00f3n de los docentes es muy alta, que se present\u00f3 renuncia de docentes en la vereda los Cauchos y que estos expresan sentir temor de retornar a los territorios por lo sucedido.\n\nEn el Alojamiento temporal centro de acopio Bomberos no se cuenta con materiales educativos y l\u00fadicos para la realizaci\u00f3n de actividades escolares, los NN y sus familias no cuentan con elementos b\u00e1sicos y dispositivos tecnol\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de las actividades al retomarse la modalidad acad\u00e9mica virtual. \nEl incremento de situaciones estresantes por estar en el Alojamiento temporal, inician a evidenciarse en el trato no respetuoso de los cuidadores a los NN, que no cuentan con herramientas desde el juego para favorecer el aprendizaje durante el tiempo de la estancia; la fuerza p\u00fablica y el ICBF han realizado de manera frecuente actividades recreativas con los NN y sus cuidadores en el Alojamiento temporal y se ha brindado un acompa\u00f1amiento desde el enfoque psicosocial a las personas que permanecen ah\u00ed. Es importante enfatizar que el retorno a los territorios se est\u00e1 realizando por presi\u00f3n del GANE sin condiciones y esto incrementar\u00e1 los vac\u00edos y necesidades del sector de educaci\u00f3n y protecci\u00f3n infantil en las veredas.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "Por todos los riesgos mencionados, los cuidadores tienen gran preocupaci\u00f3n por la interrupci\u00f3n y no continuidad del servicio educativo y las afectaciones de sus hijos e hijas en los territorios, adem\u00e1s de esto, las sedes educativas en la veredas solo cuentan con el ciclo educativo b\u00e1sica primaria y el ciclo de secundaria est\u00e1 ofertado solo por la instituci\u00f3n principal ubicada en la vereda San Miguel y en la vereda Gallego, esta \u00faltima a 40 minutos en moto; lo que genera que los participantes no logren finalizar el ciclo escolar hasta secundaria en caso de configurarse la restricci\u00f3n a la movilidad intraveredal. Por lo anterior mencionado, se recomienda la realizaci\u00f3n de una Evaluaci\u00f3n de necesidades en las veredas que nos permitan identificar vac\u00edos en el sector de educaci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/TM": "Antes de la emergencia, las comunidades desplazadas de las zonas veredales de La Plata acced\u00edan al mercado para abastecerse de alimentos y otros productos en distintos lugares. Durante la ERN se pudieron desarrollar grupos focales con las veredas de: San Miguel, Villa Mercedes, El Triunfo, Dos Aguas y Los Pinos; en donde se pudo recolectar informaci\u00f3n sobre su acceso al mercado tanto antes de la emergencia como durante la misma.\nLa comunidad de San Miguel dijo que antes del desplazamiento hac\u00edan los mercados principalmente en los almacenes y graneros veredales, pues en esta vereda hay aproximadamente 7 tiendas medianas con capacidad de abastecimiento para responder a la demanda de su comunidad. Rara vez se dirig\u00edan a la cabecera municipal para acceder al mercado, sin embargo, en ocasiones que ten\u00edan que hacerlo, no representaba mayores distancias ni costos.\nEn Villa Mercedes, El Triunfo y Dos Aguas, algunas personas acced\u00edan al mercado en un municipio cercano que se llama La Argentina, mientras otras lo hac\u00edan en la cabecera Municipal de La Plata. Ambos municipios quedan a un trayecto de aproximadamente 1 hora desde la vereda. \nEn Los Pinos la comunidad manifest\u00f3 que se abastec\u00edan principalmente en la cabecera municipal de La Plata, pues a pesar de que hay algunas tiendas en la vereda estas son muy peque\u00f1as y limitadas. \nEn las veredas hay transporte por medio de camionetas que tienen un costo de entre 12 y 15 mil pesos. Si necesitan llevar carga tiene un costo de 5 mil pesos por tula de mercado. La distancia entre las veredas y la cabecera municipal es de 1 a 2 horas dependiendo de la vereda. \nLas comunidades manifiestan que antes del desplazamiento se ven\u00edan presentando restricciones horarias tanto para la operaci\u00f3n de los comercios, como para transitar por las carreteras. Las tiendas veredales solo pueden abrir hasta las 8 p.m. y no se puede transitar en las noches. informaron que en la actualidad algunos comerciantes veredales han tenido que cerrar sus negocios y que en el momento los carros que hac\u00edan el transporte no est\u00e1n prestando el servicio debido al temor a la situaci\u00f3n de orden p\u00fablico que se presenta en el territorio.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "Actualmente las comunidades de estas cinco veredas se encuentran ubicadas en el centro de acopio de bomberos, el cual se adapt\u00f3 como Alojamiento temporal humanitario. La distancia entre este lugar y el centro de la cabecera municipal es aproximadamente 10 minutos en veh\u00edculo terrestre. La comunidad no accede al mercado, pues no tiene medio para la generaci\u00f3n de ingresos; dependen exclusivamente de las ayudas entregadas para acceder a los alimentos, as\u00ed como a otros bienes y servicios. En condiciones normales, las comunidades expusieron que cuando hacen mercado prefieren hacerlo en la galer\u00eda y en supermercados como: D1, Ara, El Diamante, El Checho y El Econ\u00f3mico.\n\nEn la cabecera municipal de La Plata se identifica un mercado amplio y pr\u00f3spero con una amplia gama de oferta en bienes y servicios como lo son supermercados, almacenes de ropa, ferreter\u00edas y restaurantes entre otros. Se identificaron alrededor de 7 puntos Efecty que tienen la capacidad de distribuir transferencias monetarias de manera exitosa. De Igual manera, al ser un mercado urbano se evidencia una capacidad para responder un aumento en la demanda.\nAl aplicar las herramientas de an\u00e1lisis de mercados, riesgos y observaci\u00f3n directa se puede determinar que en la cabecera municipal de La Plata existen condiciones de viabilidad para implementar una distribuci\u00f3n de CASH de manera exitosa. El mercado tiene la capacidad tanto en abastecimiento como en oferta de proveedores financieros y la comunidad puede acceder sin barreras a los mismos.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Recomendaciones_006": "A pesar de lo anterior, y en l\u00ednea con lo que se ha venido evidenciando en esta evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades, se recomienda monitorear las condiciones de la poblaci\u00f3n antes de implementar la estrategia de CASH. Por un lado, las necesidades m\u00e1s agudas de la poblaci\u00f3n han sido atendidas por medio de Kits alimentarios, Kits de Higiene y Kits de H\u00e1bitat de parte de las instituciones locales y otras organizaciones. Por otro lado, en este momento las personas han sido forzadas por parte del GANE a retornar a su territorio. Por esto, la mayor\u00eda de quienes sufrieron de este desplazamiento se han retornado a sus veredas. Teniendo en cuenta las amenazas, se\u00f1alamientos y riesgos a las que est\u00e1 sujeta esta poblaci\u00f3n se debe evitar incentivar la permanencia o repetici\u00f3n del desplazamiento de las comunidades con la expectativa de recibir alg\u00fan tipo de ayuda. \nSe recomienda continuar haciendo seguimiento a estas comunidades y realizar un ingreso para evaluar la situaci\u00f3n de las veredas, (as\u00ed se puede evaluar la posibilidad de atenci\u00f3n tambi\u00e9n para quienes han retornado por motivo a las amenazas del GANE) donde se puedan evidenciar y atender a las m\u00faltiples necesidades que pueden estarse presentando en estos territorios a ra\u00edz de la emergencia que permanece.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "Se considera importante poder hacer una visita a las veredas para verificar la situaci\u00f3n. Pues debido a que las personas se est\u00e1n retornando bajo amenaza se sospecha que se puede estar configurando una situaci\u00f3n de restricci\u00f3n a la movilidad.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "171", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "2", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "4", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_Cual_001": "Personer\u00eda, Alcald\u00eda, Enlace de Victimas, Representante ICBF", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Angie Daniela", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "3125451085", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "L\u00edder de comunidad Villa Mercedes", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Harley Pineda Moreno", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "3104861853", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "L\u00edder de la Comunidad Los Pinos", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Jhon Albeiro Casso", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "L\u00edder de la comunidad de San Miguel", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Se recomienda el ingreso a las veredas para evaluar la situaci\u00f3n que se presenta en estos territorios. Pues debido al retorno forzado y las amenazas que ha recibido esta comunidad puede estar configur\u00e1ndose una situaci\u00f3n grave de restricci\u00f3n a la movilidad o confinamiento.", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff", "_attachments": [{"download_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2FCenso_familias_desplazadas_-_La_Plata-10_58_24.xlsx", "download_large_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2FCenso_familias_desplazadas_-_La_Plata-10_58_24.xlsx", "download_medium_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2FCenso_familias_desplazadas_-_La_Plata-10_58_24.xlsx", "download_small_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2FCenso_familias_desplazadas_-_La_Plata-10_58_24.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff/Censo_familias_desplazadas_-_La_Plata-10_58_24.xlsx", "instance": 467192870, "xform": 638464, "id": 196191875}, {"download_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2Fconsentimiento-10_58_42.pdf", "download_large_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2Fconsentimiento-10_58_42.pdf", "download_medium_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2Fconsentimiento-10_58_42.pdf", "download_small_url": "https://kc.humanitarianresponse.info/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff%2Fconsentimiento-10_58_42.pdf", "mimetype": "application/pdf", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/334c6e0f-a784-4a20-a8ed-9b02d4d4e0ff/consentimiento-10_58_42.pdf", "instance": 467192870, "xform": 638464, "id": 196191876}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-08-16T16:02:52", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}