{"_id": 467850646, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-08-16T10:50:19.673-05:00", "end": "2023-08-17T17:12:20.697-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "MEGR 921.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-08-17", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-08-08", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-08-12", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "META", "group_kp1mu41/META": "GRANADA", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Villa ol\u00edmpica de Granada", "group_kp1mu41/num_comunidades": "1", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "TODAS", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "AETCR Georgina Ortiz\n\nNOTA: si bien se hizo declaraci\u00f3n como desplazamiento masivo no se tiene el FUD", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "urbano", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Alejandra Sanjuan", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Accion_Contra_el_Hambre_ACH", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3224080930", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R1_Proteccion_PR R3_Shelter R4_Wash", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2023-08-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2023-08-11", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "Debido a la poca participaci\u00f3n y disposici\u00f3n de la comunidad no se logro abordar de forma m\u00e1s amplia tem\u00e1ticas relacionadas con mecanismo de exigibilidad de derechos", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "1. Hacer seguimiento a la inclusi\u00f3n en el Registro \u00danico de Victimas-RUV y fortalecimiento en el conocimiento de rutas de atenci\u00f3n para la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales y  prevenci\u00f3n de violencias. \n2. Realizaci\u00f3n de espacios de informaci\u00f3n adaptados a las condiciones y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n que permita una la reciprocidad y motivaci\u00f3n en las formaciones.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i3": "2-R1-1.3-5-13/Apoyo_psicosocial_(individ", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_APS_PR": "2023-08-08", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_APS_PR": "2023-08-11", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Vacios_PR": "Debido a la poca participaci\u00f3n y disposici\u00f3n de la comunidad no se logro abordar de forma m\u00e1s amplia tem\u00e1ticas relacionadas con violencias basadas en g\u00e9nero y un espacio propio para mujeres.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Recomendaciones_PR": "1. Fomentar estrategias enfocadas a la asistencia de la salud mental, desde un enfoque integral individual y colectivo para la recuperaci\u00f3n emocional y reducci\u00f3n del estr\u00e9s. \n2. Promover espacios para el fortalecimiento y visibilidad de los roles femeninos y su importancia en los diversos espacios.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/R3_Actividades_SHELTER": "4-R3-3.1-12-1/Provisi\u00f3n_de_soluciones_de 4-R3-3.1-15-4/Sesion/nes_de_informaci\u00f3n_", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_ingreso_NRC_SHELTER": "2023-08-08", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_salida_NRC_SHELTER": "2023-08-12", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Vacios_SHELTER": "Dentro de las observaciones identificadas en el \u00e1mbito del refugio, se resalta la carencia de instalaciones educativas que permitan la realizaci\u00f3n de actividades en beneficio de los ni\u00f1os. La ausencia de espacios destinados a actividades recreativas y ocupaci\u00f3n del tiempo libre genera una preocupaci\u00f3n particular, ya que la situaci\u00f3n actual podr\u00eda estar generando niveles de estr\u00e9s y ansiedad en los ni\u00f1os. En esta l\u00ednea, se hace incidencia por la implementaci\u00f3n de espacios adecuados que atiendan estas necesidades, incluyendo \u00e1reas educativas y recreativas, y promoviendo la creaci\u00f3n de espacios para actividades comunitarias.\n\nDebido a las inundaciones del mes pasado se considera valiosa la provisi\u00f3n de colchonetas, cobijas y entre otros a aquellas familias que se vieron afectadas. Esta iniciativa no solo contribuir\u00eda a mejorar la calidad del descanso de estas familias, sino tambi\u00e9n a brindar un mayor nivel de confort en medio de las circunstancias desafiantes que est\u00e1n enfrentando.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Recomendaciones_SHELTER": "1. Desde Shelter se recomienda que todas las acciones realizadas con la finalidad de adecuaciones y optimizaciones del alojamiento sean acompa\u00f1adas por la ARN y personal t\u00e9cnico id\u00f3neo con conocimientos m\u00ednimos que mitiguen riesgos durante las actividades.\n2. La informaci\u00f3n de uso y mantenimiento del alojamiento temporal debe ser replicada a trav\u00e9s de los participantes del espacio con el resto de la poblaci\u00f3n del alojamiento con el objetivo de garantizar el buen uso y funcionamiento del alojamiento en responsabilidad de toda la poblaci\u00f3n.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.1-16-1-Entrega_kits_agua 2-R4-4.2-17-3-Rehabilitaciones_saneamiento", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_ingreso_APS_WASH": "2023-08-08", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_salida_APS_WASH": "2023-08-11", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "Un vac\u00edo que podr\u00eda quedar despu\u00e9s de la atenci\u00f3n realizada en la Villa Ol\u00edmpica para las familias desplazadas del ETCR Georgina Ortiz es la falta de una soluci\u00f3n sostenible y a largo plazo para el suministro de agua potable. Aunque se han implementado filtros comunitarios y se ha brindado asistencia en agua y saneamiento, es posible que persista la necesidad de garantizar un acceso continuo y seguro al agua potable a las familias. Los filtros comunitarios pueden proporcionar una soluci\u00f3n temporal, pero podr\u00eda ser esencial explorar opciones de suministro de agua a largo plazo, como la instalaci\u00f3n de sistemas de purificaci\u00f3n m\u00e1s permanentes o la conexi\u00f3n a fuentes de agua segura en el \u00e1rea. Esto asegurar\u00eda que las familias desplazadas tengan un acceso constante y confiable al agua potable, contribuyendo a su bienestar y salud a largo plazo.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "1. Se sugiere establecer un sistema de monitoreo regular de la calidad del agua en la Villa Ol\u00edmpica para garantizar que el suministro cumpla con los est\u00e1ndares de seguridad. Esto puede incluir pruebas peri\u00f3dicas de agua para detectar la presencia de contaminantes y asegurar que el tratamiento sea efectivo.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n2. Se recomienda llevar a cabo campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n sobre la importancia del tratamiento y consumo de agua segura, as\u00ed como la correcta gesti\u00f3n de los sistemas de almacenamiento de agua en la comunidad.\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n3. Las autoridades, lideres comunitarios y ARN deben prestar especial atenci\u00f3n a las necesidades de las poblaciones m\u00e1s vulnerables, como las personas con movilidad reducida, mujeres embarazadas, lactantes y ni\u00f1os. Se deben tomar medidas adicionales para garantizar su acceso a agua segura y servicios de higiene.\n4.  Es fundamental que las autoridades y ARN contin\u00faen fomentando y educando a la comunidad sobre pr\u00e1cticas de higiene adecuadas, como el lavado de manos antes de preparar alimentos, despu\u00e9s de ir al ba\u00f1o y despu\u00e9s de toser. Esto puede reducir el riesgo de enfermedades transmitidas por el agua y mejorar la salud de la comunidad en general.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de atenci\u00f3n a emergencia por desplazamiento forzado y amenazas e intimidaciones en contra de los integrantes del  ETCR Georgina Ortiz, desde el sector de protecci\u00f3n se desarroll\u00f3 espacio de identificaci\u00f3n de riesgos, amenazas y capacidades de la comunidad, mediante el cual se brindaron mensajes claves que pretenden fortalecer el trabajo comunitario, la cohesi\u00f3n social y la formaci\u00f3n de nuevos liderazgos como mecanismos de autoprotecci\u00f3n civil en escenarios relacionados con el conflicto armado y vida cotidiana de los comuneros.\nSe destaca que la atenci\u00f3n se desarrollo bajo una perspectiva individual y otra colectiva. \nColectiva\nSe desarrollaron espacios de informaci\u00f3n con enfoque diferencial teniendo en cuenta su proceso de reincorporaci\u00f3n y caracter\u00edsticas comunitarias, que permitieron el an\u00e1lisis de riesgo, tales como amenazas e intimidaciones y estigmatizaci\u00f3n, homicidio y los riesgos sobrevinientes del desplazamiento forzado del que han sido v\u00edctimas, lo que podr\u00eda conllevar al desarrollo de afectaciones emocionales m\u00e1s complejas que perturben la cohesi\u00f3n social, personal y familiar de los comuneros.\nPartiendo de la identificaci\u00f3n de los riesgos y amenazas se brindaron socializaci\u00f3n de las rutas de atenci\u00f3n y mecanismos establecidos para la protecci\u00f3n de personas y comunidades afectadas en el marco del conflicto armado, como lo es la ley 1448 de 2011, destac\u00e1ndose la ruta de atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n victima de desplazamiento forzado, amenazas e intimidaciones. \nAs\u00ed mismo, se orient\u00f3 al fortalecimiento de mecanismo de auto protecci\u00f3n existentes donde se visibilizaron estrategias comunitarias como la creaci\u00f3n de comit\u00e9s para la defensa y protecci\u00f3n de derechos, organizaci\u00f3n interna de convivencia para la asignaci\u00f3n de tareas y comit\u00e9s diferenciales, como estrategias de autoprotecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n de riesgos internos y externos relacionados con la emergencia por desplazamiento forzado. \nDichos espacios aportaron tambi\u00e9n a la identificaci\u00f3n de capacidades individuales y colectivas que pueden ser potencializadas con el trabajo en equipo. \nSe destaca que, en esta socializaci\u00f3n se hizo \u00e9nfasis en el proceso de reincorporaci\u00f3n en el que se encuentran inmersos los comuneros y su identificaci\u00f3n como poblaci\u00f3n civil desde el momento en que dejaron las armas, el concepto de victimas en el marco de la ley 1448/2011 y las garant\u00edas de protecci\u00f3n de los participantes como reincorporados, \n\nEstos espacios contaron con la participaci\u00f3n de 33 personas (7M-H26).\n\nEnfoque individual:\nse destaca siete (7) orientaciones sobre acceso a derechos esenciales, solicitud de medidas de protecci\u00f3n, socializaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n v\u00edctima de conflicto armado, principalmente sobre la declaraci\u00f3n de hechos victimizantes ante el ministerio p\u00fablico y la asistencia humanitaria.\nDel mismo modo, se brindaron espacios de escucha activa, para la descarga de emociones, orientadas mediante mensajes claves para el bienestar psicosocial y se orient\u00f3 ruta de atenci\u00f3n para acceder a los servicios de salud mental a trav\u00e9s de la E.PS.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_2_Apoyo_directo_con_autoridades_para_garantizar_servicios_humanitarios_Descripci_n_Cantidad": "N/A", "group_of2sk15/group_cf63e32/_5_Respuesta_adecuada_a_personas_en_riesgo_ApS": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_11_Provisi_n_de_soluciones_de_refugio_temporal_colectivo_o_individual_NRC": "Entrega de kit de alojamiento temporal que contiene materiales e insumos para las adecuaciones y optimizaci\u00f3n de los espacios como dormitorios y comunitarios del alojamiento ubicado en la Villa Ol\u00edmpica, Granada en Meta.", "group_of2sk15/group_qw7se20/_12_Entrega_de_art_culos_dom_sticos_que_salvan_vidas_NRC": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_13_Entrega_de_efectivo_para_alquiler_NRC": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_14_Shelter_and_Settlements_information_and_awareness_raising_sessions_NRC": "Sensibilizaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el buen uso y mantenimiento de las instalaciones de alojamiento temporal, identificaci\u00f3n de riesgos y alojamientos saludables, con la participaci\u00f3n de 7 personas pertenecientes a la comunidad y ARN como instituci\u00f3n local.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_agua": "En el marco de la atenci\u00f3n de la emergencia y con el prop\u00f3sito de abordar las necesidades cruciales de agua segura en la comunidad, se ha implementado la distribuci\u00f3n de un filtro comunitario con una capacidad de 120 litros, capaz de proporcionar un volumen total de 1440 litros de agua filtrada diariamente. Este valioso recurso beneficia directamente a aproximadamente 200 personas, asegurando su acceso a agua potable. Para garantizar la efectividad de este enfoque, se ha llevado a cabo una prueba de agua de Petrifilm 3M, la cual ha validado la reducci\u00f3n significativa de la presencia de E. coli despu\u00e9s del tratamiento del agua. La elecci\u00f3n de un filtro de uso comunitario responde a las din\u00e1micas propias de la poblaci\u00f3n, y se espera que esta iniciativa contribuya a mejorar los malestares estomacales ocasionados por el consumo de agua no segura. Con esta entrega, se busca fortalecer la salud y el bienestar de la comunidad, abordando de manera integral una necesidad esencial.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_abastecimiento_de_agua": "N/A", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_saneamiento_b_sico": "En el marco de la atenci\u00f3n de la emergencia y en colaboraci\u00f3n con la ARN (Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n), se ha llevado a cabo la entrega de materiales destinados a la rehabilitaci\u00f3n y mejoramiento de las instalaciones sanitarias en la Villa Ol\u00edmpica de Granada. Esta acci\u00f3n se ha realizado en respuesta a la identificaci\u00f3n de da\u00f1os en algunos puntos de las instalaciones, reafirmando el compromiso de garantizar condiciones adecuadas de saneamiento para las familias desplazadas. La coordinaci\u00f3n con la ARN ha permitido implementar estas mejoras de manera eficaz y colaborativa, con el objetivo de asegurar un entorno m\u00e1s seguro y saludable para la comunidad en su conjunto.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "N/A", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "N/A", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "La limitada implicaci\u00f3n y disponibilidad de la comunidad obstaculiz\u00f3 la posibilidad de abordar de manera m\u00e1s abarcadora asuntos vinculados a violencias de g\u00e9nero, as\u00ed como la creaci\u00f3n de un espacio dedicado espec\u00edficamente a las mujeres.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "N/A", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R2_Sin_respuesta_EeE": "No hay atenci\u00f3n en EeE porque durante la emergencia han sido afectados aproximadamente 75 ni\u00f1os y ni\u00f1as, la mayor\u00eda de ellos menores de 5 a\u00f1os, La comunidad cuenta con el servicio de Modalidad propia e Intercultural con una agente educativa que realiza actividades con 25 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 5.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No aplica", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SAN": "No hay atenci\u00f3n en SAN porque la ARN continua con la entrega a los firmantes de la asignaci\u00f3n mensual y alimentos como arroz, aceite, harina de ma\u00edz, leguminosas, prote\u00edna animal, panela y leche. Igualmente, los representantes comunitarios comentan que al estar en la cabecera municipal de Granada algunos alimentos son m\u00e1s econ\u00f3micos en comparaci\u00f3n de Vista Hermosa. \u2022\tEn los espacios de ERN se priorizan otras necesidades sobre el apoyo en alimentos, ejemplo, adecuaciones de las carpas en las que duermen y en las que cocinas, elementos para el acceso al agua segura, y espacios de sensibilizaci\u00f3n para la mitigaci\u00f3n de riesgos.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SALUD": "El n\u00famero de personas afectadas es menor a 500. No hay necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica. No existen situaciones en salud o complicaciones que comprometan la vida que se hayan generado en el marco de la emergencia. No existe aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental que potencialmente amenacen la vida. No hay reportes y/o aumento de Violencia Basada en G\u00e9nero durante el \u00faltimo mes", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "NO", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "PARTICIPACION OTRAS", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Participaci_n": "Entre las dificultades encontradas, se destaca que previo al inicio de la atenci\u00f3n, el l\u00edder comunitario comparti\u00f3 un comunicado en el que expresaba la oposici\u00f3n de algunas familias en establecer contacto y manifestaba que, aunque agradec\u00edan las ayudas brindadas, prefer\u00edan evitar la realizaci\u00f3n de talleres y sensibilizaciones. \nAdicionalmente, se identific\u00f3 una intermitencia en la comunicaci\u00f3n con la ARN antes de la implementaci\u00f3n de las acciones.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Participaci_n": "Para superar la barrera inicial en la comunidad con respecto a la recepci\u00f3n de talleres y sensibilizaciones, se implement\u00f3 una estrategia de acci\u00f3n. Al llegar al territorio, se llev\u00f3 a cabo una reuni\u00f3n con la participaci\u00f3n de todo el equipo implementador, durante la cual se destac\u00f3 la relevancia de la involucraci\u00f3n activa de la comunidad en estos espacios. En esta misma instancia, se brind\u00f3 la oportunidad a la comunidad de expresar sus comentarios y sugerencias para hacer que los talleres fueran m\u00e1s atractivos y adecuados a sus necesidades. Para fortalecer la comunicaci\u00f3n con la ARN, se ampliaron los canales de contacto involucrando a otros funcionarios de la entidad, agilizando as\u00ed la fluidez en la comunicaci\u00f3n. En el primer d\u00eda de intervenci\u00f3n, se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n conjunta con la ARN para planear acciones colaborativas, evitando duplicaci\u00f3n de esfuerzos.", "group_zj0tq00/_Cu_les_Otras": "Monitoreo y Evaluaci\u00f3n", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Otras": "En el marco de Monitoreo y Evaluaci\u00f3n, surgieron desaf\u00edos significativos. Dada la condici\u00f3n de firmantes del proceso de paz y su etapa de reincorporaci\u00f3n, los datos de la poblaci\u00f3n se vuelven altamente sensibles, lo que dificult\u00f3 la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n individual detallada. Esta limitaci\u00f3n conllev\u00f3 a que solo pudi\u00e9ramos recabar datos agregados por g\u00e9nero (hombres, mujeres y ni\u00f1os), sin contar con desgloses espec\u00edficos seg\u00fan rangos de edad, discapacidades o pertenencia \u00e9tnica. Adicionalmente, el proceso de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n para el sector de WASH encontr\u00f3 obst\u00e1culos, ya que en las listas de asistencia se registraron \u00fanicamente nombres y n\u00fameros de tel\u00e9fono, restringiendo el acceso a sus n\u00fameros de identificaci\u00f3n.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Otras": "Como parte de las estrategias implementadas para M&E, se ha desarrollado una metodolog\u00eda dirigida desde la UGC (Unidad de Gesti\u00f3n Del Consorcio) para la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n. Mediante la utilizaci\u00f3n de un acta de entrega, el l\u00edder comunitario emite un documento oficial que certifica los servicios proporcionados por el Consorcio MIRE. En dicha acta, se presenta un desglose de la caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida, destacando \u00fanicamente el n\u00famero total de personas beneficiadas, sin incluir detalles espec\u00edficos de informaci\u00f3n individual. Esta iniciativa busca equilibrar la necesidad de obtener datos relevantes para el proceso de M&E con el respeto a la sensibilidad y privacidad de la poblaci\u00f3n en proceso de reincorporaci\u00f3n, al tiempo que promueve la rendici\u00f3n de cuentas y la transparencia en la prestaci\u00f3n de servicios.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "33", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_0_Personas_que_participaron_e": "3", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_Cual": "ARN (Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n)", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "7", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "33", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "James Cometo", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1d_Celular_001": "3228118907", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Lider encargado ETCR Georgina Ortiz", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "Silvia Diaz", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2d_Celular": "314 3334346", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Agencia para la Reincorporaci\u00f3n y Normalizaci\u00f3n", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:d20d2cf1-e787-4d82-b2c2-0d9a17231890", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "d20d2cf1-e787-4d82-b2c2-0d9a17231890", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-08-17T22:12:23", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}