{"_id": 474488305, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-09-01T16:03:52.010-05:00", "end": "2023-09-01T17:03:00.544-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "BOLIVAR", "group_gu1lq88/BOLIVAR": "MONTECRISTO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Santa Rosa del Sur", "group_gu1lq88/Vereda": "La Vega (Montecristo) Alto de las brisas (Santa Rosa del Sur)", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Brujas", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-09-01", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Diana Marcela Holguin", "group_gu1lq88/Cargo": "NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA CTJT", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO Restric_movilidad", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Domingo 27 de agosto llega GANE a la vereda de Palma Chica a pintar casas y bajar banderas distintivas de otro GANE que este hab\u00eda situado en la vereda. El 31 de agosto se presentan enfrentamientos en inmediaciones de las veredas de Palma chica y la Vega (esta \u00faltima jurisdicci\u00f3n del municipio de Montecristo), se presentan amenazas para que las personas abandonen las viviendas, por lo que 12 personas de la vereda Palma Chica se desplazan hacia la vereda de Alto de las brisas (m\u00e1s conocida como Brujas). El d\u00eda 1 de agosto los presidentes de JAC reciben mensajes de texto que deb\u00edan abandonar las veredas, por lo que han llegado a la vereda de Alto de brisas un aproximado de 26 familias conformados por 60 personas, los presidentes manifiestan que est\u00e1n haciendo censo de las personas que van llegando.\nEl L\u00edder vereda Alto las brisas (Vereda conocida como las brujas) expone que esta vereda ha arribado familias completas desplazadas desde la vereda Palma Chica, se han presentado amenazas a l\u00edderes de las diferentes JAC de la zona, un l\u00edder debi\u00f3 desplazarse. Presidente de JAC la vereda la Vega fue amenazado. Aproximadamente en Alto las brisas han arribado cerca de 100 personas (es lo que el l\u00edder manifiesta sin conocer exactamente el n\u00famero ya que est\u00e1n realizando el censo y siguen llegando las familias) desde la Vega y Palma chica. Los l\u00edderes amenazados se encuentran en esta vereda.\nL\u00edder de La vereda La Vega: Expone que la poblaci\u00f3n est\u00e1 en riesgo, a las personas se les ha prohibido salir del territorio por parte del GANE, hace m\u00e1s de 8 d\u00edas no ingresa l\u00ednea de transporte por lo que hay escases de comida y los pobladores no han podido acceder a servicios o movilizarse. No se hab\u00eda conocido la situaci\u00f3n de la vereda ya que el GANE orden\u00f3 apagar el internet, s\u00f3lo hasta el d\u00eda 31 de agosto la poblaci\u00f3n pudo encender el servicio y comunicar la situaci\u00f3n, por lo anterior posiblemente tambi\u00e9n se desplazar\u00e1n hacia la vereda Alto de las brisas y Alto de Ventarr\u00f3n. Manifiestan el secuestro de una persona de la vereda la Vega sin tener a la fecha conocimiento cierto de su liberaci\u00f3n. La Vega cuenta con 50 familias aproximadamente 100 personas que est\u00e1n confinadas. Adicionalmente exponen la sospecha de presencia de MAP en la Vega y Palma Chica. El l\u00edder Vereda Alto Ventarr\u00f3n manifiesta que en su comunidad no se han presentado afectaciones en el marco del conflicto armado interno y cuentan con un espacio destinado como albergue para recepcionar personas que se vean obligadas a desplazarse.\nLos l\u00edderes han manifestado que se ha impartido por parte de los GANE a las personas la orden de no salir de las veredas y territorios, orden que se ha impartido de manera especial a los l\u00edderes.", "group_yv1ph08/time2": "2023-08-27", "group_yv1ph08/time3": "5", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion san shelter wash_ipc", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria", "group_cn9za51/familias": "76", "group_cn9za51/personas": "163", "group_cn9za51/comu": "2", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "CICR", "group_mu9ho06/Logisitica": "Transporte Terrestre desde el casco urbano de Santa Rosa hacia la Vereda de Alto de las Brisas son 5 horas pasando por un riachuelo.\nson 5 horas aproximadamente en un veh\u00edculo sin carga pesada.\nDesde la Cabecera Municipal hasta las Vegas (Montecristo) son 3 horas en veh\u00edculo sin carga pesada. \n\nLas v\u00edas son carreteables y no est\u00e1n en buen estado.", "group_mu9ho06/Seguridad": "Los l\u00edderes han manifiestado que se ha impartido por parte de los GANE a las personas la orden de no salir de las veredas y territorios, orden que se ha impartido de manera especial a los l\u00edderes.\nFuerza Publica manifiesta que no hay condicions de seguridad para ingresar al territorio por la institucionalidad. Exponen que en 8 d\u00edas posiblemente habria seguridad para el ingreso.\nFecha de cierre de censo estipulado por la administraci\u00f3n: 12 de septiembre.\nPr\u00f3ximo CTJ: 12 de septiembre.", "group_mu9ho06/Operativa": "Coordinaci\u00f3n con OCHA.", "group_mu9ho06/Observaciones": "Componentes que se van a entregar\nAlimentaci\u00f3n: Administraci\u00f3n manifiesta no contar con recursos suficientes para atender a todas las familias, Gobernaci\u00f3n expone que Alcald\u00eda debe enviar solicitud para que la gobernaci\u00f3n analice su capacidad de respuesta.  Administraci\u00f3n expone que estar\u00e1 en los proximos alistando las ayudas alimentarias y las har\u00e1 llegar mediante trasnporte p\u00fablico hasta la vereda Alto de las Brisas una vez hayan condicioones de seguridad para el ingreso a la zona, respuesta que se planifica realizar el d\u00eda 6 de aseptiembre.\n\u00datiles de aseo y elementos de habitat como colchonetas, hamacas y cobijas que ha sido lo solicitado por las JAC: UARIV expone que espera que la administraci\u00f3n y gobernaci\u00f3n hagan la respectiva solicitud para que la UARIV realice el alistamiento y haga entrega de las ayudas.\nComunidad expone que requiere de botiquin de elementos de primeros auxilios\nSalud: ESE una vez se pueda realizar el ingreso prestaran servicios de salud f\u00edsica, no se detalla atenci\u00f3n en salud mental.\nProtecci\u00f3n: No se hace referencia a la prestaci\u00f3n, solamente se indag\u00f3 por las decisiones de los l\u00edderes de salir del territorio a lo que s\u00f3lo uno de los presentes manifest\u00f3 su deseo de hacerlo.\nEeE: No hubo pronunciamiento sobre la atenci\u00f3n que se brindar\u00eda por la institucionalidad.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:a3fab936-9457-4183-a172-d6e042928c12", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "a3fab936-9457-4183-a172-d6e042928c12", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-01T22:03:02", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}