{"_id": 475341800, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-08-30T09:18:18.111-05:00", "end": "2023-09-04T09:33:16.814-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "BOLIVAR", "group_gu1lq88/BOLIVAR": "SANTA ROSA DEL SUR", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Palma Chica, Alto de las Brisas", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "-", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2023-09-04", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "ANGELICA PINO MENA", "group_gu1lq88/Cargo": "NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ELC OrganismoPublico EtnicoComunitaria", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Enfrentamientas", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el domingo 27 de agosto, llega GANE a la vereda de Palma Chica a pintar casas y bajar banderas distintivas de otro GANE que este hab\u00eda situado en la vereda. El 31 de agosto se presentan enfrentamientos en inmediaciones de las veredas de Palma chica y la Vega (esta \u00faltima jurisdicci\u00f3n del municipio de Montecristo), se presentan amenazas para que las personas abandonen las viviendas, por lo que 12 personas de la vereda Palma Chica se desplazan hacia la vereda de Alto de las brisas (m\u00e1s conocida como Brujas). El d\u00eda 1 de agosto los presidentes de JAC reciben mensajes de texto que deb\u00edan abandonar las veredas, por lo que han llegado a la vereda de Alto de brisas un aproximado de 26 familias conformados por 60 personas, los presidentes manifiestan que est\u00e1n haciendo censo de las personas que van llegando.\n\nEl L\u00edder vereda Alto las brisas (Vereda conocida como las brujas) expone que esta vereda ha arribado familias completas desplazadas desde la vereda Palma Chica, se han presentado amenazas a l\u00edderes de las diferentes JAC de la zona, un l\u00edder debi\u00f3 desplazarse. Presidente de JAC la vereda la Vega fue amenazado. Aproximadamente en Alto las brisas han arribado cerca de 100 personas (es lo que el l\u00edder manifiesta sin conocer exactamente el n\u00famero ya que est\u00e1n realizando el censo y siguen llegando las familias) desde la Vega y Palma chica. Los l\u00edderes amenazados se encuentran en esta vereda.\n\nL\u00edder de La vereda La Vega: Expone que la poblaci\u00f3n est\u00e1 en riesgo, a las personas se les ha prohibido salir del territorio por parte del GANE, hace m\u00e1s de 8 d\u00edas no ingresa l\u00ednea de transporte por lo que hay escases de comida y los pobladores no han podido acceder a servicios o movilizarse. No se hab\u00eda conocido la situaci\u00f3n de la vereda ya que el GANE orden\u00f3 apagar el internet, s\u00f3lo hasta el d\u00eda 31 de agosto la poblaci\u00f3n pudo encender el servicio y comunicar la situaci\u00f3n, por lo anterior posiblemente tambi\u00e9n se desplazar\u00e1n hacia la vereda Alto de las brisas y Alto de Ventarron. Manifiestan el secuestro de una persona de la vereda la Vega sin tener a la fecha conocimiento cierto de su liberaci\u00f3n. La Vega cuenta con 50 familias aproximadamente 100 personas que est\u00e1n confinadas. Adicionalmente exponen la sospecha de presencia de MAP en la Vega y Palma Chica.\n\nEl l\u00edder Vereda Alto Ventarr\u00f3n manifiesta que en su comunidad no se han presentado afectaciones en el marco del conflicto armado interno y cuentan con un espacio destinado como albergue para recepcionar personas que se ven obligadas a desplazarse.\n\nLos l\u00edderes han manifestado que se ha impartido por parte de los GANE a las personas la orden de no salir de las veredas y territorios, orden que se ha impartido de manera especial a los l\u00edderes.\n\nFuerza Publica manifiesta que no hay condiciones de seguridad para ingresar al territorio por la institucionalidad. Exponen que en 8 d\u00edas posiblemente habr\u00eda seguridad para el ingreso.", "group_yv1ph08/time2": "2023-08-27", "group_yv1ph08/time3": "8", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Existen necesidades alimentaria, de elementos de albergue, higiene y axcompa\u00f1amiento en protecci\u00f3n.", "group_cn9za51/familias": "195", "group_cn9za51/personas": "350", "group_cn9za51/comu": "2", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Se ingresa por v\u00eda terrestres desde Agua chica o Bucaramanga en un recorrido promedio de 5 Hrs hasta el caso urbano de Santa Rosa. \nDesde Santa Rosa del Sur hasta la comunidad de Alto de las Brisas es de 4 hrs por via destapada.", "group_mu9ho06/Seguridad": "Existe presencia de actores armado en la zona rural que fueron los que generaron el desplazamiento de las familias.", "group_mu9ho06/Operativa": "\u00b4-", "group_mu9ho06/Observaciones": "-", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:9bcb014e-ddea-4476-8763-748351094066", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "9bcb014e-ddea-4476-8763-748351094066", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-04T14:33:17", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}