{"_id": 476615894, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-09-07T09:01:18.037-05:00", "end": "2023-09-07T10:56:37.111-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "ANTIOQUIA", "group_gu1lq88/municip_antioquia": "NECOCLI", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Turbo, corregimiento de Zapata, Totumo, Mellitos, San Sebasti\u00e1n", "group_gu1lq88/Vereda": "La vereda del Vale", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Poblaci\u00f3n Migrante y Local", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2023-09-07", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Wendy Rubiano", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n Contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ELC", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "DESPLAZAMIENTO OTRA", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n en el Dari\u00e9n continua agudiz\u00e1ndose, los corredores fronterizos entre Colombia y Panam\u00e1, a la altura de la regi\u00f3n Pac\u00edfico, han sido utilizados durante a\u00f1os por los flujos migratorios mixtos que intentan acceder a Am\u00e9rica Central y del Norte. No obstante, esta ruta migratoria presenta los mayores desaf\u00edos para las personas en tr\u00e1nsito, debido al paso obligado por la selva del Dari\u00e9n, que se caracteriza por tener condiciones geogr\u00e1ficas que dificultan el acceso. el tap\u00f3n del Dari\u00e9n es lugar de tr\u00e1nsito de miles de refugiados y migrantes, la mayor\u00eda procedentes de Venezuela, Ecuador, Hait\u00ed, Cuba, pa\u00edses africanos y del sur de Asia. De acuerdo con ACNUR, en los primeros 5 meses del 2023, 166.649 personas entraron a Panam\u00e1 de manera irregular a trav\u00e9s del tap\u00f3n del Dari\u00e9n. Tan solo en el mes de mayo 38.962 personas hicieron esta traves\u00eda. El contraste de los flujos migratorios entre el 2022 y 2023 muestra un claro crecimiento exponencial en el periodo en estudio; en el 2023 hubo un incremento de m\u00e1s de 20.000 personas por mes atravesando la frontera entre Colombia y Panam\u00e1. \n\nLas cifras de salidas de personas desde Necocl\u00ed en los primeros 6 meses del a\u00f1o del 2023 ya superan las del a\u00f1o anterior, increment\u00e1ndose dr\u00e1sticamente en los 3 primeros meses del a\u00f1o comparado con los 3 a\u00f1os anteriores; mientras en marzo de 2021 salieron de Necocl\u00ed 1.600 personas y en marzo de 2022 salieron 4.300, durante el mes de marzo de 2023 el n\u00famero de salidas aument\u00f3 a 34.000 personas.  La mayor parte de la poblaci\u00f3n migrante en el municipio de Necocl\u00ed es poblaci\u00f3n en tr\u00e1nsito. Actualmente, hay poblaci\u00f3n con vocaci\u00f3n de permanencia localizada en centros urbanos y zona rural, principalmente en el corregimiento de Zapata. Tambi\u00e9n hay poblaci\u00f3n asentada en el corregimiento del Totumo, la vereda del Vale, el corregimiento de Mellitos y en San Sebasti\u00e1n.  \n\nLa poblaci\u00f3n en tr\u00e1nsito asentada en playa (en situaci\u00f3n de calle) y la poblaci\u00f3n en tr\u00e1nsito en campamentos de la JAC est\u00e1 en necesidad de elementos de h\u00e1bitat tales como carpas impermeables, mosquiteros, morrales de viaje, fulares para cargar los ni\u00f1os, pastillas potabilizadoras, termos con filtro de agua, hamacas, creolina, una cocina apropiada y elementos para preparar alimentos, entre otros. A pesar de la presencia y respuesta humanitaria de las ONGs, (OIM, Cruz Roja, Pastoral/ACNUR, NRC, IRC, HIAS, CARE. SJR) y de forma reciente en Turbo Mercy Corps. Esta poblaci\u00f3n no tiene acceso constante a la ayuda humanitaria, debido a que pueden durar de 2 a 4 meses en el sector de la playa, lo cual representa una sobre carga para la capacidad para el corredor humanitario que adem\u00e1s brindan a tenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n migrante que se encuentra en tr\u00e1nsito.   \n\nLa crisis humanitaria en este corredor se est\u00e1 dando en medio de un complejo tri\u00e1ngulo diplom\u00e1tico entre Colombia, Panam\u00e1 y Estados Unidos. Es as\u00ed como a finales de agosto el ministro de seguridad P\u00fablica, Juan Manuel Pino se\u00f1al\u00f3 que \u201cPanam\u00e1 abordar\u00e1 el tema migratorio como problema de seguridad Nacional\u201d y advierte que se estar\u00e1n \u201ctomando medidas contundentes tales como un posible cierre de frontera\u201d Estas acciones exponen a\u00fan m\u00e1s a las poblaciones migrantes a una mayor vulnerabilidad. Como consecuencia, se observa un acceso limitado a servicios de salud, desplazamiento forzado interno, deterioro en la salud mental, desaf\u00edos en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os migrantes, sobrecarga en la infraestructura local, una creciente demanda de alojamiento temporal y el agotamiento de los recursos locales, entre otras consecuencias sociales y humanitarias que enfrentan.", "group_yv1ph08/time2": "2023-08-30", "group_yv1ph08/time3": "8", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud wash_ipc", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria, Refugio y Asentamientos, Salud,", "group_cn9za51/familias": "0", "group_cn9za51/personas": "51", "group_cn9za51/comu": "0", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Migraci\u00f3n Colombia est\u00e1 construyendo un Protocolo de Atenci\u00f3n de Emergencia Humanitaria con entidades del nivel nacional, departamental, local, cooperaci\u00f3n internacional y la sociedad civil", "group_xz4hy76/presentese": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_002": "GIFMM, OIM, ACNUR, IRC, NRC, HIAS, CARE, SJR, Mercy Corps, MSF,", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Sin Observaciones", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:260062a3-62e7-42a9-81ad-c7a6b289ae29", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "260062a3-62e7-42a9-81ad-c7a6b289ae29", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-07T15:56:37", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}