{"_id": 478762429, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-09-12T18:20:27.336-05:00", "end": "2023-09-12T20:49:44.463-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "NARI-931.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-09-01", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-09-07", "group_pl6la06/_4_Departamento": "NARINO", "group_pl6la06/NARINO": "RICAURTE", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Cabildo Aw\u00e1 Libertad Telemb\u00ed", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Charco Largo, Tangareal, Imbap\u00ed, Bajo Charco Largo y Recdo", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "RESTRICCION_DE_MOVILIDAD", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "LIDER_COMUN ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Raul Camilo Villate Angulo", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3102166465", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Alejandra Sanjuan", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "322 4080930", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Sebastian Ram\u00edrez", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "311 8412929", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "MEDICOS_DEL_MUNDO_MDM", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-08-03", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "La situaci\u00f3n cr\u00edtica que se ha desarrollado en el departamento de Nari\u00f1o, espec\u00edficamente en el territorio ind\u00edgena Aw\u00e1 Libertad del Telemb\u00ed ubicados al norte del municipio de Ricaurte. Desde el 4 de agosto del a\u00f1o en curso, se han registrado enfrentamientos violentos entre dos GANE. Esta situaci\u00f3n ha tenido un impacto devastador en las comunidades locales, compuestas por cinco (5) comunidades: Tagarial, Imbap\u00ed, Recodo, Bajo Charco Largo y Charco Largo.\nLas comunidades ind\u00edgenas en el territorio Aw\u00e1 Libertad del Telemb\u00ed est\u00e1n enfrentando una situaci\u00f3n de confinamiento dentro de su propio territorio. Los grupos armados ilegales han tomado el control de la zona y han impuesto restricciones a la movilidad de la poblaci\u00f3n civil. Adem\u00e1s, han proferido amenazas relacionadas con la instalaci\u00f3n de un gran n\u00famero de minas antipersonales en el \u00e1rea, lo que aumenta significativamente el riesgo para la vida y la seguridad de los habitantes.\nLa situaci\u00f3n descrita presenta graves implicaciones humanitarias y desaf\u00edos significativos para la comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1 Libertad del Telemb\u00ed en Nari\u00f1o. Adem\u00e1s del desplazamiento forzado y la amenaza constante a sus vidas, las comunidades enfrentan dificultades para acceder a alimentos, servicios de salud y educaci\u00f3n. La presencia de minas antipersonales representa un riesgo adicional para la seguridad de quienes intentan moverse dentro de la zona. Se requiere una atenci\u00f3n urgente por parte de las autoridades gubernamentales y organizaciones internacionales. Se necesitan esfuerzos coordinados para garantizar la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n civil, facilitar el acceso a ayuda humanitaria y desactivar las minas antipersonales en la zona. La resoluci\u00f3n de este conflicto es esencial para asegurar la seguridad y el bienestar de las comunidades ind\u00edgenas afectadas.\nind\u00edgena en zona rural del municipio de Ricaurte, en medio de un conflicto armado, enfrenta una serie de necesidades cr\u00edticas debido a su ubicaci\u00f3n remota, la presencia de diferentes grupos armados y la diversidad de sus habitantes, que incluyen poblaci\u00f3n infantil, adultos mayores, personas en condici\u00f3n de discapacidad, personas lactantes y mujeres embarazadas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "la comunidad refleja una naturalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de control e imposici\u00f3n de conductas que han sido hist\u00f3ricas por parte de un GANE. Actualmente, refieren un escenario de incertidumbre frente a la resoluci\u00f3n de la disputa territorial entre GANE que inicia en agosto del presente a\u00f1o, la cual ha afectado principalmente a personas adultas mayores, ni\u00f1os y ni\u00f1as. Si bien, las guardias han implementados planes de autoprotecci\u00f3n.\nEn relaci\u00f3n con los riesgos relacionados a la presencia de artefactos explosivos, las comunidades refirieron que en el territorio actualmente hay riesgos por presencia de artefactos explosivos MAP y MSE, si bien durante la ERN las comunidades manifestaron que no ha habido incidentes o accidentes en el territorio, si se identificaron necesidades de sensibilizaci\u00f3n y educaci\u00f3n en riesgo de minas ERM, ya que en  la comunidad existe presencia de artefactos explosivos MAP, desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada y algunos miembros de la comunidad perciben que por la posible \u201ccaducidad\u201d  de estos artefactos las zonas son m\u00e1s \u201cseguras\u201d y por tanto, transitables.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "La comunidad Aw\u00e1 en Ricaurte mantiene un rico patrimonio cultural arraigado en su identidad ind\u00edgena. Sus costumbres incluyen la pr\u00e1ctica de la danza tradicional, la m\u00fasica con instrumentos aut\u00f3ctonos y la narraci\u00f3n de historias ancestrales que transmiten su herencia oral especialmente en las sedes educativas. La cosmovisi\u00f3n Aw\u00e1 se basa en una profunda conexi\u00f3n con la naturaleza y la tierra. Se rigen por sistemas de gobierno tradicionales, donde los l\u00edderes ancestrales desempe\u00f1an un papel central. La toma de decisiones es consensuada, y se valoran los principios de equidad y justicia. Sin embargo, es importante considerar que esta forma de gobierno coexiste con las estructuras gubernamentales colombianas.\nLa econom\u00eda de la comunidad Aw\u00e1 se basa principalmente en la agricultura de subsistencia y la caza. Cultivan cultivos como yuca, pl\u00e1tano y ma\u00edz. Adem\u00e1s, la crianza de especies menores como gallinas, pollos, cuyes y cerdos. As\u00ed tambi\u00e9n, la medicina tradicional desempe\u00f1a un papel crucial en la atenci\u00f3n m\u00e9dica de la comunidad Aw\u00e1. Los chamanes y sanadores tradicionales utilizan hierbas medicinales y pr\u00e1cticas espirituales para tratar enfermedades y lesiones. Esta pr\u00e1ctica refleja su conocimiento ancestral y su comprensi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre el cuerpo y el esp\u00edritu.\nLa educaci\u00f3n dentro de la comunidad Aw\u00e1 es un proceso que valora y respeta su cultura y lengua. Aunque han adoptado la educaci\u00f3n formal proporcionada por el gobierno colombiano, tambi\u00e9n promueven la ense\u00f1anza de sus tradiciones, valores y lengua aut\u00f3ctona entre las generaciones m\u00e1s j\u00f3venes. Esto contribuye a la preservaci\u00f3n de su herencia cultural", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Las actividades econ\u00f3micas de los ind\u00edgenas Aw\u00e1 en el Cabildo Libertad Telemb\u00ed, est\u00e1n estrechamente ligadas a su estilo de vida tradicional y a la geograf\u00eda de la regi\u00f3n. Estas comunidades dependen en gran medida de la agricultura, donde cultivan una diversidad de productos agr\u00edcolas para su sustento, incluyendo ma\u00edz, yuca, pl\u00e1tano y hortalizas, as\u00ed como la crianza de gallinas y cuyes. Adem\u00e1s de la agricultura y la crianza de animales mencionadas anteriormente, los Aw\u00e1 tambi\u00e9n se dedican a la caza, la pesca y la recolecci\u00f3n de productos forestales no maderables, como frutas, nueces y plantas medicinales, que desempe\u00f1an un papel fundamental en su dieta y subsistencia. Dado el contexto de la regi\u00f3n, es muy com\u00fan que algunas comunidades se enfrentan a la extracci\u00f3n de recursos de cultivos il\u00edcitos, como el raspe de hojas de coca, como forma de generar ingresos adicionales a sus familias. el contexto econ\u00f3mico de los Aw\u00e1 tambi\u00e9n puede verse influenciado por factores pol\u00edticos y sociales, incluyendo la relaci\u00f3n con el gobierno colombiano, los problemas de desplazamiento forzado debido al conflicto armado en Colombia y los esfuerzos por parte de las organizaciones ind\u00edgenas para proteger sus derechos territoriales y culturales. Por lo tanto, su econom\u00eda es diversa y resiliente.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El Cabildo est\u00e1 ubicado en el norte del municipio de Ricaurte limitando con el rio Telemb\u00ed con el municipio de Santacruz de Guachavez y con el municipio de Samaniego, es una zona monta\u00f1osa de bosque h\u00famedo tropical aproximadamente a 2200 msnm, el acceso por v\u00eda terrestre es por \u00fanica v\u00eda desde cabecera municipal de Samaniego y por caminos reales con Ricaurte (16 horas aproximadamente). El cabildo se encuentra en zona monta\u00f1osa del nudo de los pastos as\u00ed tambi\u00e9n los ecosistemas de ca\u00f1\u00f3n en de afluentes es constante en los recorridos hasta el cabildo y dentro del cabildo.\nLas comunidades refieren que el territorio del cabildo cuenta con una extensi\u00f3n aproximada de 500 hect\u00e1reas que a\u00fan se encuentran en proceso de adjudicaci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "La comunidad presenta dificultades de acceso a servicios b\u00e1sicos dada su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y caracter\u00edsticas propias del terreno. No cuenta con puesto de salud dentro del territorio teni\u00e9ndose que desplazar a las cabeceras municipales de Ricaurte o Samaniego para atenci\u00f3n en salud implicando hasta 6 horas de trayecto. \nLa comunidad no cuenta con red de fluido el\u00e9ctrico pese a que existen elementos (postes, contadores, etc.) para garantizar este servicio; el agua es captada de quebradas y nacimientos, y conducida por medio de mangueras hacia algunos puntos de las diferentes comunidades, es de resaltar que esta agua no presenta ning\u00fan tipo de tratamiento, de igual forma, no se identifica sistema de alcantarillado dentro de la comunidad. \nRespecto a educaci\u00f3n las 5 comunidades que fueron incluidas en la evaluaci\u00f3n cuentan con centro educativo, se brinda educaci\u00f3n de preescolar a quinto grado, en la comunidad de Charco Largo se brinda adem\u00e1s educaci\u00f3n para adultos hasta noveno grado, en el momento de la evaluaci\u00f3n todos los centros educativos contaban con docente y realizaban clases con normalidad, salvo el ubicado en bajo Charco largo cuya docente no ha regresado.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "En el contexto ambiental de las comunidades del Cabildo Aw\u00e1 Libertad Telemb\u00ed, se ha identificado que la disposici\u00f3n de residuos s\u00f3lidos dentro del territorio genera un impacto ambiental, dado que se opta por la quema de basura y enterramiento de residuos que a lo largo del tiempo generan lixiviados, teniendo efectos negativos para el territorio como contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, a la capa vegetal y horizontes del suelo. Si bien, etas pr\u00e1cticas son tradicionales en las comunidades, la agudizaci\u00f3n del conflicto en los territorios limita el acceso a las familias a posibles soluciones en temas de gesti\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, que mejoren y garanticen el cuidado del medio ambiente.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR ELN", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "El cabildo Aw\u00e1 Libertad-Telemb\u00ed se encuentra al norte del municipio de Ricaurte en zona de frontera con el municipio de Santacruz de Guachav\u00e9s, su acceso se realiza por medio del municipio de Samaniego por v\u00eda terciaria hasta el punto conocido como Campoalegre a partir del cual se debe realizar caminata para llegar a la comunidad de Charco largo. \nOrigen\tDestino\tTiempo aproximado\nPasto\tSamaniego\t2 horas, 30 minutos\nSamaniego\tLa cuchilla\t1 hora\nLa cuchilla\tLa planada\t1 hora\nLa planada\tEl sande\t40 minutos\nEl sande\tFlorida\t40 minutos\nFlorida\tCampoalegre\t30 minutos\nCampoalegre\tCharco largo\t2 horas, 40 minutos (ida)\n1 hora, 40 minutos (regreso)\n\nPara el transporte de carga se sugiere uso de veh\u00edculos tipo camioneta de estacas o turbo mediana para garantizar el ingreso por esta v\u00eda terciaria, por otra parte, para el ingreso de carga en el recorrido que se realiza a pie se sugiere negociar con personas pertenecientes al cabildo que cuenten con mulas, el valor aproximado por mula es de 50000COP y cada mula carga m\u00e1ximo 80-100Kg. \nSe sugiere para el abastecimiento de agua realizarlo desde Bogot\u00e1 debido a que el suministro de agua en la ciudad de Pasto se vio limitado en oferta y con altos precios, de igual forma, se sugiere la compra de abastecimiento de alimentos previo a un posible ingreso en la comunidad no se cuenta con puntos para compra de alimentos. \nDentro de la comunidad de Charco largo no hay servicio de energ\u00eda, por tanto, se sugiere a todos los equipos que planteen un posible ingreso el portar planta el\u00e9ctrica seg\u00fan las necesidades operativas de cada sector. Por otra parte, las comunicaciones en el territorio son limitadas, fue permitido el ingreso de un tel\u00e9fono satelital \u00fanico por solicitud del grupo armado de la zona, sin embargo, algunas personas en el territorio como l\u00edderes o actores clave poseen tel\u00e9fonos celulares con cobertura de Movistar. \nRespecto a el alojamiento, el municipio de Samaniego cuenta con una amplia oferta de hoteles, durante la ERN el equipo evaluador se hosped\u00f3 en el Hotel San Sebasti\u00e1n con un valor de 40000COP, el hotel cuenta con RUT para efectos de legalizaci\u00f3n por parte de los equipos.", "group_fm93i53/seguridad": "El cabildo Aw\u00e1 Libertad-Telemb\u00ed se encuentra al norte del municipio de Ricaurte en zona de frontera con el municipio de Santacruz de Guachav\u00e9s, su acceso se realiza por medio del municipio de Samaniego por v\u00eda terciaria hasta el punto conocido como Campoalegre a partir del cual se debe realizar caminata por camino real por 2 horas y 40 minutos aproximadamente. \nDurante el camino hacia Campoalegre fue evidente la presencia del GANE hegem\u00f3nico de la zona por medio de banderas, grafitis, afiches y particularmente en el caser\u00edo Florida se observ\u00f3 presencia activa y armada del grupo. Pese a lo anteriormente mencionado es de resaltar que el ingreso fue coordinado con la guardia ind\u00edgena del cabildo quienes se encargaron de gestionar los permisos necesarios, esto se vio traducido en trayectos realizados con acompa\u00f1amiento de la guardia ind\u00edgena sin inconvenientes o puntos de control por parte del grupo de la zona. \nLa caminata desde el punto Campoalegre hacia la comunidad de Charco largo es de dificultad moderada con tramos con pendiente importante, que adem\u00e1s cuenta con un terreno propenso a ser arcilloso y por tanto aumenta la probabilidad de presentarse ca\u00eddas y/o accidentes durante su recorrido. No se identificaron riesgos adicionales por el camino recorrido tipo MAP/MSE/TE o presencia de actores armados. Si bien, la comunidad de Charco largo se encuentra en una zona alta (aproximadamente 1800 m.s.n.m.) y de clima no tan c\u00e1lido, el recorrido inicia en una altitud que es \u00f3ptima para la proliferaci\u00f3n de vectores de patolog\u00edas tropicales como dengue y malaria, por tanto, se recomienda uso constante de repelente de mosquitos y uso de elementos de protecci\u00f3n tipo toldillos o carpas para la pernocta.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "246", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "806", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "5", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-08-01", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "CENSO LIBERTAD DEL TELEMBI 2023-18_27_14.xlsx", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_soportes_fotograficos": "REGISTROS FOTOGR\u00c1FICOS-20_49_38.pdf", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "806", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "CARE, NRC, UNICEF", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "En la \u00faltima d\u00e9cada en la zona el nivel de confrontaci\u00f3n entre actores armados hab\u00eda disminuido significativamente; sin embargo, en los \u00faltimos meses aumento la presenciaen la zona y se intensificaron los enfrentamientos entre los GANE por el control y el manejo de las econom\u00edas territoriales. A ra\u00edz de esto el 2 de agosto, el Cabildo Ind\u00edgena AWA Libertad del Telemb\u00ed se vio afectado por un enfrentamiento armada producto de dicha disputa territorial. Como medida de autoprotecci\u00f3n las comunidades se refugiaron en la sede educativa de Charco Largo durante 8 d\u00edas, una vez los enfrentamientos cesaron, el GANE impuso restricciones a la movilidad, estableci\u00f3 horarios espec\u00edficos y aplic\u00f3 normas con respecto a los cultivos de uso il\u00edcito. A lo largo de la ERP fue posible evidenciar temor generalizado sobre situaciones de riesgo a nivel individual, sobre todo en l\u00edderes e integrantes de la guardia ind\u00edgena\nProducto del enfrentamiento armado una parte de la comunidad se desplaz\u00f3 y la otra tuvo movilidad interna siendo la sede educativa el punto de encuentro de las 5 comunidades compuestas por 250 familias y 806 personas. El 31 de agosto, se llev\u00f3 a cabo el Comit\u00e9 de Justicia Transicional en el que no se declar\u00f3 el hecho como un acto victimizante. A la fecha de aplicaci\u00f3n de la ERN, las familias afectadas han regresado y se encuentran en sus viviendas con serias restricciones a la movilidad debido a la imposici\u00f3n de normas, conductas por parte del actor armado y riesgos por presencia de artefactos explosivos en el territorio. \n\nLa comunidad refleja una naturalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de control e imposici\u00f3n de conductas que han sido hist\u00f3ricas por parte del GANE. Actualmente, refieren un escenario de incertidumbre frente a la resoluci\u00f3n de la disputa territorial, la cual ha afectado principalmente a personas adultas mayores, ni\u00f1os y ni\u00f1as. Si bien, la guardia ind\u00edgena ha implementado planes de autoprotecci\u00f3n, no se han desarrollados estrategias a nivel comunitario que aborden las necesidades psicosociales de la comunidad derivadas del contexto, las cuales no han sido acompa\u00f1adas por parte de la institucionalidad y ha invisibilizado las afectaciones derivadas de la emergencia.\n\nEl Cabildo Ind\u00edgena AWA Libertad del Telemb\u00ed se encuentra en un proceso de consolidaci\u00f3n y separaci\u00f3n del resguardo Sand\u00e9, por lo cual se identificaron vac\u00edos legales que generan incertidumbre y tensiones entre los l\u00edderes y comunidad. Este escenario plantea una serie de desaf\u00edos que deben abordarse para garantizar una transici\u00f3n exitosa hacia un nuevo sistema de legislaci\u00f3n y derecho ind\u00edgena.  \n\nCon relaci\u00f3n a la disponibilidad de servicios de protecci\u00f3n y acompa\u00f1amiento, la comunidad refiere dificultades con relaci\u00f3n a la disponibilidad y acceso ya que la cabecera municipal de Ricaurte se encuentra a m\u00e1s de 12 hora a pie de las comunidades, y el acceso vehicular por Samaniego est\u00e1 a m\u00e1s de 2 horas caminando desde la sede de Campo Alegre. As\u00ed mismo, las restricciones en el uso de medios de comunicaci\u00f3n y conectividad a internet restringen la posibilidad de acceder a servicios v\u00eda remota.  Lo anterior, ha limitado el acceso a servicios de apoyo y acompa\u00f1amiento por parte de la poblaci\u00f3n y, por tanto, el acceso a mecanismos de protecci\u00f3n y apoyo a nivel individual y comunitario. Finalmente, frente a la ruta de protecci\u00f3n en el marco de la Ley 1448, existe desconocimiento general por la normativa y a la fecha no ha ingresado ninguna instituci\u00f3n gubernamental ni de cooperaci\u00f3n As\u00ed mismo, se identifica que, los funcionarios tienen dificultades para visibilizar realizar seguimiento a las situaciones relacionadas a confinamientos y restricciones a la movilidad de otras veredas del municipio.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Recomendaciones en Protecci\u00f3n\n\n1.\tBrindar apoyo individual y acompa\u00f1amiento a l\u00edderes y lideresas de la comunidad, reconociendo su papel en la coordinaci\u00f3n de esfuerzos y la toma de decisiones.\n\n2.\tRealizar procesos de sensibilizaci\u00f3n sobre las afectaciones y garant\u00edas fundamentales establecidas en la Ley 1448 de 2011, con el objetivo de asegurar el reconocimiento y el respeto de los derechos de las personas afectadas.\n\n3.\tImplementar programas de sensibilizaci\u00f3n dirigidos a la comunidad en general y a sus l\u00edderes, enfocados en estrategias de autoprotecci\u00f3n civil para mantener la seguridad y el bienestar durante situaciones de riesgo.\n\n4.\tFomentar la creaci\u00f3n de espacios comunitarios para la entrega de mensajes clave y la mitigaci\u00f3n de riesgos psicosociales, proporcionando apoyo emocional y compartiendo informaci\u00f3n relevante.\n5.\tOfrecer orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento sobre la legislaci\u00f3n de derechos y los mecanismos de protecci\u00f3n de comunidades Ind\u00edgenas, con el prop\u00f3sito de que la comunidad est\u00e9 plenamente informada sobre sus derechos y c\u00f3mo acceder a la ayuda y el apoyo que puedan necesitar.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "Se han detectado hechos victimizantes individuales, como intimidaciones y riesgos de vinculaci\u00f3n, que requieren atenci\u00f3n. La comunidad ha experimentado un alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo, aunque se ha observado una disminuci\u00f3n de estos niveles debido a la calma en la zona en los \u00faltimos d\u00edas. A pesar de que se activ\u00f3 un Comit\u00e9 de Justicia Transicional, no se decretado el hecho victimizante. Sin embargo, una brecha significativa radica en el conocimiento limitado de la comunidad sobre la normatividad de v\u00edctima y las rutas de atenci\u00f3n, generando dificultades en el seguimiento de los casos y el acceso a la asistencia necesaria. Se evidencio la necesidad de fortalecer el conocimiento de l\u00edderes, lideresas con el acceso a las rutas de atenci\u00f3n, la normatividad vigente y las entidades responsables de la atenci\u00f3n, as\u00ed como comprender los mecanismos de exigibilidad y autoprotecci\u00f3n civil. Estas observaciones subrayan la importancia de abordar integralmente la atenci\u00f3n y el apoyo a la comunidad en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, proporcionando informaci\u00f3n clara y fortaleciendo el conocimiento en torno a sus derechos y las v\u00edas de acceso a la asistencia y protecci\u00f3n necesarias.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Las familias en general cuentan con elementos de habitad en sus viviendas y la situaci\u00f3n de desplazamiento de inicios del mes de agosto fue transitoria.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "En el sector de Shelter, se han identificado hallazgos significativos en las comunidades de Bajo Charco Largo, Charco Largo, Tangareal, Recodo e Imbap\u00ed. Estas comunidades se desplazan hasta Charco Largo en momentos de enfrentamientos, utilizando los centros educativos como puntos de encuentro y realizando preparaci\u00f3n de alimentos de manera colectiva en tales circunstancias. A pesar de su experiencia previa en desplazamientos, las restricciones actuales de movilidad limitan sus actividades diarias, incluyendo las laborales y escolares. A pesar de esto, las comunidades tienen un s\u00f3lido conocimiento en pr\u00e1cticas seguras dentro y fuera de sus hogares, as\u00ed como rutas de evacuaci\u00f3n preestablecidas. Adem\u00e1s, los alojamientos temporales cuentan con recursos esenciales como paneles solares, plantas el\u00e9ctricas, le\u00f1a y gas. Aunque las familias afirman poseer elementos de h\u00e1bitat en sus viviendas, la mayor\u00eda de estas estructuras son de madera, y la escasez de madera para la tala es un problema actual. Adicionalmente, se carece de herramientas y conocimientos en construcci\u00f3n en la comunidad. Los centros educativos en las cinco comunidades enfrentan una falta de mobiliario escolar en sus aulas, lo que afecta la calidad de la educaci\u00f3n proporcionada.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Promover la creaci\u00f3n de cocinas comunitarias equipadas en Charco Largo para facilitar la preparaci\u00f3n de alimentos de manera segura y eficiente durante los desplazamientos.\nCapacitar a las comunidades en t\u00e9cnicas de conservaci\u00f3n de alimentos para garantizar su disponibilidad durante los desplazamientos prolongados.\nRealizar talleres de sensibilizaci\u00f3n sobre la importancia de llevar elementos esenciales de h\u00e1bitat durante los desplazamientos, adem\u00e1s de las hamacas.\nSuministrar mobiliario escolar adicional a los centros educativos para mejorar las condiciones de aprendizaje", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "Las familias y/o personas no tienen donde albergarse en condiciones seguras, dado que se albergan en los centros educativos, pero estos no cuentan con condiciones seguras\nLas familias y comunidad no cuentan con las infraestructuras adecuadas que promuevan seguridad, ya que las familias tienen carencias en temas de iluminaci\u00f3n en espacios privados y p\u00fablicos.\nNo existe problem\u00e1ticas entre la comunidad de acogida y las familias desplazadas, dado que los desplazamientos internos se hacen en la misma comunidad Aw\u00e1 \nS\u00ed se permite y/o valida con autoridades locales y comunidades la aceptaci\u00f3n de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de alojamientos temporales, pero carecen de herramientas y conocimientos en construcci\u00f3n\nSi se identifica la necesidad de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de alojamientos temporales, dado que los centros educativos donde normalmente se albergan algunos son en madera y no cuentan con cerramientos y condiciones seguras\nLa respuesta desde Shelter disminuye que las personas est\u00e9n expuestas a riesgos de seguridad f\u00edsica, inclemencias clim\u00e1ticas, salud, privacidad y mejora la dignidad de las personas", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Las necesidades prioritarias en el abastecimiento de agua en las comunidades del Cabildo Aw\u00e1 Libertad Telemb\u00ed se centran en la urgencia de proporcionar educaci\u00f3n sobre el tratamiento del agua a nivel domiciliario. Esto se debe a que actualmente se obtiene agua directamente de ca\u00f1os y nacederos, transport\u00e1ndola mediante mangueras hasta las viviendas, lo que puede exponerla a posibles contaminaciones fecales. Las familias consumen esta agua sin ning\u00fan tipo de tratamiento, lo que ha resultado en malestares estomacales, especialmente en adultos mayores y ni\u00f1os. Adem\u00e1s de la educaci\u00f3n, es crucial implementar sistemas de filtraci\u00f3n en los centros educativos, ya que los ni\u00f1os pasan una gran parte del d\u00eda en estas instalaciones y es fundamental mejorar sus condiciones de salud relacionadas con el consumo de agua no tratada.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Las necesidades espec\u00edficas en el sector de saneamiento se centran en la falta de instalaciones de saneamiento adecuadas en las comunidades, ya que la mayor\u00eda de las familias carecen de ba\u00f1os en sus hogares, lo que resulta en la pr\u00e1ctica com\u00fan de realizar sus necesidades fisiol\u00f3gicas al aire libre. Aunque las personas tienen conocimientos sobre el uso correcto de ba\u00f1os y su mantenimiento, rara vez los utilizan, optando por hacerlo \u00fanicamente cuando se encuentran en \u00e1reas urbanas o en espacios equipados con instalaciones sanitarias, como los centros educativos. Adem\u00e1s, la falta de segregaci\u00f3n por g\u00e9nero en las instalaciones sanitarias existentes plantea desaf\u00edos adicionales. La recolecci\u00f3n de residuos y la quema de papel y pl\u00e1stico, as\u00ed como el enterramiento de latas y el uso de residuos org\u00e1nicos para alimentar animales y como abono, son pr\u00e1cticas comunes en estas comunidades. Sin embargo, algunas familias optan por hacer el enterramiento de todos los residuos generados en zanjas de 4 metros de profundidad. Estas necesidades destacan la urgencia de mejorar las instalaciones de saneamiento y promover pr\u00e1cticas de manejo de residuos adecuadas en estas comunidades.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las necesidades cr\u00edticas identificadas en el subsector de higiene incluyen la falta de acceso a elementos esenciales de aseo, como jab\u00f3n para uso personal y lavander\u00eda, debido a costos elevados exacerbados por las din\u00e1micas del conflicto y la suspensi\u00f3n del cr\u00e9dito en la localidad cercana de La Florida. Esto ha llevado al abandono de pr\u00e1cticas de higiene b\u00e1sicas, como el uso de papel higi\u00e9nico, champ\u00fa, jab\u00f3n para el hogar, crema dental, cepillo de dientes y desodorante. Las mujeres enfrentan dificultades en el acceso a productos de higiene menstrual. A pesar de las adversidades, las personas implementan pr\u00e1cticas de higiene, aunque existe una falta de reconocimiento generalizado de los momentos clave para el lavado de manos. Estas carencias subrayan la urgente necesidad de proporcionar acceso a elementos de higiene asequibles y educaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas adecuadas de higiene en estas comunidades.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "Dentro de los hallazgos encontrados en el sector de WASH se han identificado diversas fuentes de abastecimiento de agua en las comunidades. En Tangarial, se dispone de un acueducto para la captaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del recurso. En Imbap\u00ed, Bajo Charco Largo, Charco Largo y Recodo, la captaci\u00f3n se realiza mediante ca\u00f1os y su conducci\u00f3n es por gravedad, con distancias de 300 a 500 metros, mientras que Tangarial cuenta con un tanque de almacenamiento a 2700 metros. A pesar de que las familias almacenan el agua en bidones de 200 litros y baldes de 20 litros, se destaca la ausencia de tapas en estos recipientes, lo que podr\u00eda exponer el agua a posibles contaminaciones. Aunque no se ha evidenciado contaminaci\u00f3n fecal en las fuentes de agua, la pr\u00e1ctica de la defecaci\u00f3n al aire libre sin enterramiento plantea preocupaciones sobre la escorrent\u00eda de lluvia que podr\u00eda llevar residuos fecales a las fuentes. Es importante mencionar que las comunidades son conscientes de la importancia de proteger estas fuentes. No se han detectado caracter\u00edsticas f\u00edsicas anormales en el agua, como olor, color, sabor o turbiedad. Aunque las comunidades poseen conocimientos sobre el tratamiento del agua, la costumbre y tradici\u00f3n de no llevar a cabo este proceso ha llevado a la asociaci\u00f3n entre el consumo de agua sin tratar y malestares estomacales en la poblaci\u00f3n. Por otra parte, En las comunidades, la mayor\u00eda de las familias carece de ba\u00f1os en sus hogares, lo que resulta en la pr\u00e1ctica com\u00fan de realizar sus necesidades al aire libre. Aunque las personas est\u00e1n familiarizadas con el uso adecuado y el mantenimiento de los ba\u00f1os, raramente los utilizan, optando por hacerlo solo cuando se encuentran en \u00e1reas urbanas o en espacios equipados con instalaciones sanitarias, como los centros educativos. Adem\u00e1s, es importante destacar que no existe una segregaci\u00f3n por g\u00e9nero en las instalaciones sanitarias disponibles. Respecto a la gesti\u00f3n de residuos, la mayor\u00eda de las familias en estas comunidades optan por quemar papel y pl\u00e1stico, enterrar latas y utilizar residuos org\u00e1nicos para la alimentaci\u00f3n de animales y como abono. Algunas familias, en cambio, prefieren enterrar todos los residuos generados mediante zanjas de 4 metros de profundidad. En el subsector de higiene, se observa que las familias enfrentan dificultades significativas en el acceso a elementos b\u00e1sicos de aseo, como jab\u00f3n para uso personal y lavander\u00eda. El aumento de los costos debido a las din\u00e1micas del conflicto y la suspensi\u00f3n del cr\u00e9dito en el caser\u00edo m\u00e1s cercano, La Florida, han agravado la situaci\u00f3n. Las familias informan que, desde las restricciones de movilidad, han dejado de utilizar varios elementos esenciales, como papel higi\u00e9nico, champ\u00fa, jab\u00f3n para el hogar, crema dental, cepillo de dientes y desodorante. Adem\u00e1s, las mujeres se enfrentan a desaf\u00edos en el acceso a productos de higiene menstrual. Por otro lado, a pesar de estas dificultades, las personas implementan pr\u00e1cticas de higiene, como el cuidado oral, la limpieza y desinfecci\u00f3n de espacios, el aseo personal y la higiene menstrual. Sin embargo, es importante destacar que la mayor\u00eda de las familias no reconocen los momentos clave para el lavado de manos, lo que resalta la necesidad de mejorar la conciencia sobre esta pr\u00e1ctica esencial de higiene.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Para el sector de Agua, saneamiento e higiene se recomienda:\nPromover buenas pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n del agua, brindando capacitaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n a las familias sobre la importancia del uso responsable del agua, el uso eficiente en actividades diarias y la reutilizaci\u00f3n del agua cuando sea posible. Esto ayudar\u00e1 a conservar el recurso y reducir el desperdicio.\nReforzar los conocimientos sobre m\u00e9todos de tratamiento para consumo y almacenamiento de agua segura familiar y comunitaria, con la estrategia de sensibilizaciones y capsulas informativas.\nEntrega de filtros para los centros educativos y minimizar el riesgo de malestares estomacales en NNAJ por el consumo de agua no tratada.\nPromover la conciencia sobre los riesgos para la salud asociados con la defecaci\u00f3n al aire libre y la importancia de utilizar instalaciones sanitarias adecuadas.\nPromover pr\u00e1cticas de reciclaje y reducci\u00f3n de residuos en las comunidades para minimizar la quema y el enterramiento.\nFacilitar la creaci\u00f3n de puntos de recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y org\u00e1nicos en las comunidades, con sistemas de recogida regulares por medio de la creaci\u00f3n de comit\u00e9s de saneamiento.\nProporcionar informaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas seguras y sostenibles de enterramiento de residuos, incluyendo la profundidad adecuada de las zanjas y la selecci\u00f3n de \u00e1reas adecuadas para evitar la contaminaci\u00f3n del agua subterr\u00e1nea.\nEntrega de kits de higiene familiares que incluyan elementos esenciales como jab\u00f3n, papel higi\u00e9nico, cepillos de dientes, pasta dental, y productos de higiene menstrual para mujeres. Estos kits deben estar disponibles asequiblemente para todas las familias en las comunidades afectadas.\nRealizar sesiones de sensibilizaci\u00f3n sobre buenas pr\u00e1cticas de higiene, incluyendo el lavado de manos, el cuidado oral, el manejo de la higiene menstrual y la limpieza de espacios.\nFomentar la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas de higiene adecuadas a trav\u00e9s de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n y mensajes claros y sencillos que resalten la importancia de estas pr\u00e1cticas para la salud. Involucrar a l\u00edderes comunitarios y docentes en la promoci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas puede aumentar su efectividad y aceptaci\u00f3n en las comunidades.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "AGUA\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados tienen acceso al agua, con un punto de agua a una distancia menor a 500 m y el volumen de agua captado esta entre 7.5 y 15l/p/d.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados tienen acceso a agua, pero NO practican ning\u00fan tipo de tratamiento a nivel domiciliario o m\u00e9todos de barreras m\u00faltiples\nSANEAMEINTO\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados no cuenta con acceso a instalaciones de eliminaci\u00f3n de excretas, existe disposici\u00f3n de excretas a cielo abierto.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados no cuentan con informaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas seguras de recolecci\u00f3n y disposici\u00f3n de residuos s\u00f3lidos.\nHIGIENE\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares no cuenta con acceso a ning\u00fan tipo de elemento de higiene.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares no cuentan con conocimientos en temas relacionados con la promoci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de higiene y por ende no las practican.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Las necesidades en seguridad alimentaria y medios de vida en la comunidad ind\u00edgena Awa, considerando la afectaci\u00f3n en el acceso a mercados, disponibilidad de recursos, producci\u00f3n agr\u00edcola y la movilidad de la poblaci\u00f3n y L\u00edderes como \u00danicos que se Atreven a Salir: Debido a la inseguridad y los riesgos asociados con la movilidad en la zona destaca que solo algunos l\u00edderes de la comunidad se atreven a salir hasta el casco urbano de Samaniego para abastecerse de alimentos, adicional:\n1)\tAfectaci\u00f3n en el Acceso a Mercados y Ventas de Alimentos: La restricci\u00f3n a la movilidad ha generado dificultades para acceder a los mercados y vender alimentos. El acceso limitado a Samaniego, donde se encuentran los principales mercados, ha reducido la capacidad de la comunidad para comercializar sus productos y adquirir alimentos.\n2)\tCobertura de Necesidades B\u00e1sicas Alimentarias: La comunidad ind\u00edgena Awa ha experimentado una disminuci\u00f3n en la cobertura de sus necesidades b\u00e1sicas alimentarias. La restricci\u00f3n de movilidad y la falta de acceso a mercados han llevado a que las familias tengan que reducir el n\u00famero de comidas al d\u00eda, lo que afecta su ingesta cal\u00f3rica y nutricional\n3)\tIncremento en los costos de los alimentos y escasez: Los costos de los alimentos han aumentado debido a la falta de acceso a mercados y el encarecimiento del transporte. Adem\u00e1s, se han observado escaseces de algunos alimentos esenciales, lo que agrava la situaci\u00f3n de seguridad alimentaria de la comunidad\n4)\tMedios de Subsistencia: La comunidad Awa depende en gran medida de la producci\u00f3n agr\u00edcola y el trabajo jornalero en cultivos de uso il\u00edcito, lo que genera un alto riesgo en t\u00e9rminos de seguridad personal y legal. La producci\u00f3n agr\u00edcola se ve obstaculizada por la restricci\u00f3n de movilidad y la falta de acceso a insumos agr\u00edcolas\n5)\tRestricci\u00f3n a la Movilidad: La restricci\u00f3n de movilidad ha encarecido los precios de la canasta familiar debido a los costos adicionales de transporte para acceder a los mercados en Samaniego. Esta restricci\u00f3n ha limitado a\u00fan m\u00e1s las oportunidades econ\u00f3micas de la comunidad.\nA esto se le suma las necesidades en materia de acceso a agua potable, pr\u00e1cticas de higiene y estrategias comunitarias expuestas anteriormente", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "En medio del conflicto en el que conviven en las comunidades del Cabildo del pueblo Aw\u00e1, se han implementado estrategias de afrontamiento reducido rCSI que reflejan la crisis frente al acceso de los alimentos resaltando: que los adultos, conscientes de la escasez de recursos alimentarios, han tomado la dif\u00edcil decisi\u00f3n de disminuir sus propias comidas para asegurarse de que los ni\u00f1os puedan tener suficiente alimento. Adem\u00e1s, las familias mencionan que han tenido que pedir comida prestada o recibirla como donaci\u00f3n de sus vecinos y miembros de la comunidad. Estas estrategias han implicado tambi\u00e9n la reducci\u00f3n del tama\u00f1o de las porciones, en un esfuerzo por extender la disponibilidad de alimentos entre todos los miembros de la comunidad. Estas acciones se pueden incrementar por los enfrentamientos y disputa territorial entre GANE en la comunidad Aw\u00e1 en medio de circunstancias del conflicto armado en zona rural del municipio de Ricaurte, Santacruz y Samaniego.\nEl \u00cdndice de Diversidad Dietar\u00eda (HDDS) es una herramienta que mide la variedad de alimentos consumidos por una poblaci\u00f3n y puede ser indicativo de la calidad de la dieta. En el contexto de la comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1, los resultados del an\u00e1lisis del HDDS son:\n1)\tConsumo Promedio de Grupos Alimenticios: La comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1, a pesar de enfrentar desaf\u00edos significativos debido al conflicto armado, muestra un nivel moderado de diversidad en su dieta. En promedio, est\u00e1n consumiendo alimentos de aproximadamente la mitad (6 de los 12) de los grupos alimenticios considerados en el HDDS dentro de los que se destacan tub\u00e9rculos, \n2)\tCalidad de los Alimentos: La calidad de los alimentos consumidos se clasifica como regular. Aunque la comunidad logra acceder a alimentos de diferentes grupos, no todos son de alta calidad nutricional. Esto podr\u00eda estar relacionado con la disponibilidad limitada de alimentos frescos y nutritivos debido a la escasez y a las dificultades para acceder a mercados y recursos adecuados.\n3)\tFalta de Diferenciaci\u00f3n en la Dieta: No se observa una diferenciaci\u00f3n en la dieta que tenga en cuenta las necesidades espec\u00edficas de grupos poblacionales como mujeres embarazadas, lactantes, ni\u00f1os y adultos mayores. Esto sugiere la necesidad de programas de apoyo nutricional dirigidos a estos grupos vulnerables para asegurar su ingesta adecuada de nutrientes.\n4)\tEscasez de Alimentos no Perecederos: La comunidad enfrenta desaf\u00edos adicionales debido a la escasez de alimentos no perecederos, que son esenciales para satisfacer las necesidades alimentarias durante per\u00edodos de emergencia. Esta escasez podr\u00eda poner en riesgo la seguridad alimentaria a largo plazo.\nLa situaci\u00f3n de la comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1 en contexto de conflicto armado ha generado desaf\u00edos significativos en t\u00e9rminos de seguridad alimentaria y calidad de la dieta. Aunque el HDDS indica una diversidad dietar\u00eda moderada, la calidad de los alimentos es regular y no existe una diferenciaci\u00f3n adecuada para atender las necesidades espec\u00edficas de grupos vulnerables.\nEs fundamental abordar la escasez de alimentos no perecederos, promover una dieta m\u00e1s equilibrada y nutritiva, y dise\u00f1ar programas nutricionales espec\u00edficos para mujeres embarazadas, lactantes, ni\u00f1os y adultos mayores. Adem\u00e1s, se deben implementar estrategias que permitan a la comunidad acceder de manera segura a alimentos y recursos esenciales, teniendo en cuenta las restricciones de movilidad y la situaci\u00f3n de conflicto.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Dentro de las recomendaciones dadas las necesidades en seguridad alimentaria de las comunidades del Cabildo Aw\u00e1 Libertad Telemb\u00ed se destaca:\n\u2022\tAyuda Humanitaria Urgente: Es esencial proporcionar ayuda humanitaria de emergencia, incluyendo alimentos, insumos agr\u00edcolas y asistencia m\u00e9dica, para abordar las necesidades inmediatas de la comunidad.\n\u2022\tApoyo a la Producci\u00f3n Agr\u00edcola: Se deben implementar programas de apoyo a la producci\u00f3n agr\u00edcola local, que incluyan la entrega de semillas, herramientas agr\u00edcolas y capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica.\n\u2022\tFacilitaci\u00f3n del Acceso a Mercados: Se debe trabajar en la facilitaci\u00f3n del acceso seguro a mercados y en la reducci\u00f3n de los costos de transporte para la comunidad.\n\u2022\tPromoci\u00f3n de Medios de Vida Sostenibles: Se deben promover medios de vida alternativos y sostenibles que reduzcan la dependencia de cultivos de uso il\u00edcito y brinden seguridad econ\u00f3mica a la comunidad.\n\u2022\tProtecci\u00f3n y Seguridad: Se deben tomar medidas para garantizar la seguridad de la comunidad y proteger sus derechos humanos, especialmente en lo que respecta a la restricci\u00f3n de movilidad y la exposici\u00f3n a riesgos.\n\u2022\tDi\u00e1logo y Participaci\u00f3n Comunitaria: Involucrar activamente a la comunidad en la identificaci\u00f3n de soluciones y decisiones que afecten sus vidas y medios de subsistencia.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "La poblaci\u00f3n evaluada presenta dificultades para el acceso a servicios de salud de forma estructural dada su condici\u00f3n de poblaci\u00f3n rural dispersa. Comentan durante el ejercicio de grupos focales que nunca se ha realizado una jornada de salud en su territorio debiendo ellos desplazarse a las cabeceras municipales de Ricaurte o Samaniego para lograr atenci\u00f3n en salud. Comentan adem\u00e1s dificultades para la evacuaci\u00f3n de pacientes por las condiciones geogr\u00e1ficas propias de la zona, la distancia con los centros de salud y aspectos relacionados con falta de insumos tipo camillas para el traslado de pacientes graves. \nDesde varias voces en la comunidad manifiestan la necesidad de contar con capacidades b\u00e1sicas para la atenci\u00f3n de pacientes dentro del territorio, as\u00ed como contar con botiquines para esta atenci\u00f3n, inclusive solicitan de forma expresa la posibilidad de contar con promotores de salud que faciliten la valoraci\u00f3n de pacientes graves en la zona, esto se suma a la reiterada solicitud de llevar sus voces a la institucionalidad de la cual se sienten \u201cabandonados\u201d. \nEn la actualidad se presentan algunos casos de Enfermedad Diarreica Aguda y rinofaringitis principalmente en poblaci\u00f3n infantil, sin embargo, seg\u00fan comentan los casos no han revestido gravedad ni necesidad de traslado a cabeceras municipales. Por otra parte, se reportan casos aislados de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas (Hipertensi\u00f3n Arterial, Diabetes) los cuales se encuentran sin tratamiento debido a que \u00e9stos deben ser comprados por los pacientes, de igual forma, se reportan aproximadamente 15 pacientes gestantes, de las cuales, algunas reciben controles prenatales en cabeceras municipales, se desconoce la existencia de morbilidad materna extrema para este grupo poblacional. \nNo se presentan casos de malaria o dengue reportados para estas comunidades, sin embargo, se debe resaltar que no existe consciencia sobre los s\u00edntomas que se presentan para estas patolog\u00edas m\u00e1s all\u00e1 de la fiebre. \nLas mujeres tienen acceso a m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar mediante compra particular de los mismos siendo los m\u00e1s usados anticonceptivos orales combinados e inyectables, algunas personas manifestaron que hay mujeres con implante subd\u00e9rmico. No fue comentada alguna restricci\u00f3n sobre el uso de m\u00e9todos anticonceptivos dentro de la comunidad.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Llama la atenci\u00f3n que durante el ejercicio de grupos focales no existe una percepci\u00f3n consciente de la salud mental como parte del bienestar de las personas siendo expresado como \u201cac\u00e1 la gente con sus cosas\u201d, de igual forma, se identifica que no existe dentro de la comunidad un referente o \u201cconsejero\u201d a quien acudir cuando surge sintomatolog\u00eda asociada a salud mental. \nPocas personas presentan s\u00edntomas alrededor del miedo que genera la posibilidad de que el conflicto ingrese a su territorio, manifiestan insomnio, rumiaci\u00f3n de pensamientos, tristeza y s\u00edntomas asociados a ansiedad; el manejo de estos s\u00edntomas se realiza por medio de m\u00e9dicos tradicionales quienes preparan brebajes para \u201clos nervios\u201d y la \u201cfalta de sue\u00f1o\u201d. \nSe identifican por parte de la comunidad casos aislados de ideaci\u00f3n suicida, estos casos han sido abordados por parte de conocidos/amigos desde un punto de vista m\u00edstico/religioso, sin embargo, estos casos no se relacionan con la emergencia. No se reportan casos de intento de suicidio y/o suicidio consumado dentro de la comunidad. \nNo se identifica riesgo de reclutamiento forzado de ni\u00f1os y/o adolescentes, sin embargo, si manifiestan que algunos j\u00f3venes buscan enlistarse de forma voluntaria al GANE que controla la zona, algunos j\u00f3venes como m\u00e9todo de protecci\u00f3n frente a esta informaci\u00f3n han sido llevados a Samaniego y otras cabeceras municipales.\nEl consumo de SPA est\u00e1 castigado por la justicia Aw\u00e1 por lo cual no reportan casos, sin embargo, hacen hincapi\u00e9 sobre percepci\u00f3n de aumento de consumo de cigarrillo dentro de la comunidad. El consumo de alcohol fue manifestado como ocasional y moderado.\nEl deporte (v\u00f3leibol) es un elemento importante para ocupaci\u00f3n del tiempo libre entre j\u00f3venes varones, no se identificaron este tipo de actividades en poblaci\u00f3n femenina", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "No se identificaron o reportaron casos de VBG dentro de la comunidad", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "No se identificaron o reportaron casos de VBG dentro de la comunidad", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "No se identificaron o reportaron casos de VBG dentro de la comunidad", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Indicadores_Clave_004": "No se identificaron o reportaron casos de VBG dentro de la comunidad", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "La comunidad educativa comprende cinco sedes adscritas a la instituci\u00f3n \u201cEl Palmar\u201d ubicada a 8 horas caminando del Cabildo. La distribuci\u00f3n por sede y n\u00famero de estudiantes es la siguiente: Charco Largo (39), Bajo Charco Largo (23), Tangarial (40), Recodo (13) he Imbap\u00ed (40) para un total de 155 NNAJ. La comunidad cuenta con 8 profesores, de los cuales 7 todav\u00eda est\u00e1n activos producto de la situaci\u00f3n de conflicto.  La sede de Bajo Charco Largo se encuentra actualmente sin docente, ya que, dej\u00f3 el territorio debido a preocupaciones de seguridad. Por otra parte, la sede educativa de Charco Largo como punto de encuentro comunitario ante los enfrentamientos, tuvo que suspender sus actividades acad\u00e9micas de forma temporal durante la primera semana de agosto. Las otras sedes han estado brindando el servicio de manera intermitente durante la Evaluaci\u00f3n R\u00e1pida de Necesidades fue posible establecer que las escuelas no cuentas con material pedag\u00f3gico adaptado a la situaci\u00f3n actual. \nLa falta de condiciones adecuadas y oportunidades para los j\u00f3venes ha llevado a que las familias expresen su preocupaci\u00f3n por los riesgos asociados al uso, la utilizaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n de sus hijos e hijas a actividades potencialmente peligrosas. En palabras de algunos miembros de la comunidad, \u201cante la imposibilidad de ver que hacer ac\u00e1, ellos van y preguntan c\u00f3mo funciona eso...\u201d Esta situaci\u00f3n subraya la necesidad urgente de abordar estos riesgos y de trabajar en sensibilizaciones sobre sus proyectos de vida u otras actividades que puedan realizar dentro de su comunidad. \nEn el contexto de una comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1 con restricci\u00f3n a la movilidad, las necesidades en educaci\u00f3n en emergencias son apremiantes. La falta de acceso a inmobiliario adecuado, elementos de aprendizaje y material l\u00fadico pedag\u00f3gico representa un desaf\u00edo significativo para garantizar la continuidad de la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y j\u00f3venes en estas circunstancias. La carencia de instalaciones educativas seguras y equipadas dificulta la creaci\u00f3n de entornos propicios para el aprendizaje, lo que a su vez impacta negativamente en la calidad de la educaci\u00f3n que se puede ofrecer en medio de una situaci\u00f3n de restricci\u00f3n de movilidad. La provisi\u00f3n de estos recursos es esencial para garantizar que los estudiantes ind\u00edgenas Aw\u00e1 tengan acceso a una educaci\u00f3n de calidad y contin\u00faen desarrollando sus habilidades y conocimientos, incluso en condiciones adversas.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "Capacitar a docentes y comunidad educativa en la construcci\u00f3n del Plan de Respuesta Educativa en Emergencias:\nAdem\u00e1s de brindar formaci\u00f3n sobre la elaboraci\u00f3n del Plan de Respuesta Educativa en Emergencias, es esencial fomentar la participaci\u00f3n de la comunidad educativa. Esto implica la realizaci\u00f3n de talleres y sesiones informativas que permitan a los docentes, padres, estudiantes, guardia ind\u00edgena y lideres definir roles y responsabilidades en la elaboraci\u00f3n de estrategias concretas para enfrentar situaciones de emergencia. \nSensibilizaci\u00f3n a docentes frente a la importancia del acceso a la educaci\u00f3n en el marco de una emergencia:\nSe recomienda proporcionar capacitaci\u00f3n instalada a los docentes sobre c\u00f3mo adaptar sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas durante situaciones de emergencia. Esto incluye estrategias de ense\u00f1anza, recursos educativos alternativos y t\u00e9cnicas para brindar apoyo emocional a los estudiantes en momentos de crisis. Tambi\u00e9n se debe fomentar la comprensi\u00f3n de que la educaci\u00f3n no solo es fundamental para el desarrollo de los ni\u00f1os y j\u00f3venes, sino que tambi\u00e9n desempe\u00f1a un papel crucial en su resiliencia y recuperaci\u00f3n despu\u00e9s de una emergencia.\nEntrega Maleta l\u00fadico-pedag\u00f3gica para actividades escolares:\nComo herramientas pedag\u00f3gicas que promuevan la participaci\u00f3n de los padres y cuidadores en actividades familiares que utilicen estos materiales, fortaleciendo as\u00ed los lazos familiares y el apoyo a la educaci\u00f3n de los NNAs.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": "Indicadores Clave en Educaci\u00f3n en Emergencias (EeE)\nLa comunidad educativa afront\u00f3 varios desaf\u00edos y situaciones que son fundamentales para la seguridad y el bienestar de los estudiantes. En primer lugar, se destaca que no se reportaron ataques a las escuelas, lo que garantiz\u00f3 un entorno \u201cseguro\u201d para el aprendizaje. Sin embargo, se suspendi\u00f3 el servicio educativo de forma temporal y permanente en las 5 sedes, lo que afect\u00f3 la continuidad del servicio educativo. Se identificaron problemas que afectaron a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, quienes estuvieron expuestos a riesgos de protecci\u00f3n asociados al uso, la utilizaci\u00f3n y la vinculaci\u00f3n.  Es importante se\u00f1alar que las escuelas actualmente no disponen de material pedag\u00f3gico ni l\u00fadico adecuado para mantener la ense\u00f1anza durante la emergencia. Estos indicadores subrayan la importancia de fortalecer la preparaci\u00f3n y planificaci\u00f3n de la comunidad educativa para garantizar un entorno educativo seguro y continuo en medio de circunstancias adversas.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "La no viabilidad de la implementaci\u00f3n de un programa de transferencias monetarias multiprop\u00f3sito en el contexto de las 5 comunidades del cabildo se fundamenta en una serie de factores cr\u00edticos identificados a trav\u00e9s de la Evaluaci\u00f3n R\u00e1pida de Necesidades (ERN). En primer lugar, las necesidades urgentes de estas comunidades se ven agravadas por las distancias significativas entre los Puntos de Proveedores Financieros (PPF), los centros de comercio y las propias comunidades. Las complejidades log\u00edsticas, incluyendo los costos de transporte y la restricci\u00f3n de horarios de movilidad impuestos por el Grupo Armado No Estatal (GANE), dificultan enormemente la entrega eficiente de transferencias monetarias. Aunque la cabecera del municipio de Samaniego cuenta con recursos financieros y capacidad comercial, la evaluaci\u00f3n de riesgos destaca que las familias enfrentan peligros graves (en rojo) y moderados (en amarillo) al desplazarse por un Programa de Transferencias Cash Multiprop\u00f3sito (MPCA), lo que podr\u00eda resultar en da\u00f1o y exposici\u00f3n a situaciones peligrosas. Es crucial resaltar que las comunidades deben caminar en promedio de 2 a 4 horas para llegar al punto de acceso a veh\u00edculos de servicio p\u00fablico y, posteriormente, enfrentar un trayecto de aproximadamente 4 horas hasta Samaniego. Adem\u00e1s, la implementaci\u00f3n de transferencias monetarias en un contexto de emergencia se ve agravada por la presencia de enfrentamientos entre grupos al margen de la ley, la amenaza de Minas Antipersonales (MAPS) y las restricciones impuestas, lo que plantea serios riesgos de seguridad para la poblaci\u00f3n beneficiaria. En consecuencia, la viabilidad de un programa de transferencias monetarias multiprop\u00f3sito en este escenario se ve fuertemente comprometida y requiere considerar alternativas m\u00e1s seguras y eficaces para satisfacer las necesidades urgentes de estas comunidades.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Recomendaciones_006": "Las siguientes son algunas recomendaciones basadas en los factores cr\u00edticos identificados que respaldan la no viabilidad de la implementaci\u00f3n de un programa de transferencias monetarias multiprop\u00f3sito en el contexto de las 5 comunidades del cabildo:\n1)\tRevisi\u00f3n de Alternativas: Es fundamental explorar alternativas m\u00e1s seguras y eficaces para satisfacer las necesidades urgentes de las comunidades. Esto podr\u00eda incluir la entrega de asistencia humanitaria en lugares m\u00e1s cercanos y seguros, la consideraci\u00f3n de m\u00e9todos no monetarios, como la distribuci\u00f3n de alimentos y suministros esenciales.\n2)\tEvaluaci\u00f3n Continua de Riesgos: Se debe llevar a cabo una evaluaci\u00f3n continua de los riesgos para garantizar la seguridad de la poblaci\u00f3n beneficiaria. Esto incluye la monitorizaci\u00f3n constante de la situaci\u00f3n de conflicto armado, la presencia de Minas Antipersonales (MAPS) y las restricciones de movilidad impuestas por GANE.\n3)\tParticipaci\u00f3n Comunitaria: Involucrar activamente a las comunidades afectadas en la toma de decisiones sobre la entrega de asistencia y las medidas de seguridad. Esto podr\u00eda incluir la formaci\u00f3n de comit\u00e9s comunitarios de seguridad y la promoci\u00f3n de la autoridad local para garantizar la aceptaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para una respuesta m\u00e1s sostenida en el tiempo.\n4)\tCoordinaci\u00f3n con Actores Humanitarios: Colaborar estrechamente con organizaciones humanitarias, agencias gubernamentales y otras partes interesadas para coordinar esfuerzos y buscar soluciones conjuntas que aborden las necesidades de las comunidades de manera segura y eficaz.\n5)\tComunicaci\u00f3n: Mantener una comunicaci\u00f3n constante y transparente con la poblaci\u00f3n beneficiaria sobre las limitaciones y los riesgos asociados con la implementaci\u00f3n de programas de transferencias monetarias en el contexto actual. Esto permitir\u00e1 una toma de decisiones informada y una mayor comprensi\u00f3n de las restricciones log\u00edsticas y de seguridad.\nEn resumen, la no viabilidad de un programa de transferencias monetarias multiprop\u00f3sito en este contexto espec\u00edfico exige un enfoque cuidadoso, adaptativo y basado en la seguridad de la poblaci\u00f3n beneficiaria. La seguridad y el bienestar de las comunidades deben ser prioritarios, y las alternativas deben ser evaluadas y adaptadas para satisfacer sus necesidades de manera segura y efectiva.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "100", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "1", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Albeiro Nastacuas", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "316 7375655", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Gobernador Cabildo", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Mario Taicus", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "314 7502870", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2c_Tel_fono_2": "3106590647", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Docente sede Charco Largo", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Cristobal Nastacuas", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3b_Tel_fono_1": "317 8178146", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Guardia ind\u00edgena", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:cdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "cdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd", "_attachments": [{"download_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FCENSO_LIBERTAD_DEL_TELEMBI_2023-18_27_14.xlsx", "download_large_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FCENSO_LIBERTAD_DEL_TELEMBI_2023-18_27_14.xlsx", "download_medium_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FCENSO_LIBERTAD_DEL_TELEMBI_2023-18_27_14.xlsx", "download_small_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FCENSO_LIBERTAD_DEL_TELEMBI_2023-18_27_14.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/cdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd/CENSO_LIBERTAD_DEL_TELEMBI_2023-18_27_14.xlsx", "instance": 478762429, "xform": 638464, "id": 201484283}, {"download_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FREGISTROS_FOTOGR%C3%81FICOS-20_49_38.pdf", "download_large_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FREGISTROS_FOTOGR%C3%81FICOS-20_49_38.pdf", "download_medium_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FREGISTROS_FOTOGR%C3%81FICOS-20_49_38.pdf", "download_small_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fcdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd%2FREGISTROS_FOTOGR%C3%81FICOS-20_49_38.pdf", "mimetype": "application/pdf", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/cdba98be-1dd1-420c-85ef-15540148bafd/REGISTROS_FOTOGR\u00c1FICOS-20_49_38.pdf", "instance": 478762429, "xform": 638464, "id": 201484284}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-13T01:49:46", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}