{"_id": 479590616, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-09-04T09:33:16.874-05:00", "end": "2023-09-14T14:02:13.317-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CORDOBA", "group_gu1lq88/CORDOBA": "TIERRALTA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "Bocas de Manso, Palestina, Zancon, La Gloria", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Kapupudo 1 y Kapupudo 2", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2023-09-14", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "ANGELICA PINO MENA", "group_gu1lq88/Cargo": "NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ELC", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Incursi\u00f3n violenta", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "El paso 11 de septiembre, se present\u00f3 la incursi\u00f3n de hombres armados a la vereda el Manso quienes realizaron actos violentos contra la poblaci\u00f3n civil, a trav\u00e9s de intimidaciones verbales, agresi\u00f3n f\u00edsica y amenazadas con sus armas de dotaci\u00f3n. \nEsta situaci\u00f3n genero temor en la poblaci\u00f3n y genero el desplazamiento de algunas familias hacia el casco urbano. \nEl d\u00eda 13 de septiembre una comisi\u00f3n institucional intento ingresar hasta la vereda del Manso y fue recibida por r\u00e1fagas de fuego sin claridad sobre el autor del hecho.", "group_yv1ph08/time2": "2023-09-11", "group_yv1ph08/time3": "3", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Se destacan necesidades de alimentos, albergue e higiene", "group_cn9za51/familias": "400", "group_cn9za51/personas": "800", "group_cn9za51/comu": "6", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "-", "group_mu9ho06/Seguridad": "-", "group_mu9ho06/Operativa": "-", "group_mu9ho06/Observaciones": "-", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:2e5b76bd-c05f-450c-a982-40fbce9e57a8", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "2e5b76bd-c05f-450c-a982-40fbce9e57a8", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-14T19:02:15", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}