{"_id": 481032133, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-09-18T17:39:54.838-05:00", "end": "2023-09-18T19:53:38.352-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "HULA 932.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-09-04", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-09-08", "group_pl6la06/_4_Departamento": "HUILA", "group_pl6la06/HUILA": "LA PLATA", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "VEREDAS: Bajo Villa Mercedes, Villa Mercedes, Villa Esperanza, Los Cauchos, San Miguel, Palestina, Agua Bonita, El Roble, Santa Martha, Mira Flores, Buenos Aires, Los Pinos, Los Jardines, San Jose de Juntas, La esmeralda, El triunfo, San Mateo. \u200b", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "VEREDAS: Bajo Villa Mercedes, Villa Mercedes, Villa Esperanza, Los Cauchos, San Miguel, Palestina, Agua Bonita, El Roble, Santa Martha, Mira Flores, Buenos Aires, Los Pinos, Los Jardines, San Jose de Juntas, La esmeralda, El triunfo, San Mateo. \u200b", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "AFECTACION_MULTIPLE", "group_pl6la06/Si_es_afectaci_n_m_ltiple_seleccione": "confinamiento covid_19 restricci_n_a_la_movilidad", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Diego Reyes", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3103124381", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Diana Holgu\u00edn", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3124108207", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-07-27", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Las zonas rurales del municipio de La Plata, Huila se encuentran atravesando una situaci\u00f3n de orden p\u00fablico vol\u00e1til, el segundo semestre del a\u00f1o 2022, la presencia del frente Ismael Ruiz disidencias de las FARC-EP en el territorio con acciones que esta zona es de inter\u00e9s estrat\u00e9gico por que representa un corredor que conecta el departamento del Cauca con el Caquet\u00e1.  \n\nComo parte de su proyecto de expansi\u00f3n, la presencia de este grupo armado en La Plata ha venido acompa\u00f1ado de estrategias para el control del orden social con imposici\u00f3n de normas, el establecimiento de restricciones horarias y el cobro de extorsiones a transportadores, comerciantes y algunos miembros de las comunidades. Al identificar esta situaci\u00f3n el Estado colombiano aument\u00f3 sus operaciones con fuerzas militares en la zona. El d\u00eda 26 de Julio se presume que se estableci\u00f3 un paro armado por el GANE  y hubo combates entre la fuerza p\u00fablica y el GANE que afectaron a las veredas de: Bajo Villa Mercedes, Villa Mercedes, Villa Esperanza, Los Cauchos, San Miguel, Palestina, Agua Bonita, El Roble, Santa Martha, Mira Flores, Buenos Aires, Los Pinos, Los Jardines, San Jose de Juntas, La esmeralda, El triunfo y San Mateo, como resultado del fuego cruzado entre estos actores armados el 27 de julio falleci\u00f3 una menor de edad y posteriormente se desplazaron 1.116 personas pertenecientes a las distintas veredas hacia la cabecera municipal de La Plata. El resto de los habitantes de la zona se mantuvieron en sus territorios, por temor a perder sus cultivos y/o fincas, durante dos semanas las familias no salieron de sus casas, sin acceder a la compra de alimentos, productos, limitados para el desarrollo de sus actividades econ\u00f3micas, con la presencia constante de los actores armados en los territorios, sin embargo, el hecho victimizante no ha sido catalogado como un confinamiento por parte de la institucionalidad. \n\nPreviamente, en agosto, el consorcio MIRE ingres\u00f3 a la cabecera municipal de La Plata para realizar ERN con las comunidades desplazadas. En este ingreso se identific\u00f3 que las necesidades de la poblaci\u00f3n alojada fueron cubiertas por la municipalidad y se presume que las personas estaban siendo coaccionadas a retornar bajo amenazas del GANE, exponiendo situaciones derivadas del conflicto en las veredas, que pod\u00edan enmarcarse en una situaci\u00f3n de restricci\u00f3n de la movilidad por parte de actor armado. Se realiza este segundo ingreso que tiene el fin de evaluar las condiciones en las comunidades de las veredas afectadas por los combates y la presencia del GANE.  \n\nEn la ERN se pudo evidenciar que no se han vuelto a presentar enfrentamientos, las comunidades se encuentran bajo una restricci\u00f3n a la movilidad debido al control que ejerce el GANE en el territorio. Este grupo armado ha aplicado un amplio repertorio de acciones para el control social que incluyen: amenazas a los liderazgos, incremento del riesgo de reclutamiento en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, desplazamientos individuales a la cabecera municipal, imposici\u00f3n de normas sociales y de conducta, restricciones para transitar hacia algunos lugares del territorio, cobro de extorsiones, circulaci\u00f3n de volantes informativos, la presencia de rayones y carteles alusivos a la presencia del actor en el territorio,  di\u00e1logos individuales con las familias y amenazas directas a personas con liderazgo en la comunidad, se desarrollaron reuniones con los liderazgos de los territorios, en las cuales se les informan a los asistentes de trabajos comunitarios y/o acciones del GANE, entre otras. Esta situaci\u00f3n ha generado zozobra en las comunidades, impactando el transcurso normal de sus actividades y generando afectaciones m\u00faltiples tanto a nivel individual como comunitario.  \n\n \n\nLa comunidad manifiesta una alta afectaci\u00f3n en la salud f\u00edsica y mental, disminuci\u00f3n del consumo de alimentos y acceso a productos de la canasta familiar, disminuci\u00f3n de los medios de vida debido a las vacunas que se le exigen a los transportadores de pasajeros y productos que han impactado de manera significativa el ingreso financiero para las familias que basaban su econom\u00eda en la agricultura, restricci\u00f3n en la participaci\u00f3n de actividades comunitarias por el temor a desplazarse en las v\u00edas y permanecer en horas de la noche en las comunidades han generado un cambio dr\u00e1stico en su normalidad.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las comunidades est\u00e1n organizadas por medio de Juntas de Acci\u00f3n Comunal-JAC, con miembros activos en el desarrollo del liderazgo se identifica una estructura social fuerte que divide territorialmente por dos sectores San Miguel y San Vicente, con 17 veredas en todos los sectores, se identific\u00f3 que cada una de las veredas cuenta con espacios comunitarios donde se re\u00fanen para resolver los conflictos y asuntos de la vereda, se identifican actividades de participaci\u00f3n comunitaria como: Asociaci\u00f3n de padres de familia, actividades deportivas, culturales, escuela de danzas, actividades recreativas intraveredales, esto denota una construcci\u00f3n de liderazgo fuerte, cohesi\u00f3n y  autogesti\u00f3n comunitaria. \n\n \n\nEn las comunidades se identifican actividades de liderazgo familiar y fortalecimiento de los roles de liderazgo en hombres y mujeres, espacios de participaci\u00f3n para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que evidencia una gran cohesi\u00f3n social, una econom\u00eda cooperativa y solidaria en relaci\u00f3n a las actividades econ\u00f3micas agr\u00edcolas. Dentro de sus actividades econ\u00f3micas est\u00e1 el jornal de acuerdo a las \u00e9pocas de recolecci\u00f3n de cultivos cafeteros en otras veredas, vi\u00e9ndose afectada de manera significativa por las restricciones y el temor de dejar a sus familias solas en las veredas antes mencionadas.  \n\n \n\nEl desarrollo comunitario y social de las comunidades se ha afectado sustancialmente, a consecuencia de la presencia y acciones del GANE en el territorio, afectado estas din\u00e1micas sociales, culturales, tradicionales y acceso de sus derechos fundamentales, generando temor y zozobra a las comunidades, las reuniones contaste a los presidentes de las JAC y la solicitud de listados de los pobladores para identificar las personas que no est\u00e1n realizando actividades labores, la imposici\u00f3n de normas y conductas sociales, el temor de un posible combate, genera una constante incertidumbre, limitaci\u00f3n del acceso y movilidad de las comunidades.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "En la ERN se identificaron los siguientes hallazgos en los temas relacionados con su auto reconocimiento, las 18 veredas se auto reconocen como campesinas, en la vereda de los cauchos se identifica una familia que hace parte del resguardo ind\u00edgena NASA que permanecen pernotando en esta vereda. No se identificaron comunidades afrodescendientes como parte de los territorios.  \n\n \n\nLa composici\u00f3n poblacional se identific\u00f3 una paridad entre hombre y mujeres, con una alta presencia de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en las veredas, adultos mayores y personas con discapacidad, estas dos \u00faltimas sin atenci\u00f3n de ning\u00fan tipo. En las Juntas de Acci\u00f3n comunal se identificaron lideres y lideresas con el mismo nivel de liderazgo en las comunidades, se identifican roles de secretaria y tesorer\u00eda con una alta participaci\u00f3n comunitaria.  \n\n \n\nSe identifican roles de genero marcados en las 17 veredas, los hombres son los proveedores y fuentes de trabajo y las mujeres tienen la asignaci\u00f3n de roles de cuidado en casa, sin embargo, con la afectaci\u00f3n de los medios de vida durante este a\u00f1o, se han generado en la comunidad la asignaci\u00f3n de nuevos roles sin g\u00e9nero, relacionados con lograr mayores ingresos econ\u00f3micos.  \n\n \n\nSe identifican personas con discapacidad de tipo f\u00edsica y la presencia de adultos mayores con restricci\u00f3n a la movilidad, por lo que se requiere que la respuesta tenga ajustes razonables que permitan la accesibilidad a los servicios que se brindan en el marco de una atenci\u00f3n humanitaria.  Adem\u00e1s, es necesario que la asistencia que se proporcione est\u00e9 de acuerdo a las caracter\u00edsticas de los grupos etarios de la poblaci\u00f3n con la finalidad de adaptar lenguaje, adquirir consentimientos y actividades a desarrollar.  \n\n \n\nSe realizo la ERN con participaci\u00f3n de diferentes grupos et\u00e9reos: lideres y lideresas, mujeres, jefes, jefas de Hogar, Adultos Mayores, j\u00f3venes, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar desde un enfoque de protecci\u00f3n, garantizando la mitigaci\u00f3n de riesgos, dignidad y acci\u00f3n sin da\u00f1o; se promovi\u00f3 la accesibilidad, la socializaci\u00f3n a los espacios de rendici\u00f3n de cuentas, la participaci\u00f3n y el empoderamiento de cada una de las comunidades.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "En la ERN las 17 Veredas expresan como su principal fuente de ingreso la actividad de jornaleo agr\u00edcola, de acuerdo a las fechas de cosecha, el principal cultivo es el caf\u00e9, se realiza la comercializaci\u00f3n del caf\u00e9 en la etapa sin tostar a la cabecera municipal, no cuentan con tostadora a nivel de la zona rural, lo que genera que su ingreso es menor por esta actividad econ\u00f3mica. Cuentan con cultivos de mora en las veredas altas, por el piso t\u00e9rmico frio, este producto se encuentra en riesgo, como consecuencia a la sequ\u00eda que se presenta actualmente. Cuando no hay cosecha de los productos que trabajan en la zona las personas se movilizan hacia otras veredas para conseguir el jornal.  \n\nDebido a esta situaci\u00f3n la econom\u00eda de la zona se ha visto duramente afectada. Por un lado, la imposici\u00f3n de extorsiones a los transportadores ha afectado las cadenas de distribuci\u00f3n en la zona. Esto ha incrementado los precios de los productos y reducido el abastecimiento de los comercios veredales. El temor por lo que ha venido ocurriendo tambi\u00e9n ha llevado a que un menor n\u00famero de comerciantes y transportadores ingresen al territorio a comprar los productos que se cultivan (principalmente caf\u00e9, mora y lulo), la disminuci\u00f3n de ingresos a los territorios ha disminuido el valor de los productos, la comunidad en las veredas se ven obligados a vender sus productos a menor precio impactando la econom\u00eda de las familias. Por \u00faltimo, debido a las condiciones de seguridad se ha vuelto riesgosa la movilidad de las personas hacia otras veredas o municipios para jornalear afectando la econom\u00eda de las comunidades en la actualidad debido a que en este momento no hay cosecha de caf\u00e9 y deben buscar otras fuentes de ingreso.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El municipio de La Plata perteneciente al departamento del Huila se encuentra ubicado en la cordillera central, con una expansi\u00f3n territorial de 854 km2 y una altura de 1118 metros sobre el nivel del mar. Limita al norte, noreste, oeste y suroeste con el departamento del Cauca, al este con el municipio de Paicol, sureste con el municipio de El Pital y sur con el municipio de la Argentina (Huila).", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "El municipio cuenta con servicios p\u00fablicos (electricidad, acueducto) hay cobertura de redes m\u00f3viles e internet, sucursales de entidades bancarias Bancolombia, Servibanca, ATH, puntos f\u00edsicos Efecty, en cuanto al comercio, hay supermercados, tiendas de cadena como D1, ARA, entre otros.  \n\n \n\nEn zona Rural no se cuenta con energ\u00eda, hay cobertura de red m\u00f3vil e internet intermitente, hay tiendas peque\u00f1as en las comunidades. En los dos centros poblados gallego, Villa Lozada hay puntos de Efecty.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "El municipio de La Plata, Huila, es uno de los diez municipios que hace parte del parque natural Purac\u00e9, una zona catalogada con amplia de conservaci\u00f3n y reserva de flora, fauna y recursos naturales. Debido por su gran abundancia de ecosistemas, como la selva h\u00fameda del piso t\u00e9rmico fr\u00edo, p\u00e1ramo, super p\u00e1ramo y nival, lo que facilita la producci\u00f3n de cultivos agr\u00edcolas como caf\u00e9, mora, frijol, ma\u00edz, ca\u00f1a, papa, yuca, pl\u00e1tano, entre otros.  \n\nDesde el manejo de los residuos s\u00f3lidos se identifican que en las veredas se utiliza la quema de residuos s\u00f3lidos generando esto un aumento en la contaminaci\u00f3n y el desecho de las fuentes h\u00eddricas. Desde la municipalidad no hay recolecci\u00f3n de residuos en las veredas, este sistema solo llega al centro poblado gallego.  Es importante enfatizar en la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos de higiene y saneamiento en las comunidades que reduzca el impacto ambiental.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE AEREO", "group_fm93i53/logistica": "Transporte: \n\nEl ingreso se realiza, primeramente, v\u00eda a\u00e9rea desde Bogot\u00e1 hacia Neiva, posteriormente el traslado es terrestre por carretera nacional hacia el municipio de La Plata con un tiempo estimado de 1 hora 30 minutos. El traslado a las veredas es terrestre, se encuentran unos pare y siga en la v\u00eda nacional, se requiere salir a las 6 am para no esperar hasta una hora en la v\u00eda (estos se encuentran entre el trayecto de La plata hasta gallego), se recomienda ingreso con camioneta 4x4 pues si llueve la carretera puede verse afectada.  La vereda m\u00e1s lejana est\u00e1 a 2 1/2 horas de la cabecera municipal. Son v\u00edas carreteables y pendientes, se est\u00e1n realizando actualmente trabajos en la v\u00eda, sacando arboles de gran tama\u00f1o que limitan la movilidad hacia las veredas.  \n\n \n\nA\u00e9reo: \n\nBogot\u00e1 - Neiva (1hora) oferta de aerol\u00edneas Easyfly, Latam y Avianca.  \n\n \n\nAlojamientos: \n\nLa Plata: al ser un sitio tur\u00edstico cuenta con amplia oferta hotelera en casco urbano. Las habitaciones oscilan entre 50 a 70 mil pesos con aire acondicionado, con disponibilidad. Por condiciones de seguridad, la volatilidad del contexto ante el riesgo presente de combates y el control del actor armado se sugiere no pernoctar en las veredas. \n\n \n\nAlimentaci\u00f3n: \n\nLa Plata: Cuenta con variedad de ofertas de restaurantes en su centro poblado. En caso de ingreso a la zona veredal existe oferta comercial para abastecerse en los supermercados. En zona Rural esta la posibilidad de personas que pueden preparar los alimentos de los equipos.", "group_fm93i53/seguridad": "En el contexto de la emergencia, en el territorio existe presencia de GANE y fuerza p\u00fablica; consecuencia de esta presencia, se dio la configuraci\u00f3n de confrontaciones b\u00e9licas (combates) dejando a la poblaci\u00f3n en medio de las hostilidades (siendo utilizadas como escudo humano), se resalta que como consecuencia de estas acciones, se provoca  la muerte a una menor, asimismo se enuncia que la comunidad fue utilizada como escudo, siendo parte de una estrategia para presionar el retiro por parte del ej\u00e9rcito; y as\u00ed evitar un nuevo combate, generando que las comunidades salieran desplazadas forzosamente hacia el casco urbano de La Plata. Los habitantes de las veredas que permanecieron en sus territorios durante dos semanas, con la presencia constante de los actores armados en los territorios, configur\u00e1ndose una restricci\u00f3n a la movilidad por las acciones del GANE que generan control en el territorio y generando en la poblaci\u00f3n un contaste temor y zozobra ante un posible nuevo combate. \n\nDentro de los riesgos y acciones de seguridad se encuentran los siguientes:  \n\nEn las veredas existe presencia permanente del GANE a esto se le suma el aumento de pie de fuerza del ej\u00e9rcito, lo que supone un riesgo por nuevos combates en los territorios.  \n\nLa vigilancia del actor armado se extiende hacia la cabecera municipal con el fin de controlar las acciones que desarrollan las familias a nivel comercial, con presencia de extorsi\u00f3n en comerciantes, transportadores y Liderazgos. \n\nLos actores Armados hacen presencia y uso de los sitios comerciales, generando el riesgo constante de encuentro con ellos. \n\nSe ve limitado el ejercicio de liderazgo de las comunidades por el temor ante represalias contra lideres y lideresas que tomen la vocer\u00eda en nombre de la comunidad o vereda.  \n\nPresencia del GANE en la comunidad, con un fuerte control de las actividades comunitarias en zona rural y urbano. \n\nRestricci\u00f3n horaria para el transporte o tr\u00e1nsito desde las 6 pm hasta 6 am. \n\nExtorsi\u00f3n a transportadores y comerciantes, limitando el acceso de los veh\u00edculos hasta las comunidades rurales y el desarrollo econ\u00f3mico de las veredas. \n\nLos medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n siendo controlados por el GANE.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "1462", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "4791", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "18", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "0", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-09-08", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "CICR, ONU, UARIV", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "La emergencia en las veredas de la zona rural del municipio de la Plata Huila se genera por confrontaciones entre del GANE y el ej\u00e9rcito, continuidad de la presencia del actor armado, la imposici\u00f3n de normas de control territorial, sumado a las amenazas, extorsiones y desplazamientos individuales de dejan como resultado la configuraci\u00f3n de una restricci\u00f3n a la movilidad.  \n\nEl municipio la Plata Huila contaba con la alerta temprana 025 de 2022 por parte de la Defensor\u00eda del Pueblo donde se enunciaba la presencia espor\u00e1dica del GANE en las veredas colindantes al departamento del Cauca desde el a\u00f1o 2022; estas acciones vienen acompa\u00f1adas del ejercicio de citaciones a miembros de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal y pobladores en los cuales se evidenciaron la entrega de panfletos, manifestando su permanencia en el territorio y la solicitud de contribuciones econ\u00f3micas, a fin de ejercer control territorial y social.  \n\nEstos hechos en el municipio han venido en un incremento progresivo, present\u00e1ndose de manera constante el tr\u00e1nsito de actores armados en las veredas, amenazas a pobladores, comerciantes, personas con liderazgos, excombatientes, exmilitares, imposici\u00f3n de normas de conducta y establecimiento de horarios que generan restricci\u00f3n para el acceso a bienes y servicios en las veredas. Se han incrementado los desplazamientos individuales desde las veredas hacia la cabecera municipal, el riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n a ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes en el conflicto a trav\u00e9s de estrategias para el convencimiento como oferta de pagos, regalos para ser parte de las acciones de los actores armados y as\u00ed lograr el fortalecimiento y control del GANE en todo el territorio. \n\nSe resalta la identificaci\u00f3n de riesgos, vulnerabilidades y amenazas latentes a lideres, lideresas, miembros de las JAC, NNAJ, comerciantes y mujeres (en especial, las que tienen compa\u00f1eros activos o inactivos de las fuerzas p\u00fablicas), j\u00f3venes que han prestado servicio militar o se encuentran prestando; configur\u00e1ndose as\u00ed posibles hechos victimizantes como amenazas, homicidios y acciones coercitivas principalmente a los j\u00f3venes, para que hagan parte del GANE. \n\nEn la ERN se identifican hechos individuales como amenazas a miembros de las JAC y ex miembros de la fuerza p\u00fablica que viven en la zona, asesinato a una persona en zona rural por incumplimiento de horario impuesto por el actor armado, sumado a extorsiones a transportadores, comerciantes, JAC y a algunos miembros de las comunidades que tienen fincas cafeteras. \n\n \n\nEn los riesgos presentes para las mujeres no se han presentado eventos de VBG en las veredas, aunque resaltan el sentirse atemorizadas al quedarse solas en casa y al transitar por las v\u00edas, por el posible encuentro de los actores armados, es importante mencionar, que los actores armados recorren todo el territorio y en ocasiones permanecen en sitios de comercio p\u00fablico, armados, generando gran temor y zozobra ante un posible nuevo combate. Las mujeres y madres de las veredas refieren de manera enf\u00e1tica la afectaci\u00f3n emocional por el temor de perder sus hijos e hijas, de enviarlos los NNA a clases y que se vuelva a presentar alg\u00fan combate o que se materialice el riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n. Algunas de las cuales prefieren enviar sus hijos e hijas lejos a otros municipios para salvaguardar sus vidas.  \n\n \n\nSe identifica casos en condici\u00f3n de vulnerabilidad acentuada como los adultos mayores que tiene enfermedades cr\u00f3nicas que se han agudizado a causa de la emergencia, al no poder movilizarse al casco urbano de manera prioritaria o contar con los medicamentos de control, se identific\u00f3 un caso de una mujer adulta mayor que estuvo hospitalizada por Hipertensi\u00f3n Arterial alta a causa de los eventos.   \n\nSe refiere que se presentan, dificultades para conciliar el sue\u00f1o, sentir constante temor, angustia, incertidumbre, estr\u00e9s, acompa\u00f1ado de dolores de cabeza. Las mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes exteriorizan su sentir a trav\u00e9s del llanto, hay exaltaci\u00f3n en la respuesta de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que prefieren dormir en el suelo en colchonetas, ante cualquier ruido, corren a esconderse bajo las camas; los hombres, aunque no manifiestan de manera abierta su afectaci\u00f3n, se evidencia en su discurso el temor y angustia al salir a trabajar lejos de sus familias y que estas permanezcan solas en casa. Se puede evidenciar que la situaci\u00f3n de emergencia ha desencadeno una afectaci\u00f3n en la salud emocional, la cual est\u00e1 marcada por un temor generalizado. Esto incrementado por las normas sociales, la imposici\u00f3n para trabajos comunitarios en las v\u00edas, solicitud de listados por parte del GANE de censos de la poblaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de sanciones y control social en conductas como Consumo de PSA, no trabajo comunitario e incumplimiento de horarios de salida por parte del GANE. \n\nEn relaci\u00f3n a los riesgos por presencia de artefactos explosivos se identifica Contaminaci\u00f3n por MSE derivados de los combates en las veredas, sin ninguna acci\u00f3n por parte de una organizaci\u00f3n y/o estatal para la limpieza de estos y sensibilizaci\u00f3n frente al riesgo de accidentes con MAP, TE, MSE en la comunidad. A causa de los combates se identificaron algunos da\u00f1os a bienes en la comunidad como la escuela y casas en la vereda los cauchos por impactos durante el fuego cruzado. \n\nComo mecanismos de autoprotecci\u00f3n identificados, las veredas cuentan con estructuras organizativas, en las que se encuentran JAC y espacios de concertaci\u00f3n de normas de convivencia y resoluci\u00f3n de conflictos a nivel comunitario. Se percibe cohesi\u00f3n social y colaboraci\u00f3n comunitaria ante situaciones de emergencia.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "La emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad se deriva del control territorial que est\u00e1 ejerciendo el GANE. Esto ha llevado a amenazas, extorsiones, adem\u00e1s persiste el riesgo de que se presenten combates nuevamente.\u200b\n\nSe evidencia la imposici\u00f3n de normas de conducta y establecimiento de horarios que generan restricci\u00f3n para el acceso a bienes y servicios en las veredas.\u200b\n\nDesplazamientos individuales desde las veredas hacia cabecera municipal.\u200b\n\nRiesgo de reclutamiento a ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes en las veredas.\u200b\n\nUso de estrategias para el convencimiento de J\u00f3venes para ser parte de las acciones de los actores armados.\u200b\n\nAmenazas a j\u00f3venes que han prestado servicio militar o se encuentran prestando, para ser parte del GANE.\u200b\n\nUtilizaci\u00f3n de las Escuelas para las reuniones con la comunidad y Liderazgo Comunitario, as\u00ed como para la impartici\u00f3n de catedra del Actor armado.\u200b\n\nSe identifican hechos individuales como amenazas a miembros de las JAC y ex miembros de la fuerza p\u00fablica que viven en la zona.\u200b\n\nAsesinato a persona en zona rural por incumplimiento de horario impuesto por el actor armado.\u200b\n\nContaminaci\u00f3n por MSE derivados de los combates en las veredas.\u200b\n\nSe identifican extorsiones a transportadores, comerciantes, JAC y a algunos miembros de las comunidades que tienen fincas cafeteras.\u200b\n\nImposici\u00f3n por el actor armado para trabajos comunitarios.\u200b\n\nSolicitud de listados por parte del GANE de censos de la poblaci\u00f3n para la aplicaci\u00f3n de sanciones y control social en conductas como Consumo de PSA, no trabajo comunitario, incumplimiento de horarios de salida.\u200b\n\nDa\u00f1os en casas y escuela en la vereda el Caucho a causa de los combates. \u200b\n\nLimitaci\u00f3n en el ejercicio de liderazgo que gener\u00f3 la renuncia de todos los miembros de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal de dos veredas.\u200b\n\nNo hay presencia de la institucionalidad en la zona rural, ni acompa\u00f1amiento en los hechos derivados del conflicto.\u200b\n\nSe evidencian negativas de la institucionalidad para la activaci\u00f3n de las rutas en fase de inmediatez para hechos diferentes al desplazamiento.\u200b", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Gesti\u00f3n de casos\n\nOrientaci\u00f3n en acceso a derechos\n\nCapacitaciones en Acceso a derechos y ley de v\u00edctimas", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "Existen afectaciones individuales que requieran una gesti\u00f3n de caso, perfiles especiales de protecci\u00f3n? Se identificaron casos de extorsi\u00f3n, amenazas, desplazamientos individuales, riesgos y materializaci\u00f3n de reclutamiento a NNAJ. En la ERN se identificaron 17 Casos para gesti\u00f3n individual.\u200b\n\n\u00bfSe evidencian materializaci\u00f3n de amenazas individuales y colectivas (casos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n forzada, amenazas a lideres y lideresas, VBG en el marco del conflicto armado, desapariciones, homicidios, secuestro, tortura)?\u200b\n\nSe identifican hechos victimizantes individuales como amenazas, intimidaciones, homicidio, riesgos de vinculaci\u00f3n, uso y utilizaci\u00f3n y desplazamientos individuales. \u200b\n\nRestricci\u00f3n a la movilidad en las veredas.\u200b\n\nLas amenazas y extorsiones se identifican principalmente a en perfiles de liderazgo, a trav\u00e9s de llamadas telef\u00f3nicas. Los Medios de comunicaci\u00f3n intervenidos de la comunidad en las veredas.\u200b\n\n\u00bfLas comunidades tienen alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo? La comunidad presenta un alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se alteran con ruidos fuertes, tienen dificultades para dormir, se esconden debajo de la cama, presentando temor y con preferencia a dormir en colchonetas ante un nuevo combate. Los hombres y mujeres se identifican con estres severo, generando una disminuci\u00f3n en sus actividades de medios de vida y con insomnio, llanto y afectaciones en la salud f\u00edsica como aumento de tensi\u00f3n arterial.\u200b\n\n\u00bfEl hecho victimizante ha sido visibilizado con la institucionalidad? Se realizo la declaraci\u00f3n y atenci\u00f3n al desplazamiento masivo a trav\u00e9s de una declaraci\u00f3n masiva. Las familias que permanecieron en las veredas y estuvieron confinadas y en desplazamiento intraveredal no ha sido reconocido y no se activaron las rutas de atenci\u00f3n para estos casos diferentes al desplazamiento masivo a la cabecera municipal.\u200b\n\n\u200b\n\n\u00bfTienen conocimiento las comunidades sobre normatividad de v\u00edctima? No existen claridades sobre las rutas de atenci\u00f3n para casos de afectaciones individuales y masivas.\u200b\n\n\u200b\n\n\u00bfExiste alguna brecha que impida el acceso de las comunidades v\u00edctimas a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n? Se evidencian negativas de la institucionalidad para la activaci\u00f3n de las rutas en fase de inmediatez para hechos diferentes al desplazamiento.\u200b\n\nSe evidencia una estigmatizaci\u00f3n a las comunidades de parte de la institucionalidad.\u200b\n\n\u200b\n\n\u00bfSe identifican l\u00edderes, lideresas, defensores de DDHH con necesidades de fortalecer conocimiento en torno a acceso a rutas de atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n? Si, los lideres y lideresas no tienen conocimiento sobre la normatividad de v\u00edctima, rutas de protecci\u00f3n, ni mecanismos de exigibilidad de derechos.\u200b", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "En cuanto a las necesidades de alojamiento temporal y elementos de hogar que salvan vidas, no se ha detectado la necesidad de activar esta respuesta, ya que los habitantes se encuentran en sus hogares en las veredas y no se han evidenciado requerimientos de elementos adicionales. Las necesidades identificadas se centran principalmente en problem\u00e1ticas estructurales.  \n\nEn el an\u00e1lisis realizado los principales hallazgos identificados son:   \n\nDeterioro de la infraestructura de las sedes educativas como techos da\u00f1ados, pisos en mal estado y paredes con fisuras y grietas, lo cual representa un riesgo para el desarrollo de las actividades escolares, sin embargo, este deterioro no es derivado del conflicto o a causa de la emergencia, si no a deficiencias estructurales del servicio educativo.  \n\nSe identific\u00f3 un espacio educativo que fue afectado por el fuego cruzado en el marco de los combates entre el GANE y el ej\u00e9rcito en la vereda el Caucho, el espacio tiene necesidades de mejora, sin embargo, se siguen dando las clases y no hay hacinamiento en la zona.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "Se identifico que el 100% de la poblaci\u00f3n cuenta con los elementos de hogar necesarios para un alojamiento digno y seguro durante la emergencia. \u200b\n\nAl tratarse de una restricci\u00f3n a la movilidad, cada familia se encuentra en su hogar.\u200b\n\nSe identificaron personas en riesgo de movilizaci\u00f3n o traslado por  el control de actor armado en la zona. \u200b\n\nSe identific\u00f3 la necesidad del mejoramiento de un espacio educativo que fue afectado por el fuego cruzado en el marco de los combates entre el GANE y el ej\u00e9rcito. Vereda el Caucho.\u200b", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Se sugiere la revisi\u00f3n t\u00e9cnica del espacio educativo afectado para el mejoramiento de la vereda el caucho, se debe considerar que la poblaci\u00f3n se autodenomina campesina.\u200b\n\n\u200b", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse >50%?. SI\u200b\n\n\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse en condiciones seguras >50%?  SI.\u200b\n\n\u00bfLas familias cuentan con los elementos adecuados de h\u00e1bitat que promuevan seguridad >50%? SI.\u200b\n\n\u00bfLa institucionalidad y poblaci\u00f3n desconoce sobre temas relacionados con el sector de Alojamiento y Asentamiento?  SI.\u200b\n\n\u00bfLos espacios educativos presenta hacinamiento agudizado por la emergencia, Si /No? NO.\u200b\n\n\u00bfExisten espacios educativos para la atenci\u00f3n de NNAJ durante la emergencia, Si/No?SI.\u200b\n\n\u00bfSe cuenta con el apoyo y coordinaci\u00f3n de autoridades locales para el seguimiento y desarrollo de espacios educativos en la emergencia, Si/No? SI.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "El suministro de agua a las comunidades de las 18 veredas es por medio de un acueducto veredal y regional. Estos tienen la capacidad de abastecer a la mayor\u00eda de las personas, sin embargo, hay familias que aun sacan el agua de nacimientos o quebradas cercanos a sus hogares por medio de la instalaci\u00f3n de mangueras. El agua destinada para consumo no recibe tratamiento, excepto en casos aislados donde algunos residentes la hierven para preparar alimentos para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  \n\nSe evidencia que las familias no est\u00e1n acostumbradas a realizar alg\u00fan tipo de tratamiento para el consumo del agua. Como consecuencia de esto se presentan enfermedades gastrointestinales y brotes en la piel, producto del consumo de agua.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "A excepci\u00f3n de un veh\u00edculo especial que sube aproximadamente dos veces al a\u00f1o a llevar los residuos de los pesticidas, en las veredas no se cuenta con un servicio para la recolecci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos. Para la disposici\u00f3n de las basuras cada familia se encarga de deshacerse de los residuos. Esto lo hacen por medio de la quema o el entierro de algunos desechos. Los residuos org\u00e1nicos son compostados para el uso en las huertas y la agricultura. \n\nLas personas de estas comunidades relataron la presencia de vectores como roedores y cucarachas. Para el manejo de estos se utilizan mascotas como gatos y venenos. \n\nCon respecto a la disposici\u00f3n de excretas la mayor\u00eda de las familias narro que cuentan con letrinas y taza sanitaria en sus casas.  El manejo de las deposiciones se hace a trav\u00e9s de pozo s\u00e9ptico por familia. Quienes con cuentan con el acceso a pozo s\u00e9ptico lo hacen a campo abierto \n\nLas instituciones educativas tienen bater\u00edas sanitarias funcionales, algunas requieren ajustes por deterioro de la infraestructura, mas no por consecuencia de la emergencia. Los lavamanos en algunas escuelas presentan problemas como el empozamiento de agua (Santa Martha). No hay condiciones de accesibilidad para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNAJ) con discapacidad en las bater\u00edas sanitarias existentes.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las comunidades reconocen la importancia de lavado de manos en momentos clave (despu\u00e9s de trabajar, antes de comer, antes de cocinar, despu\u00e9s de ir al ba\u00f1o). Sin embargo, carecen de elementos necesarios como el jab\u00f3n para llevar a cabo estas pr\u00e1cticas de manera adecuada. La principal barrera para acceder a estos elementos es el incremento de los precios esto relacionado a la afectaci\u00f3n de sus medios de vida.  \n\nLa institucionalidad hizo entrega de kits de higiene \u00fanicamente a las familias que se desplazaron. No se atendieron las necesidades de las personas que quedaron afectadas por el confinamiento y la actual restricci\u00f3n a la movilidad.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "Agua\u200b\n\nEl abastecimiento de agua de la comunidad es a trav\u00e9s de un acueducto veredal y acueducto regional. \u200b\n\nSe evidencian en la comunidad enfermedades gastrointestinales y erupciones en la piel, asociados al consumo de agua.\u200b\n\nLa mayor\u00eda de las familias tienen acceso al agua por medio del acueducto. \u200b\n\n Las familias que no tienen acceso al acueducto veredal se auto abastecen de otras fuentes secundarias (nacederos) cercanos a sus hogares, utilizando mangueras que han instalado ellos mismos. \u200b\n\nEl agua destinada para consumo no recibe tratamiento, excepto en casos aislados donde algunos residentes la hierven para preparar alimentos para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Se evidencian que las familias no est\u00e1n acostumbradas a realizar alg\u00fan tipo de tratamiento para el consumo del agua.\u200b\n\n\u200b\nSaneamiento\u200b\n\nLa gesti\u00f3n de residuos en la comunidad se realiza mediante la quema a campo abierto, el entierro de pa\u00f1ales y toallas sanitarias,  y el uso de residuos org\u00e1nicos para la composta en huertas familiares.  \u200b\n\nLas deposiciones son realizadas a campo abierto en algunas personas de las comunidades debido a la falta de letrinas en las viviendas.\u200b\n\nLas familias que cuentan con letrinas en sus casas el manejo de las deposiciones se hacen a trav\u00e9s de pozo s\u00e9ptico por familia.\u200b\n\nHay presencia de vectores como roedores y cucarachas. Para el manejo de estos utilizan mascotas como gatos y el uso de venenos.\u200b\n\nLas I.E. tiene bater\u00edas sanitarias funcionales, se requieren ajustes por deterioro de la infraestructura, no a consecuencia de la emergencia. Los lavamanos en algunas de las escuelas presentan problemas como el empozamiento de agua (vereda Santa Marta).\u200b\n\nNo hay condiciones de accesibilidad para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNAJ) con discapacidad en las bater\u00edas sanitarias existentes.\u200b\n\n\u200bHigiene\u200b\n\n\u2022La poblaci\u00f3n reconocen la importancia de momentos claves para el lavado de manos, pero carecen de los elementos necesarios para llevar a cabo pr\u00e1cticas de higiene adecuadas por el incremento de los precios de dichos elementos.\u200b\n\nLa poblaci\u00f3n no reconoce buenas pr\u00e1cticas y h\u00e1bitos de higiene.\u200b\n\nLa institucionalidad realizo entrega de kits de higiene \u00fanicamente a las familias que se desplazaron.\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Formaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n sobre tem\u00e1ticas WASH, especialmente en mantenimientos b\u00e1sicos de los puntos de toma de agua y bater\u00edas sanitarias, manejo adecuado de tanques de almacenamiento y gesti\u00f3n residuos. sensibilizaci\u00f3n en h\u00e1bitos de higiene para toda la comunidad con \u00e9nfasis en la escuela. Manejo de vectores para evitar la proliferaci\u00f3n de plagas.\u200b", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "40% de la poblaci\u00f3n que NO usa agua segura. \u200b\n\n90% de la poblaci\u00f3n que NO tiene recursos suficientes para la compra de todos los implementos de aseo.\u200b", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Como consecuencia de las restricciones presentadas en estos territorios por el control territorial del GANE y la presencia de la fuerza p\u00fablica, las comunidades de las veredas de La Plata han visto afectados sus medios de vida. Estas comunidades se dedican de manera principal a las actividades agr\u00edcolas, tanto para la venta como para subsistencia. Los principales cultivos de venta que se identificaron fueron el caf\u00e9 y la mora. En menor medida tambi\u00e9n existen cultivos de ca\u00f1a y lulo. En cuanto a los cultivos para el pan coger las comunidades referenciaron: la yuca, el pl\u00e1tano, la arracacha, el ma\u00edz y el frijol. Tambi\u00e9n se evidencio tenencia de especies menores como cerdos y gallinas, este \u00faltimo para algunas familias es otra actividad econ\u00f3mica ya que, seg\u00fan el prop\u00f3sito, engorde o huevos lo usan para la veta, as\u00ed mismo podemos destacar otras actividades econ\u00f3micas talleres de mec\u00e1nica para motos y maquinaria y tiendas.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "En el marco de la actual emergencia se identificaron afectaciones a estos medios de generaci\u00f3n de ingresos y subsistencia, la afectaci\u00f3n generalizada tiene que ver con los cr\u00e9ditos que los agricultores en estas comunidades utilizan para poder trabajar. Por un lado, varios han presentado problemas para estar al d\u00eda con los pagos, pues tuvieron que frenar sus actividades productivas durante el desplazamiento y confinamiento que se present\u00f3 con relaci\u00f3n a los combates sucedidos el 27 de julio. Por otro lado, las comunidades relataron que debido a la compleja situaci\u00f3n de orden p\u00fablico que se encuentra presentando en su regi\u00f3n ya no est\u00e1n siendo aprobados los cr\u00e9ditos por parte de las entidades bancarias. Otra afectaci\u00f3n tiene que ver con las dificultades y riesgos de movilidad que han imposibilitado a las personas movilizarse a jornalear durante varios d\u00edas a veredas distintas durante las \u00e9pocas en que no hay cosecha. Por \u00faltimo, las extorsiones y temor que infunde el GANE a los transportadores han llevado a que quienes suben hasta las veredas a comprar los productos que los campesinos producen lo hagan a un precio m\u00e1s econ\u00f3mico, afectando los ingresos que acostumbran a tener estas comunidades y as\u00ed mismo el dinero con el que la familia cuenta para acceder a los productos de primera necesidad.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Seg\u00fan fue relatado por la comunidad, hasta este momento \u00fanicamente se han realizado atenciones a las familias que se desplazaron posterior a los enfrentamientos, y a la vereda de San Miguel; a donde se llevaron los \u00faltimos paquetes alimentarios que hab\u00eda recibido la alcald\u00eda por parte de la UARIV. Las comunidades que quedaron confinadas no han recibido ning\u00fan tipo de asistencia ni visita por parte de la institucionalidad a pesar de encontrarse en las mismas condiciones de vulnerabilidad. Las comunidades m\u00e1s hist\u00f3ricamente desatendidas en esta zona son aquellas ubicadas en las veredas m\u00e1s apartadas.  Se recomienda evaluar la posibilidad de atender las necesidades alimentarias de estas familias. Pues han encontrado dificultad para acceder a sus alimentos de la manera en que lo sol\u00edan hacer.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": "En cuanto a la alimentaci\u00f3n se pudo evidenciar que las familias de todas las veredas han utilizado estrategias de afrontamiento negativas en torno a la alimentaci\u00f3n debido especialmente al acceso y la disponibilidad de alimentos esto relacionado con la capacidad de compra, la imposibilidad de acceder a un comercio justo y por restricciones de movilidad (esto anteriormente descrito), es de resaltar que de manera m\u00e1s significativa debido a la cercan\u00eda con los lugares donde han sucedido los enfrentamientos las veredas que se identifican con necesidades m\u00e1s sentidas de alimentaci\u00f3n, relacionadas a continuaci\u00f3n: Bajo Villa Mercedes, Villa Mercedes, Villa Esperanza, Los Cauchos, Palestina, Los Pinos, Los Jardines y San Jos\u00e9 de Juntas. Estas comunidades manifestaron de manera puntual que han tenido que reducir las porciones que consumen, la diversidad de alimentos y el n\u00famero de comidas que hacen al d\u00eda debido a la emergencia.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Salud f\u00edsica: \n\nAntecedentes de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica \n\nDesde la Secretar\u00eda de Salud se realizan brigadas mensuales de salud en las veredas de La Plata. Sin embargo, las comunidades narraron que esta no va a todas las veredas. En estas brigadas se realiza vacunaci\u00f3n, por lo que los esquemas de vacunaci\u00f3n se encuentran al d\u00eda.  \n\nDurante estas jornadas, se prioriza la atenci\u00f3n en San Miguel, por lo que las personas de otros lugares deben desplazarse por lo general hacia esta. Adicionalmente, las comunidades narraron como el servicio que se prestaba en estas brigadas era insuficiente, pues el \u00fanico medicamento que entregan es acetaminof\u00e9n y la consulta no hacia una revisi\u00f3n satisfactoria a las condiciones de salud de las personas. En ocasiones relataron que si se encuentran padeciendo alguna enfermedad es preferible hacer el esfuerzo de dirigirse a la cabecera municipal por que en estas brigadas de salud la atenci\u00f3n que se recib\u00eda era de poca calidad. \n\nEn la vereda de San Miguel se ubica un puesto de salud. Sin embargo, este no se encuentra operativo debido a que no cuenta con personal que lo atienda. Para consultas m\u00e9dicas el puesto m\u00e1s cercano queda en Gallego, pero las comunidades prefieren dirigirse directamente a la cabecera municipal de La Plata que tiene mayor oferta de acceso a servicios m\u00e9dicos. \n\nPatolog\u00edas que comprometen la vida \n\nLas personas que participaron de los grupos focales narraron que las enfermedades que se encuentran con mayor frecuencia en sus comunidades son las gripas, fiebres y diarreas. Tambi\u00e9n mencionaron que hay personas que padecen problemas con la tensi\u00f3n y diabetes. Algunas de estas no est\u00e1n recibiendo medicamentos ni el tratamiento adecuado y se atienden por medio de medicina tradicional. \n\nSe referencio la existencia de alrededor de 10 mujeres en estado de gestaci\u00f3n, 4 de estas con embarazos de riesgo. Tambi\u00e9n se identific\u00f3 el caso de un menor que tiene una roncha en la piel, producto de una picadura que recibi\u00f3 en el albergue durante el desplazamiento. Se presume que esta puede tratarse de leishmaniasis o alguna infecci\u00f3n; no se encuentra recibiendo tratamiento m\u00e9dico profesional por esto.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Antecedentes de atenci\u00f3n en salud mental: \n\nEn todas las comunidades se evidenciaron necesidades urgentes en t\u00e9rminos de atenci\u00f3n en salud mental. Tanto en NNA como en adultos. Se referenciaron dificultades para conciliar el sue\u00f1o, temor constante al moverse hacia los lugares de trabajo, sensibilidad a los ruidos fuertes, sensaci\u00f3n de tristeza y ganas de llorar. Algunas familias manifiestan que sus hijos ahora solo quieren dormir en el suelo por el temor a que se vuelva a presentar un enfrentamiento. Hasta el momento ninguna comunidad manifest\u00f3 haber recibido alg\u00fan tipo de atenci\u00f3n psicosocial o de acompa\u00f1amiento en salud mental. Se evidencia especial afectaci\u00f3n en los liderazgos, por las acciones del GANE y amenazas directas. \n\nEn t\u00e9rminos generales, se evidencio una necesidad urgente de acompa\u00f1amiento psicol\u00f3gico. Debido a la situaci\u00f3n las comunidades tienen gran nivel de estr\u00e9s y zozobra que representa afectaciones muy grandes a la salud mental de estas comunidades.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "Mujeres gestantes y planificaci\u00f3n familiar: \n\nLas comunidades referenciaron que hay alrededor de 10 mujeres en estado de gestaci\u00f3n, 4 de estas con embarazos de riesgo. Se encuentran con los controles de natalidad al d\u00eda seg\u00fan relataron los l\u00edderes.  \n\nComo se mencion\u00f3 previamente, la responsabilidad por la planificaci\u00f3n recae sobre las mujeres y los principales m\u00e9todos son la inyecci\u00f3n y el implante subd\u00e9rmico. Sin embargo, acceder a esto representa costos y dificultades para las mujeres. \n\nAntecedentes de salud en salud sexual y reproductiva \n\nDurante las reuniones con las comunidades se pudo identificar que la responsabilidad por la planificaci\u00f3n en estas comunidades recae sobre las mujeres. Los hombres se desentienden mucho de esto y expresan que el uso del preservativo no es com\u00fan y tambi\u00e9n existen estigmas frente a la vasectom\u00eda. Las mujeres expresaron que algunas est\u00e1n operadas y otras planifican por medio del implante subd\u00e9rmico o las inyecciones.  Dicen que los m\u00e9todos ofrecidos por la institucionalidad son de mala calidad y por eso quienes planifican prefieren hacerlo por medio de consulta m\u00e9dica particular. En este sentido, relataron que acceder a los m\u00e9todos de planificaci\u00f3n representa un reto debido a los costos que implica. \n\nLas familias que se desplazaron a la cabecera municipal a finales de julio recibieron kits de higiene que conten\u00edan preservativos. Quienes recibieron estos kits fueron solo algunas familias, pues quienes quedaron confinados y que ahora se encuentran en restricci\u00f3n a la movilidad no han recibido ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Desde la secretar\u00eda de salud municipal se realizan brigadas de salud mensuales a las veredas. Sin embargo, estas no van a todas las veredas y el servicio que prestan es muy limitado. La comunidad manifestaba inconformidad por que en sus palabras \"solo entregan acetaminof\u00e9n\". \u200b\n\n En caso de emergencias es puesto de salud m\u00e1s cercano queda en Gallego. Sin embargo, las comunidades prefieren movilizarse directamente a cabecera municipal de La Plata para ser atendidos.\u200b\n\n Los servicios en t\u00e9rminos de salud sexual y reproductiva son muy limitados. Los hombres no acostumbran a utilizar el preservativo, las mujeres planifican con la inyecci\u00f3n y algunas con implante subd\u00e9rmico. Algunas mujeres expresaron que est\u00e1n operadas. El acceso a estos m\u00e9todos de planificaci\u00f3n es limitado.\u200b\n\n Referenciaron que las enfermedades m\u00e1s comunes en sus comunidades son las gripas, fiebres y diarreas.\u200b\n\n Las comunidades referenciaron alrededor de 10 mujeres en gestaci\u00f3n. 4 de estos embarazos de riesgo.\u200b\n\nSe referencio un posible caso de leishmaniasis o de infecci\u00f3n de una picadura en un menor de 15 a\u00f1os. La madre de este menor relato que su hijo hab\u00eda recibido picaduras en el alojamiento y que en este momento en la picadura tiene una roncha extra\u00f1a que le ha ido creciendo.\u200b\n\n Los esquemas de vacunaci\u00f3n de los NN est\u00e1n al d\u00eda, pues se realizaron brigadas de salud mensuales en las veredas.\u200b\n\n\u200b\n\nCapacidad Institucional: \u200b\n\nHospital Departamental San Antonio de Padua La Plata Huila, de segundo nivel de complejidad.\u200b\n\nHospital San Sebasti\u00e1n.\u200b\n\nPromotores de Salud: \u200b\n\nEn la zona solo hay puesto de salud en San Miguel, sin embargo, este no est\u00e1 en funcionamiento porque no hay personal para atenderlo. Para cualquier consulta de salud por fuera de las brigadas mensuales las comunidades deben dirigirse a Gallego o a la cabecera municipal\u200b\n\nEn Villa Mercedes hay 1 promotor de salud que trabaja en el puesto de Salud de Gallego.\u200b\n\nLa institucionalidad realiza en puntos centrales brigadas de salud mensuales.\u200b\n\n\u200bSalud Mental\n\n\n\n\u200b\n\nEn todas las comunidades se evidenciaron necesidades urgentes en t\u00e9rminos de atenci\u00f3n en salud mental. Tanto en NNA como en adultos. Se referenciaron dificultades para conciliar el sue\u00f1o, temor constante al moverse hacia los lugares de trabajo, sensibilidad a los ruidos fuertes, sensaci\u00f3n de tristeza y ganas de llorar. Algunas familias manifiestan que sus hijos ahora solo quieren dormir en el suelo por el temor a que se vuelva a presentar un enfrentamiento. \u200b\n\nHasta el momento ninguna comunidad manifest\u00f3 haber recibido alg\u00fan tipo de atenci\u00f3n psicosocial o de acompa\u00f1amiento en salud mental.\u200b\n\nSe evidencia especial afectaci\u00f3n en los liderazgos, por las acciones del GANE y amenazas directas.\u200b\n\n\u200b", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "El sector de salud solo se cubre parcialmente por parte de la institucionalidad. Pues las brigadas de salud ofrecen servicios muy limitados y no dan atenci\u00f3n en salud mental.\u200b\n\nUso de toldillos y manejo de aguas estancadas para el control de vectores.\u200b\n\nDiagn\u00f3stico y tratamiento oportuno de ciertas enfermedades mediante promotores de salud en la comunidad. \u200b\n\nAcceso a agua segura, por escasez se recomendar\u00eda puntos de aguas comunes en veredas espec\u00edficas y uso de filtros. \u200b\n\nFortalecer la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, haciendo frente al subregistro.\u200b\n\nEs importante que durante la intervenci\u00f3n se fortalezcan aspectos relacionados con redes de apoyo sociales y comunitarias, rutas de atenci\u00f3n en salud mental, adem\u00e1s que se promuevan estrategias de afrontamiento, autocuidado en salud mental, reconocimiento y manejo de las emociones, pautas de crianza, roles y estereotipos de g\u00e9nero, derechos sexuales y reproductivos, salud sexual y reproductiva, reconocimiento de se\u00f1ales de alarma, resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos, aseo e higiene personal principalmente en NNA.\u200b\n\n\u200b\n\n\u200b", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Indicadores_Clave_004": "INDICADORES CLAVE\u200b\n\nN\u00famero de personas afectadas entre 500 y 1500.\u200b\n\n- Si\n\n\u200b\n\n\u00bfHay necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica?\u200b\n\n- Si\n\u200b\n\n\u00bfExisten situaciones en salud o complicaciones que comprometan la vida que se hayan generado en el marco de la emergencia?\u200b\n\n- SI\n\n\u200b\n\n\u00bfExiste aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental que potencialmente amenacen la vida?\u200b\n- SI\u200b\n\n\u200b\n\n\u00bfHay reportes y/o aumento de Violencia Basada en G\u00e9nero durante el \u00faltimo mes?\u200b\n\n\u200b\n\n- No", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Los combates en el territorio entre el GANE y el ejercito sucedido el 27 de julio de 2023, que gener\u00f3 el desplazamiento de las personas de las veredas rurales de la Plata hacia la cabecera municipal, afectaron la continuidad del servicio educativo durante 3 semanas consecutivas, se identificaron dos instituciones educativas: la instituci\u00f3n educativa San Miguel que tiene 10 Sedes educativas con una matr\u00edcula de 619 NN y la Instituci\u00f3n educativa san Vicente que tiene 4 sedes educativas con una matr\u00edcula de 172 NN del SIMAT a corte de Agosto. \n\nEn las sedes educativas de la veredas solo hay oferta educativa de 0 a 5 primaria, la oferta de secundaria est\u00e1 ubicada en la sede principal de la instituci\u00f3n educativa San Miguel para toda la zona rural, est\u00e1 vereda se encuentra entre 1 o 2 horas de distancia del resto de veredas, por esta raz\u00f3n, la comunidad atemorizada y con zozobra han enviado a los adolescentes y j\u00f3venes a estudiar a otros municipios o departamentos para alejarlos de este riesgo, causando divisi\u00f3n familiar y aumento de los costos para continuar con las trayectorias educativas de sus hijos, en los casos que no cuentan con el recurso econ\u00f3mico o la red de apoyo para enviarlos, han preferido retirarlos de la escuela, lo que ha generado un incremento en la deserci\u00f3n o abandono escolar.   \n\nSe identificaron eventos de ataque a la escuela en 3 sedes educativas que incluyen: ocupaci\u00f3n de las escuelas y en las zonas cercanas y caminos hacia ellas por parte del GANE y actores armados estatales,  estos eventos relacionados con el actor armado presente en el territorio han incrementado de manera significativa el riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes desarrollando al interior de las sedes educativas reuniones por parte del GANE y los liderazgos comunitarios para el establecimiento de normas de control social.  \n\nEn la ERN no se identific\u00f3 presencia de riesgo de artefactos explosivos alrededor y camino hacia la escuela, sin embargo, la presencia de los actores en los territorios y las medidas de control en las veredas no desestima que se pueda utilizar la presencia de artefactos explosivos como medida de control. Sin embargo, durante los combates efectuados en julio no se ha realizado una limpieza por posible contaminaci\u00f3n de MSE presentes en el territorio, por los combates. En la comunidad de los cauchos la comunidad recolecto una bolsa de 3 libras de la recogida de los MSE (Casquillos) semanas posteriores al combate, esto incrementa el riesgo de accidentes por artefacto explosivos en la comunidad educativa. Los combates fueron sucedidos en la vereda Los Cauchos, identificando una afectaci\u00f3n de la infraestructura de la sede educativa por el fuego cruzado, las sedes educativas de las veredas, se evidencia una afectaci\u00f3n de la infraestructura de manera estructural no a consecuencia de la emergencia.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "Interrupci\u00f3n del servicio educativo en las dos instituciones Educativas:\u200b\n\nI.E San Miguel que tiene 10 Sedes educativas con una matr\u00edcula de 619 NN del SIMAT a corte de Agosto durante 3 semanas consecutivas.\u200b\n\nI.E San Vicente que tiene 3 sedes educativas con una matr\u00edcula de 172 NN del SIMAT a corte de Agosto durante 3 semanas consecutivas.\u200b\n\nLos Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes est\u00e1n afectados emocionalmente, con episodios de estr\u00e9s, incremento de episodios de llanto, disminuci\u00f3n de los periodos de sue\u00f1o y reacciones alteradas al escuchar sonidos fuertes, al ver al ej\u00e9rcito en las comunidades, no se identifica quienes son cada actor y existe temor por parte de los NNA y cuidadores. \u200b\n\nIncremento del riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por el GANE, identificaci\u00f3n de 1 caso de vinculaci\u00f3n en una vereda.\u200b\n\nAtaque a 3 sedes educativas que incluyen: ocupaci\u00f3n de las escuelas y en las zonas cercanas y caminos hacia ellas por parte del GANE y actores armados estatales.\u200b\n\nNo se identifica riesgo de MAP y TE.\u200b\n\nAun no se ha realizado una limpieza por posible contaminaci\u00f3n de MSE presentes en el territorio, por los combates. Refiere la comunidad que recolecto una bolsa de 3 libras de la recogida de los MSE (Casquillos) semanas posteriores al combate.\u200b\n\nLos cuidadores  refirieron que tienen temor en enviar a los NNA a la escuela, est\u00e1n considerando retirarlos por el temor de nuevos combates.\u200b\n\nEn las I.E  no cuentan con materiales educativos y l\u00fadicos para la realizaci\u00f3n de actividades escolares adaptados a la emergencia.\u200b\n\nLos NN y sus familias no cuentan con elementos b\u00e1sicos para la realizaci\u00f3n de las actividades al retomarse la modalidad acad\u00e9mica virtual. \u200b\n\nOferta educativa de 0 a 5 primaria, la oferta de secundaria la instituci\u00f3n principal ubicada en la vereda San Miguel y en la vereda Gallego, esta \u00faltima a 40 minutos en moto.\u200b\n\nAlta afectaci\u00f3n psicosocial en los docentes, ni\u00f1os, ni\u00f1as, y adolescentes, madres, padres y/o cuidadores por la presencia de actores armados y los enfrentamientos sucedidos en julio.\u200b\n\nLas instituciones educativas no cuentan con plan de gesti\u00f3n de riesgo escolar o plan de emergencia.\u200b\n\nLos docentes y Comunidad sin herramientas de afrontamiento. Necesidad de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes y AEC. \u200b\n\nNo cuentan con Materiales Educativos, fungibles, deportivos, l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos.\u200b\n\nNecesidad de Formaci\u00f3n a Cuidadores ante el riesgo de confinamiento para actividades en casa con los NNAJ.  \u200b", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "En las entrevistas con actores claves se identific\u00f3 que las instituciones educativas no cuentan con materiales fungibles, deportivos, l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de actividades escolares adaptados a la emergencia, no cuentan con Plan de Gesti\u00f3n Integral de riesgo Escolar PGIRE o plan de emergencia con el riesgo de conflicto priorizado y las acciones de mitigaci\u00f3n para este, no cuentan con acciones claras y coordinadas ante un evento derivado del conflicto como fuego cruzado, riesgo de MAP, TE, MSE o presencia de un actor armado,  no se han establecido simulacros, cadena de llamadas o puntos de encuentro con la comunidad educativa que permitan mitigar los riesgos ante un posible nuevo combate o riesgo de artefacto explosivo. Ante una futura interrupci\u00f3n del servicio educativo por conflicto y el paso a una modalidad acad\u00e9mica virtual o a distancia temporal, los docentes no cuentan con formaci\u00f3n para ajustar sus planes de estudio ni con los recursos t\u00e9cnicos institucionales ni los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y sus familias cuentan con elementos b\u00e1sicos o tecnol\u00f3gicos para la realizaci\u00f3n de las actividades acad\u00e9micas en casa. \n\nEn relaci\u00f3n a los riesgos de protecci\u00f3n infantil identificados en la ERN se evidencia la alta afectaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes emocionalmente, los cuidadores referencian episodios de estr\u00e9s, incremento de episodios de llanto, disminuci\u00f3n de los periodos de sue\u00f1o y reacciones alteradas al escuchar sonidos fuertes, al ver alguno de los actores armados presente en las comunidades; esta presencia ha generado temor por parte de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y cuidadores al desplazarse a trav\u00e9s de las v\u00edas para ir a las escuelas, incrementando el riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n, de acuerdo con lo mencionado por parte de la comunidad en una vereda se referencia 1 caso de materializaci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n. \n\nEn relaci\u00f3n a los docentes se evidencia una alta afectaci\u00f3n psicosocial  por la presencia de actores armados y los enfrentamientos sucedidos en julio, las acciones de control y normas sociales, refiriendo estos que no cuentan con herramientas de afrontamiento que les permitan responder de manera adecuada ante las emergencias, por lo anterior, se hace necesario la formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes, AEC y comunidad educativa en general. \n\n \n\nPor todos los riesgos mencionados, los cuidadores tienen gran preocupaci\u00f3n por la interrupci\u00f3n y no continuidad del servicio educativo y las afectaciones de sus hijos e hijas en los territorios, se requiere un espacio de Formaci\u00f3n a Cuidadores en estrategias de juego ante el riesgo de confinamiento, que les permita acompa\u00f1ar de manera adecuada en casa a los NNAJ.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": "Hay Presencia de Ataque a la Escuela de la comunidad (Acampamiento de Actores armados Legales e ilegales en la escuela y/o Camino a ella, Uso y utilizaci\u00f3n de la escuela por los actores armados, Fuego cruzado, Presencia de Artefactos explosivos en la escuela, alrededor y camino hacia ella, uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por parte de los Actores amados de estudiantes y docentes).  SI. \u200b\n\n2.    Suspensi\u00f3n del servicio educativo de la Instituci\u00f3n o Sedes educativas afectada durante la emergencia. SI.\u200b\n\n3.    Se identifica afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ante la presencia 1 \u00f3 + riesgos de protecci\u00f3n durante la emergencia: (1) deserci\u00f3n y abandono escolar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el conflicto armado, (2) Incremento de los riesgos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, (3) violencias basadas en g\u00e9nero, abuso sexual y prostituci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el conflicto, (4) Afectaci\u00f3n Psicosocial de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes durante y despu\u00e9s de la emergencia, (5) incidentes y/o Accidentes por artefactos explosivos (MAP-MSE-TE) en la escuela, alrededor o camino a ella.  SI \u200b\n\n4.    Durante la emergencia existe la necesidad construcci\u00f3n de 1 \u00f3 + Espacios Temporales de Aprendizaje Seguro e inclusivo. SI.\u200b\n\n5.    La escuela no cuenta con material pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y l\u00fadico adaptado para continuar con el servicio educativo durante la emergencia. NO.\u200b\n\n6.    La Instituci\u00f3n Educativa cuenta con Plan de Gesti\u00f3n de riesgo escolar y la ruta de respuesta durante la emergencia (simulacro de fuego cruzado, punto de encuentro ante emergencias, ruta de informaci\u00f3n a cuidadores y autoridades locales de educaci\u00f3n). NO.    \u200b\n\n6 INDICADORES IDENTIFICADOS EN EL SECTOR\u200b", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/TM": "Las comunidades de las veredas de La Plata acceden al mercado en distintos lugares. Seg\u00fan la preferencia personal se abastecen en la cabecera municipal de La Plata, en un municipio cercano que se llama La Argentina o en las tiendas que se encuentran en cada vereda. Durante la ERN se identificaron en las veredas tiendas peque\u00f1as con abastecimiento para la poblaci\u00f3n de su comunidad. Sin embargo, durante los grupos focales algunos due\u00f1os de tiendas nos relataron que han visto afectado su abastecimiento y funcionamiento debido a esta emergencia. En la cabecera municipal de La Plata el mercado se encuentra operando con normalidad. No ha presentado afectaciones y se contin\u00faa operando sin ninguna restricci\u00f3n. No se pudo corroborar las condiciones de mercado en La Argentina, ya que no se visit\u00f3. Sin embargo, seg\u00fan lo relatado por las comunidades es un centro poblado importante con un flujo comercial constante, sin embargo, actualmente tambi\u00e9n han sucedido hechos relacionados con el conflicto armado.  \n\nLa Plata y La Argentina quedan a una distancia equidistante de las veredas. El trayecto de la m\u00e1s lejana es de aproximadamente 2 horas. El transporte se realiza en veh\u00edculos tipo campero que suben y bajan diariamente y el costo aproximado dependiendo de la vereda es de entre 15 mil y 20 mil pesos. Muchas de las personas tienen motos y pueden usarlas para bajar, sin embargo, lo evitan por que estas no tienen la documentaci\u00f3n en regla y en el pasado han presentado problemas con las autoridades de tr\u00e1nsito. \n\n \n\n \n\nLa principal barrera para el acceso al mercado para estas comunidades tiene que ver con la p\u00e9rdida de poder adquisitivo, derivada de las afectaciones a sus medios de vida. Adicionalmente, debido al riesgo por la presencia del GANE, y a las extorsiones que este actor cobra a los transportadores; ha disminuido la cantidad de veh\u00edculos que suben a las veredas a abastecer tiendas y comprar productos. Esto ha llevado a que la mayor\u00eda de los productos que se consiguen en las veredas aumenten su costo. Tambi\u00e9n se nos inform\u00f3 respecto a restricciones horarias tanto para el tr\u00e1nsito en la v\u00eda como para el funcionamiento de los comercios. Despu\u00e9s de las 8 de la noche todo debe estar cerrado.  \n\nEn cuanto a los canales de transferencia, se identificaron operadores financieros en La Argentina, Gallego, Villa Losada y La Plata. Se considera que en estos lugares existe suficiente capacidad para realizar una distribuci\u00f3n de efectivo para la comunidad. Sin embargo, antes de tomar la decisi\u00f3n de activaci\u00f3n es importante considerar y sopesar los riesgos que existen en cuanto a la movilidad y las extorsiones en el territorio.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "Se encontraron condiciones y capacidades del mercado para distribuir transferencias monetarias. Sin embargo se deben tener en cuenta los riesgos altos de extorsi\u00f3n a estas comunidades a la hora de movilizarse hacia las cabeceras municipales", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Recomendaciones_006": "Se recomienda hacer seguimiento a la situaci\u00f3n y evaluar los riesgos que se pueden presentar en torno a la posible extorsi\u00f3n de las comunidades. Se debe mirar esto a la luz de las estrategias de mitigaci\u00f3n", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Indicadores_Clave_006": "Libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas / suministros dentro y fuera del \u00e1rea:\n\nDebido al control armado del GANE se ha visto afectada la libre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas. Se han presentado extorsiones a los transportadores de mercanc\u00edas lo que ha afectado el abastecimiento y ha incrementado precios de los productos en las veredas. Ahora suben menos transportadores, tambi\u00e9n por eso han bajado los precios a los que le compran productos como el caf\u00e9, la mora y el lulo a los campesinos. Esta situaci\u00f3n ha tenido afectaciones sobre los medios de vida de estas personas. A pesar de esto algunos veh\u00edculos todav\u00eda suben siempre que paguen las extorsiones.\n\n\u200b\n\nLa oferta puede satisfacer la demanda m\u00ednima:\n\nEn las veredas las tiendas han visto afectado su abastecimiento y las personas su capacidad de compra, pues han visto afectados sus medios de vida. Sin embargo, en la cabecera municipal el mercado est\u00e1 operando de manera normal. En ocasiones se dirigen a la cabecera municipal de La Plata para abastecerse, aunque esto implica riesgos.\n\nLa poblaci\u00f3n objetivo puede satisfacer las necesidades de forma segura a trav\u00e9s de los mercados:\n\nLa diversidad y bienes que se consegu\u00edan antes ya no se encuentra disponible debido a esta emergencia. En las veredas hay algunos problemas de acceso. En general las comunidades se han alimentado con sus cultivos y algunas compras. El principal problema de acceso a los mercados tiene que ver con las afectaciones a los medios de vida que han experimentado estas comunidades.", "group_aa8xg30/BrechasInformacion": "Es posible que debido a la presencia de miembros del GANE durante algunas reuniones las comunidades decidieran no mencionar algunas cosas. Sin embargo, pudimos verificar la situaci\u00f3n en el territorio y recoger suficiente informaci\u00f3n para identificar necesidades en las veredas.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "300", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "18", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "18", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "n/a", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "N/A", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "N/A", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "N/A", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "N/A", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "N/A", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "N/A", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "N/A", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "N/A", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3b_Tel_fono_1": "N/A", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3d_Celular": "N/A", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "N/A", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Las reuniones se desarrollaron en cada vereda con el apoyo de los liderazgos comunitarios. En caso de requerir la informaci\u00f3n de contacto de los lideres por favor ponerse en contacto con Diana Holgu\u00edn.", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:38b37fa2-efcd-4471-bf18-22d93bd8de93", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "38b37fa2-efcd-4471-bf18-22d93bd8de93", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-19T00:53:41", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}