{"_id": 481491028, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-09-19T14:59:35.561-05:00", "end": "2023-09-19T16:19:58.823-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "BOSA-939.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-09-07", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-09-11", "group_pl6la06/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_pl6la06/BOLIVAR": "SANTA ROSA DEL SUR", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Vereda Altos de la Brisas y La Vega", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Palma Chica y La Vega", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "AFECTACION_MULTIPLE", "group_pl6la06/Si_es_afectaci_n_m_ltiple_seleccione": "confinamiento desplazamiento_masivo", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "ORGANISMO_PUBLICO ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA OTRO_ORIGEN", "group_pl6la06/_Cu_l_001": "Comunidades afectadas y de acogida", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Jessica Rangel", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3232342745", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Zeus Vergara", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3124111921", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Keydi P\u00e9rez", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "3102538474", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-08-27", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "El municipio de Santa Rosa del Sur, ubicado en la Serran\u00eda de San Lucas, al sur del departamento de Bol\u00edvar, debido a su ubicaci\u00f3n geoestrat\u00e9gica al limitar con los municipios del bajo cauca y nordeste antique\u00f1o, as\u00ed como su cercan\u00eda a los departamentos de C\u00f3rdoba y Santander, permite ser un corredor de movilidad estrat\u00e9gico para los diferentes actores armados presentes en el territorio. Esto sumado al inter\u00e9s de la explotaci\u00f3n minera por su ubicaci\u00f3n con la serran\u00eda de San Lucas y la expansi\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito en el territorio. \n\n El departamento de Bol\u00edvar ha sido una zona hist\u00f3ricamente afectada por el conflicto armado interno, con la presencia y dominio del Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional \u2013 ELN y FARC-EP con los frentes 37 del Bloque Caribe y el frente 24 del Bloque Magdalena Medio. Con posterioridad a la firma del acuerdo con las FARC, se inicia una reconfiguraci\u00f3n de los actores armados  presentes en la zona en b\u00fasqueda de ocupar el territorio dejado y cooptar las actividades econ\u00f3micas que se desarrollan en la zona. Esta b\u00fasqueda de control territorial y social ha ocasionado la configuraci\u00f3n de hechos victimizantes que han generado que la poblaci\u00f3n civil presente afectaciones a sus derechos humanos como a la vida, libertad e integridad.   \n\nEl pasado 27 de agosto del 2023, en las veredas de Palma Chica (Santa Rosa del Sur) y La Vega (Montecristo) integrantes del grupo armado no estatal realizaron una incursi\u00f3n armada, en la cual intimidaron a la poblaci\u00f3n, realizaron marcaciones en sus casas, la quema de banderas y otros objetos del otro grupo armado ejerce control en estas veredas. En su ingreso a la vereda de Palma Chica realizaron retenci\u00f3n a personas que llegaban de trabajar en las minas, situaci\u00f3n que se prolong\u00f3 por varias horas, para la cual se tuvo que recurrir a los diferentes liderazgos comunitarios para interceder y dialogar con la finalidad de que los dejaran continuar hacia sus viviendas. En cuanto a la vereda La Vega, se presenta la retenci\u00f3n de una persona de la comunidad la cual hasta el momento no se tiene informaci\u00f3n de su situaci\u00f3n. \n\nEl GANE restringi\u00f3 el uso de la red de comunicaciones (Wifi) por m\u00e1s de tres d\u00edas en ambas veredas, as\u00ed como el ingreso y salida de las personas de la comunidad. El ingreso de este actor armado a la zona, desencadeno que para el 30 de agosto del 2023 en la vereda La Vega, se desarrollara un enfrentamiento entre las AGC y ELN, que dejo a la comunidad en medio de las confrontaciones que se prolongaron por m\u00e1s cuatro horas, dejando afectaciones en algunas estructuras de la comunidad (centro religioso, viviendas).  \n\nEste evento genero el confinamiento de la vereda La Vega, ya que desde el d\u00eda 27 por orden del GANE no se permite el ejercicio libre de sus actividades como salir a trabajar o incluso abastecer a la comunidad con elementos de primera necesidad, de igual manera posterior al enfrentamiento y a la salida de los actores de la vereda, aun no se ha normalizado su cotidianidad debido al riesgo de la presencia de artefactos explosivos MAP y  la contaminaci\u00f3n por MSE, que generan miedo y limitan la libre movilidad en la vereda.  \n\n  \nEl 31 de agosto de 2023, mediante comunicado por WhatsApp se orden\u00f3 a la poblaci\u00f3n de la vereda Palma Chica salir de la comunidad en un t\u00e9rmino no mayor a una hora, lo que generando el desplazamiento forzado de esta hacia la vereda Altos de las Brisas. \n\nComo consecuencia se reforzo el pie de fuerza militar en la zona, con el ingreso de fuerza p\u00fablica a la vereda La Vega, quienes realizaron un barrido por la comunidad donde se evidencio la presencia de municiones sin explosionar - MSE por lo cual procedieron a efectuar la detonaci\u00f3n controlada de estas.  \n\nEn la vereda de Altos de las Brisas (receptora) se habilito el sal\u00f3n comunal para albergar a la mayor\u00eda de las familias desplazadas de Palma Chica, y algunas fueron alojadas en el sal\u00f3n pastoral y casas de familia. La administraci\u00f3n municipal mediante Comit\u00e9 Municipal de Justicia Transicional- CMJT desarrollado el 01 de septiembre del 2023, realizo la activaci\u00f3n de la ruta de declaraci\u00f3n por hecho victimizante de desplazamiento forzado y confinamiento, en acuerdos quedo establecido que el censo quedar\u00eda abierto hasta el d\u00eda 13 de septiembre el cual se realizara de forma remota debido a las dificultades y condiciones de seguridad en el territorio para el desplazamiento de funcionarios al presentarse el antecedente del secuestro de cinco funcionarios en el mes de julio, tomando la administraci\u00f3n medidas restrictivas de ingreso a zonas rurales.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las veredas se encuentran organizadas administrativamente mediante Juntas de Acci\u00f3n Comunal \u2013 JAC, la comunidad de Palma Chica cuenta con un comit\u00e9 de representaci\u00f3n de mineros, y hay representantes del consejo comunitario llamado La Ahuyama la cual est\u00e1 conformada por cinco veredas que permiten identificar los diferentes roles de liderazgos representativos en la comunidad.  \n\nEn la comunidad de Palma Chica y en la vereda receptora de Altos de las Brisas se identifica actividades deportivas intra-veredales como campeonatos de futbol, as\u00ed mismo se evidencia en la vereda de Palma Chica la participaci\u00f3n comunitaria en la realizaci\u00f3n eventos deportivos (campeonatos de futbol), culturales o de ocio (bazares) promoviendo la recolecci\u00f3n de recursos para la construcci\u00f3n de la escuela de la vereda. \n\nSe resalta que las JAC juegan un papel importante dentro de las comunidades, siendo los referentes en la implementaci\u00f3n de soluciones a conflictos comunitarios o intrafamiliares presentados en las veredas, al presentarse una ausencia en la presencia de instituciones que brinden acompa\u00f1amiento o atenci\u00f3n a las comunidades.  \n\nLos NNAJ de la vereda La Vega, no poseen un espacio seguro de aprendizaje, desde hace aproximadamente ocho a\u00f1os no cuentan con docente en la comunidad, debido a la din\u00e1mica transitoria de las familias por lo cual la escuela que hab\u00eda se deterior\u00f3 por el desuso, en consecuencia los menores acompa\u00f1an a sus padres en sus actividades de miner\u00eda al no contar con un espacio seguro de protecci\u00f3n y cuidado, en cuanto a la vereda Palma Chica esta si cuenta con docente e impart\u00edan sus clases un sal\u00f3n comunal, esto al estar aun en construcci\u00f3n la escuela por parte de la comunidad, se resalta que las actividades acad\u00e9micas debido a la emergencia se encuentra suspendidas. \n\nLas veredas carecen de programas sociales dirigidos a primera infancia como Programa Materno Infantil, Hogares FAMI, Hogares Comunitarios de Bienestar, Jardines Comunitarios, as\u00ed como en la vereda Palma Chica que cuenta con escuela los NNA que estudian no reciben el PAE.  \n\nEn el desarrollo de la ERN la comunidad desplazada exterioriza la receptividad, aceptabilidad y cohesi\u00f3n con la comunidad de acogida.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "En la ERN se identificaron los siguientes hallazgos, permitiendo determinar las caracter\u00edsticas propias de la poblaci\u00f3n, encontrando lo siguiente: la poblaci\u00f3n de las veredas se auto reconocen como campesinas, sin embargo, hay una fuerte presencia de poblaci\u00f3n afrodescendiente y aproximadamente 6 migrantes de nacionalidad venezolana. \n\nEn cuanto a la composici\u00f3n poblacional, es evidente una alta presencia de hombres, donde algunos conforman hogares monoparentales ya que han llegado a las veredas solos a trabajar en las minas. As\u00ed mismo, hay presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as, sobre todo en el albergue de Altos de Las Brisas, aunque algunos padres, madres y/o cuidadores refieren que varios menores de edad fueron enviados desde hace alg\u00fan tiempo con familiares a estudiar al casco urbano de Santa Rosa e incluso a departamentos aleda\u00f1os a C\u00f3rdoba, tales como Antioquia y Bucaramanga.  \n\nEn lo relacionado con el enfoque etario, se identificaron ni\u00f1os y ni\u00f1as de la primera infancia con afectaciones fuertes a nivel emocional; as\u00ed mismo, adultos mayores con problem\u00e1ticas en salud y movilidad, para los cuales se hace necesario una atenci\u00f3n adecuada a su comprensi\u00f3n y problemas de movilidad. Los tratamientos en relaci\u00f3n a las enfermedades que \u00e9stos padecen han sido cubiertos con recursos propios, sin embargo, no es evidente la realizaci\u00f3n de controles m\u00e9dicos frente a los diagn\u00f3sticos o enfermedades que estos refieren debido a los costos elevados en el transporte para salir al casco urbano del municipio de Santa Rosa o hacia otros departamentos aleda\u00f1os donde mencionan que tambi\u00e9n pueden ser atendidos. \n\nSe identificaron 6 madres gestantes las cuales no permanec\u00edan en el albergue debido a que estaban cumpliendo citas para sus controles prenatales y dos de ellas estaban en semana de parto, donde toman la decisi\u00f3n de salir con un mes de antelaci\u00f3n para no tener complicaciones con temas de salud que en caso de encontrarse en comunidad no pueden suplir. \n\nSe identificaron 9 casos de madres lactantes con necesidades especiales en lo relacionado con la alimentaci\u00f3n y atenci\u00f3n en salud prioritaria. As\u00ed mismo, se evidenci\u00f3 que los esquemas de vacunaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as no se encuentran al d\u00eda, debido a los altos costos de transporte para acceder a centros de salud de la cabecera municipal y ante la ausencia de brigadas o promotores de salud en dichas comunidades. \n\nSe han identificado liderazgos significativos en las mujeres, representados en cargos que se les delegan en las Juntas de Acci\u00f3n Comunal o en tareas y ejercicios desde lo colectivo y comunitario que involucran la toma de decisiones, donde se promueve el desarrollo de comportamientos con equidad de g\u00e9nero; sin embargo, al revisar temas relacionados con salud sexual y reproductiva existen conductas de micromachismo que dejan entrever el desconocimiento ante el control prenatal en la comunidad. \n\nSe identificaron 4 personas con discapacidad f\u00edsica (Restricci\u00f3n de la movilidad) y un presunto caso de discapacidad cognitiva seg\u00fan lo referido por la cuidadora, donde es necesario que la respuesta en el marco de la atenci\u00f3n y ejercicios de sensibilizaci\u00f3n contemple un plan de ajustes razonables y pertinente que posibilite los temas de accesibilidad a servicios contemplados en el marco de una atenci\u00f3n de emergencia con car\u00e1cter humanitario. \n\nPor \u00faltimo, es importante propiciar la participaci\u00f3n de diferentes grupos como mujeres, j\u00f3venes, adultos mayores en los espacios de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n con la finalidad de visibilizar sus necesidades particulares y generar estrategias metodol\u00f3gicas y did\u00e1cticas pertinentes ajustadas a las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Santa Rosa del Sur, se caracteriza por ser un municipio que basa su econom\u00eda en la agricultura, ganader\u00eda y miner\u00eda, siendo esta \u00faltima la principal fuente de ingreso econ\u00f3mico en las zonas rurales, lo cual lo hace un atractivo para los actores armados en la implementaci\u00f3n y ejercicio de econom\u00edas il\u00edcitas relacionadas con el cultivo, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n de cultivos de uso il\u00edcito, as\u00ed como actividades sexuales al ser zonas dispersas y con poca presencia institucional. \n\nEn relaci\u00f3n con las comunidades afectadas expresaron que la mayor\u00eda de los n\u00facleos familiares ejercen sus labores en la miner\u00eda artesanal las cuales se realizan de lunes a jueves y los dem\u00e1s d\u00edas se realiza actividades de agricultura en sus mismas parcelas con sus cultivos de pancoger o en jornal en las fincas vecinas.  \n\nDebido a las din\u00e1micas del conflicto reciente, especialmente en la comunidad confinada las familias se han visto afectadas en el acceso a fuentes econ\u00f3micas que les permita subsanar sus necesidades primarias debido a las restricciones a su movilidad que imposibilitan la realizaci\u00f3n de sus actividades econ\u00f3micas en la miner\u00eda, de igual manera se ha visto limitado el acceso a sus cultivos debido al posible riesgo de presencia de artefactos explosivos como MAP en la zona.  \n\nEn cuanto a las familias desplazadas, exteriorizan que no han podido ejercer actividades econ\u00f3micas que les permitan cubrir con sus necesidades b\u00e1sicas, asimismo expresan que la asistencia recibida por parte de la institucionalidad no ha sido suficiente para la emergencia.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El municipio de Santa Rosa del Sur, ubicado al sur del departamento de Bol\u00edvar, se encuentra ubicado en la cordillera central, con una expansi\u00f3n territorial de 2.800 km2 y una altura de 650 metros sobre el nivel del mar. Limita al con los municipios de Morales, Simit\u00ed, San Pablo, Montecristo y el departamento de Antioquia.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "El municipio cuenta con servicios p\u00fablicos (electricidad, acueducto, alcantarillado) hay cobertura de redes m\u00f3viles e internet, sucursales de entidades bancarias Bancolombia, Servibanca, puntos f\u00edsicos Efecty, en cuanto al comercio, hay supermercados, tiendas de cadena como D1.  \n\nEn relaci\u00f3n a las comunidades hay acceso a Electricidad, el suministro de agua es por quebrada y no es constante, el agua no es tratada, no hay cobertura de redes m\u00f3viles, hay venta de pines para acceder a wifi costo de 2.500 media hora, en la vereda hay aproximadamente 4 tiendas y 3 restaurantes. Los costos en la zona son elevados", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "El municipio de Santa Rosa del Sur, perteneciente al departamento del Bol\u00edvar, su geograf\u00eda se caracteriza por estar en la cordillera central, mayoritariamente su zona es monta\u00f1osa, con afluencia h\u00eddrica y con explotaci\u00f3n minerales como el oro, su clima es templado \u2013 c\u00e1lido, lo cual facilita la producci\u00f3n de cultivos agr\u00edcolas destinados para el consumo diario de las familias como ma\u00edz, pl\u00e1tano, yuca, ahuyama y algunas hortalizas.   \n\nEn relaci\u00f3n al manejo de residuos s\u00f3lidos en la vereda confinada cada familia utiliza el m\u00e9todo de quema de estos y en la vereda receptora los residuos son depositados en un vertedero comunitario a las afueras de la comunidad, se evidencia que en ambas comunidades se desconoce el sistema de tratamiento de residuos s\u00f3lidos aprovechables, lo que ocasiona que estos elementos est\u00e9n dispersos en la comunidad generando la proliferaci\u00f3n de vectores como mosquitos, moscas, insectos y roedores.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CONTROL_NARCOTR\u00c1FICO CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR ELN", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE AEREO", "group_fm93i53/logistica": "Transporte: \n\nEl ingreso se realiza, por v\u00eda a\u00e9rea desde Bogot\u00e1 hacia Bucaramanga, posteriormente el traslado es terrestre por carretera desde Bucaramanga hacia Puerto Wilches, en este sector se toma un ferry (paso fluvial por el rio Magdalena) hasta sector Canta Gallo, seguidamente se da continuidad al trayecto terrestre hasta la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur, el tiempo aproximado de todo el recorrido es de 7 horas. \n\nPara ingresar a las comunidades se requiere de camioneta Toyota Land Cruiser 4.5 al ser una v\u00eda destapada con paso en sectores de quebradas y r\u00edos, la ruta es Santa Rosa del Sur- Corregimiento Carmelo- Veredas Sina\u00ed- San Juan del Rio Grande- La Pastusa- Cachaza y Altos de las Brisas el tiempo del recorrido es un aproximado de 8 horas, para llegar a La Vega es un tiempo aproximado de dos horas desde Altos de las Brisas \n\nA\u00e9reo:   \n\nBogot\u00e1 - Bucaramanga (1hora) oferta de aerol\u00edneas Easyfly, Latam y Avianca  \n\nAlojamientos: \n\nCasco urbano Santa Rosa del Sur: Al ser una zona de abastecimiento a las veredas mineras, cuenta con alta oferta de hoteles que oscilan entre los 50.000 hasta 70.000 en zona c\u00e9ntrica, se sugiere reservar con anticipaci\u00f3n pues al ser una zona minera la disponibilidad de habitaciones es reducida.  \n\nComunidad Altos de las Brisas: Cuenta con dos residencias, las cuales no cumplen con las condiciones m\u00ednimas de seguridad, la JAC est\u00e1 gestionando para pernotar en una casa familiar exclusiva para el equipo m\u00f3vil durante la atenci\u00f3n.", "group_fm93i53/seguridad": "En el contexto de la emergencia, en el territorio existe presencia de diferentes GANEs que buscan el control de la zona, situaci\u00f3n que gener\u00f3 la incursi\u00f3n armada en las veredas afectadas por uno de estos actores armados y ocasion\u00f3 el enfrentamiento producto de la emergencia, originando el confinamiento y desplazamiento forzado de dos veredas, es relevante mencionar que posterior a la confrontaci\u00f3n armada se dio la presencia de fuerza p\u00fablica (Ejercito) en la comunidad confinada.  \n\nDentro de los riesgos y acciones de seguridad se encuentran los siguientes:  \n\nEn las veredas La Vega y Palma Chica se evidencia marcaciones de AGC (M\u00f3vil 10) mientras en la Vereda receptora Altos de las Brisas hay bandera del ELN.  \n\nIngreso de actor armado y citaci\u00f3n de a las comunidades para informar su permanencia y normas \n\nPresencia de fuerza p\u00fablica (Ejercito) en la comunidad La Vega. En informaci\u00f3n con la Alcald\u00eda comentan que en consejo de seguridad del 12 de septiembre ejercito manifest\u00f3 esta semana llegar a Palma Chica.  \n\nPresencia de GANE en la carreta que comunica a las diferentes veredas.  \n\nHay cinco peajes comunitarios en todo el trayecto veredal iniciando el primero en vereda Los Canelos y el ultimo en la vereda Cachasa.  \n\nHay dos residencias en la vereda receptora las cuales son utilizadas por parejas y quedan al lado de establecimientos de consumo de alcohol, no contando con las condiciones \u00f3ptimas de seguridad.  \n\nRestricci\u00f3n de movilidad de 6:00 p.m a 6:00 a.m \n\nRiesgo de presencia de artefactos explosivos en la comunidad de la vega (MAP y MSE)", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "163", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "306", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "2", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "3", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-09-10", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "Censo BOSA 7 de septiembre (1)-15_23_12.xlsx", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "306", "group_de9og58/ONG_territorio": "NO", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "En el marco de la emergencia humanitaria que se configura por afectaci\u00f3n m\u00faltiple, donde se presenta un desplazamiento masivo de 103  familias de la vereda Palma Chica a Altos de las Brisas y a la vez se configura el confinamiento de la comunidad de La Vega (58 familias); ambas veredas pertenecientes jurisdiccionalmente al municipio de Montecristo, pero que son atendidas administrativamente por la Alcald\u00eda de Santa Rosa del Sur\u2013 Bol\u00edvar, situaci\u00f3n desencadenada por la incursi\u00f3n armada de las Autodefensa Gaitanitas de Colombia AGC a estas dos veredas el d\u00eda 27 de agosto en zona territorial del ELN generando enfrentamientos entre estos dos GANEs en la vereda La Vega, obligando a esta comunidad a permanecer en el territorio (utiliz\u00e1ndolos como escudo humano y provocando su confinamiento), mientras que a la vereda de Palma Chica, estos actores armados dieron una hora a la poblaci\u00f3n para salir de la vereda.   \n\nSe identificaron como hechos individuales las amenazas y se\u00f1alamientos directos a l\u00edderes (as) de la comunidad y miembros de las JAC, imposici\u00f3n de horarios y restricciones a la movilidad y una persona de la vereda de La Vega fue retenida por un grupo armado donde a la fecha no se tiene conocimiento de su paradero. Lo anterior, ha sido utilizado como mecanismo de coacci\u00f3n y control de las comunidades limitando su movilidad y el acceso a zonas espec\u00edficas. \n\nAdicionalmente el riesgo de vinculaci\u00f3n, uso y utilizaci\u00f3n de NNA por parte de los GANE aunque si bien no es verbalizado por las comunidades, se puede interpretar que la poca presencia de esta poblaci\u00f3n en las comunidades y la constante de enviar a los NNA a otros municipios y departamentos aleda\u00f1os es una forma de salvaguardar y generar estrategias de autoprotecci\u00f3n para los mismos. \n\nAdem\u00e1s, existe el riesgo de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, amenazas e intimidaci\u00f3n que lleva a que las mujeres y los NN tengan  miedo constante, incertidumbre y afectaci\u00f3n emocional, no solo porque dichos riesgos se derivan de la presencia de grupos armados, sino que las  consecuencias del confinamiento  y las din\u00e1micas del desplazamiento y ubicaci\u00f3n en albergue aumentan los riesgos de violencia intrafamiliar, ya que factores como  la escases de alimentos, las  restricciones de movilidad, la p\u00e9rdida del libre desarrollo de actividades econ\u00f3micas, lleva a que se torne un ambiente de tensi\u00f3n y estr\u00e9s que se puede manifestar a trav\u00e9s de este tipo de problem\u00e1ticas a nivel interno en la comunidad. \n\nSi bien la presencia de mujeres es inferior a la de los hombres en cada una de las comunidades afectadas, falta visibilizar un poco m\u00e1s, el rol de \u00e9sta en escenarios donde se vincule su participaci\u00f3n familiar y comunitaria, ya que solo se visibilizan en cargos relacionados con la JAC. De acuerdo a los ejercicios dial\u00f3gicos realizados con la comunidad, la desigualdad en hombres y mujeres es marcada, ya que es el hombre quien toma las decisiones en el hogar, incluyendo las relacionadas con la salud sexual y reproductiva en cuanto a la planificaci\u00f3n familiar de la mujer, la carga exclusiva de las labores dom\u00e9sticas es de la mujer y los procesos de crianza y cuidado de los NNA tambi\u00e9n es un rol que se le ata\u00f1e a \u00e9sta, por lo cual, se puede interpretar que tanto el hogar como el contexto comunitarios no se configura un escenario protector y seguro para las ni\u00f1as y las mujeres. \n\nLas medidas de confinamiento en el caso de la Vega y el desplazamiento masivo en  relaci\u00f3n a las personas de la vereda Palma Chica y nula presencia de la institucionalidad con brigadas de salud, se han convertido en una barrera que impide el goce efectivo del derecho de las mujeres a los servicios en salud, planificaci\u00f3n familiar, y dificultad  en el acceso a los art\u00edculos de higiene personal y menstrual, ya que, aunque a veces pueden obtenerlos cada vez es m\u00e1s frecuente el desabastecimiento de estos elementos.  \n\nSe evidencia desconocimiento en mujeres y ni\u00f1as reconocer estrategias que garanticen la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n cuando se es v\u00edctima de VBG y VIF, donde se hace necesario socializar las rutas de atenci\u00f3n y los derechos de las v\u00edctimas de VBG Y VIF, a fin de acceder a las mismas y promover escenarios donde no se naturalicen pr\u00e1cticas que afecten la integridad y dignidad de estos grupos poblacionales. \n\nLa comunidad en general (NNAJ, mujeres, hombres, adultos mayores) posterior al evento y presentan dificultades para conciliar el sue\u00f1o, estr\u00e9s, miedo excesivo, angustia, temor, zozobra, incertidumbre, algunos exteriorizan su sentir en el llanto, donde al a fecha no han tenido acceso a servicios de salud mental. As\u00ed mismo, existe una afectaci\u00f3n emocional en familiares directos de la persona secuestrada debido al temor por su paradero e integridad f\u00edsica. No se cuentan con estrat\u00e9gicas colectivas de gesti\u00f3n de estas situaciones lo que dificulta su adecuado manejo que permita superar las afectaciones emocionales causadas por el miedo y el temor.  \n\nComo estrategia de auto protecci\u00f3n, se identific\u00f3 la uni\u00f3n de las comunidades afectadas en momento de crisis, el apoyo de la comunidad de acogida en el caso de Altos de las Brisas, la identificaci\u00f3n de redes de apoyo donde algunas personas que facilitaron sus espacios para que las persona lograran auto albergarse en veredas y municipios aleda\u00f1os. \n\nSi bien, se configura el confinamiento (Vereda La Vega) y el desplazamiento forzado (Palma Chica) por la presencia de los actores armados, el conocimiento de instalaci\u00f3n de artefactos explosivos en las veredas afectadas, la limitaci\u00f3n al acceso de bienes y servicios esenciales, a\u00fan se est\u00e1 en la revisi\u00f3n de los censos a fin de generar las condiciones para la declaraci\u00f3n de las familias frente a estos hechos victimizantes ante la  UARIV, cabe aclarar que este proceso se torn\u00f3 un poco lento debido a que est\u00e1 restringido el ingreso de funcionarios de la institucionalidad en la zona y este ejercicio censal lo hicieron directamente los l\u00edderes comunitarios \n\nSe evidencia el desconocimiento de las rutas de atenci\u00f3n tanto en caso individuales y masivos, as\u00ed como el temor de activar rutas de atenci\u00f3n por la repercusi\u00f3n que esto podr\u00eda representar para las familias que lo hagan, este temor es desde el desconocimiento de las garant\u00edas de protecci\u00f3n y seguridad que tienen las rutas para la atenci\u00f3n de poblaci\u00f3n v\u00edctima. No existen tampoco medidas colectivas de protecci\u00f3n ante los riesgos en el marco del conflicto armado", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "Se presenta una incursi\u00f3n armada en la vereda La Vega y Palma Chica, realizan marcaciones, quemas e imposici\u00f3n de normas.\n\nSe configura un Confinamiento por enfrentamientos entre dos actores armados en la vereda La Vega (Montecristo) y una restricci\u00f3n a la movilidad en sus alrededores.\n\nSe presencia un desplazamiento forzado de la comunidad Palma Chica hacia Altos de las Brisas debido a enfrentamientos de dos grupos armados en la vereda La Vega\n\nSe identificaron como hechos individuales las\u00a0amenazas y se\u00f1alamientos\u00a0directos a l\u00edderes de la comunidad y  miembros de las JAC.\n\nUna persona de la vereda de La Vega  fue retenida por un grupo armado y a la fecha no se tiene conocimiento de su paradero.\nSe evidencia la imposici\u00f3n de horarios y restricciones a la movilidad.\n\nLas mujeres y hombres no han podido salir a sus parcelas y tampoco han logrado laborar debido a riesgos de contexto de conflicto armado tales como contaminaci\u00f3n por MAP-MSE y TSE donde se han identificado dos casos.\n\nExisten casos de familias que han enviado los NNA al  casco urbano con el fin de minimizar los riesgos relacionados con el conflicto armado.\n\nSe han presentado casos de VBG al interior de las familias y se evidencia el desconocimiento en rutas de atenci\u00f3n.\n\nSe evidencia la necesidad de orientaci\u00f3n en la activaci\u00f3n de protocolos en situaciones victimizantes como amenas e intimidaciones.\n\nDesconocimiento de rutas generales de acceso a derechos.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Seguimiento al proceso de declaraci\u00f3n y valoraci\u00f3n de los hechos victimizantes masivos producto de la emergencia. \n\nEspacios de fortalecimiento en acceso a derechos como victimizas, rutas de atenci\u00f3n y mecanismos de exigibilidad de derechos", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "\u00bfExisten afectaciones individuales que requieran una gesti\u00f3n de caso, perfiles especiales de protecci\u00f3n? \n\nSe identifica casos de lideres en situaci\u00f3n de amenaza, casos individuales donde persiste afectaciones a nivel emocional debido a los eventos presenciados y y perfiles de personas con necesidades especiales como adultos mayores, personas con discapacidad, poblaci\u00f3n migrante y personas con enfermedades de base\n\n\u00bfSe evidencian materializaci\u00f3n de amenazas individuales y colectivas (casos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n forzada, amenazas a lideres y lideresas, VBG en el marco del conflicto armado, desapariciones, homicidios, secuestro, tortura)?\n\nSe identifican afectaciones colectivas por confinamiento, desplazamiento masivo y restricciones a la movilidad, as\u00ed como riesgos individuales de desplazamientos familiares hacia la cabecera municipal, se presentan personas amenazadas e intimidadas por su rol de liderazgo representativo en la comunidad, se tiene conocimiento de una persona secuestrada y existe riesgos de accidentes por MAP y MSE en las veredas afectadas\n\nPreocupa la poca presencia de adolescentes tanto en el albergue como en la vereda donde hay confinamiento, presumiendo que esto obedece a riesgos asociados a la presencia del actor armado y el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de NNAJ.\n\n\u00bfLas comunidades tienen alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo?\n\nLa comunidad en general (NNAJ, mujeres, hombres, adultos mayores) posterior al evento, presentan dificultades para conciliar el sue\u00f1o, estr\u00e9s, angustia, temor, zozobra, incertidumbre, algunos exteriorizan su sentir en el llanto, donde al a fecha no han tenido acceso a servicios de salud mental.\n\nExiste una afectaci\u00f3n emocional en familiares directos de la persona secuestrada debido al temor por su paradero e integridad f\u00edsica.\n\n\u00bfEl hecho\u00a0victimizante\u00a0ha sido visibilizado con la institucionalidad?\u00a0\n\nEl Confinamiento y desplazamiento ha sido visibilizado por parte de la institucionalidad  quien a la  fecha en el marco del CMJT ha formalizado y brindado una atenci\u00f3n parcial en la fase de  inmediatez. Es importante mencionar que  la recepci\u00f3n de censos est\u00e1 abierta hasta el 13 de septiembre el cual ha sido un proceso lento debido a que los funcionarios de la Alcald\u00eda no acceden a las veredas debido al secuestro de 5 funcionarios en el mes de julio, cuyo ejercicio lo vienen desarrollando directamente los l\u00edderes comunitarios de las veredas afectadas.\nEl d\u00eda de hoy 13 de septiembre se realiz\u00f3 un CMJT  extraordinario a fin de generar las condiciones para la declaraci\u00f3n de las familias frente a estos hechos victimizantes ante la  UARIV.\n\n\u00bfTienen conocimiento las comunidades sobre normatividad de v\u00edctima?\u00a0\n\nEn el dialogo realizado con las comunidades exteriorizan que no poseen claridades sobre las rutas de atenci\u00f3n para casos de afectaciones individuales y masivas. Asimismo, ni la alcald\u00eda\u00a0ni la personer\u00eda municipal han realizado espacios informativos y de orientaci\u00f3n sobre el acceso a derechos contemplados en la normatividad por su condici\u00f3n de v\u00edctimas.\u00a0\n\n\u00bfExiste alguna brecha que impida el acceso de las comunidades v\u00edctimas a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n?\n\nSi se evidencia que la ruta de activaci\u00f3n no ha sido implementada de forma presencial en las veredas afectadas debido a la restricci\u00f3n que tienen los funcionarios p\u00fablicos para ingresar al lugar, generando dilataci\u00f3n en la respuesta a la emergencia \n\n\u00bfSe identifican l\u00edderes, lideresas, defensores de DDHH con necesidades de fortalecer conocimiento en torno a acceso a rutas de\u00a0atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n?\u00a0\n\nSi, los lideres y lideresas no tienen conocimiento sobre la normatividad de v\u00edctima, rutas de protecci\u00f3n, ni mecanismos de exigibilidad de derechos.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "En el an\u00e1lisis realizado desde el sector de Alojamiento e infraestructura, los principales hallazgos identificados son:   \n\nUn total de 105 familias afectadas por el desplazamiento forzado de la vereda de Palma Chica buscaron refugio en la vereda Altos de Las Brisas. La comunidad receptora destin\u00f3 tres espacios comunitarios para albergar temporalmente a estas familias. El primero de estos espacios es un sal\u00f3n comunal que tambi\u00e9n funciona como escuela de aproximadamente 100 m2, donde se encuentra la mayor\u00eda de las personas alojadas (aproximadamente 70% de la poblaci\u00f3n). El segundo espacio es un sal\u00f3n pastoral con un \u00e1rea de 50 m2, donde un 10% de la poblaci\u00f3n afectada se encuentra, y las dem\u00e1s familias que corresponde al 20% fueron acogidas en casas de familia de la comunidad. \n\nLas infraestructuras comunitarias destinadas como alojamientos temporales sus paredes son en material de madera, sus techos en zinc, algunos espacios son piso en tierra y cemento. Mediante la observaci\u00f3n directa se evidencia que gran proporci\u00f3n de madera se encuentra deteriorada, las l\u00e1minas de zinc presentan goteras. El sal\u00f3n comunal no posee espacios diferenciados ni que garanticen la privacidad, en relaci\u00f3n con los espacios comunes cuenta solo con un ba\u00f1o (1 letrina) sin ducha y sin puerta, manifiestan que sus necesidades fisiol\u00f3gicas e higiene personal lo realizan en casa de la comunidad de acogida, el albergue cuenta con una cocina colectiva que est\u00e1 en el mismo espacio de habitaci\u00f3n la cual no se encuentra en \u00f3ptimas condiciones, es un espacio expuesto e improvisado, presenta limitantes en recipientes necesarios para la preparaci\u00f3n de alimentos, as\u00ed como su cocci\u00f3n es de forma mixta (le\u00f1a y gas) y la dificultad en el acceso a agua al contar con solo un tanque de 500 Lt destinados para el uso del ba\u00f1o y cocina, situaci\u00f3n que promueven un impacto negativo en la higiene y riesgos en la salud y bienestar de la comunidad albergada.  \n\nEn el an\u00e1lisis con las familias desplazadas manifiestan que solo lograron salir con pocas pertenencias (ropa). En el sal\u00f3n comunal solo cuentan con 9 colchonetas y 2 hamacas (prestadas por la comunidad receptora) para las personas alojadas ah\u00ed, las cuales son priorizadas solo para los NNAJ, durmiendo los dem\u00e1s en el piso, adicionalmente refieren no contar con colchoneta, frazadas, toldillos y elementos suficientes de menaje.  \n\nSe identifica que no hay comit\u00e9 de convivencia, ni distribuci\u00f3n de actividades en el albergue, por lo cual las responsabilidades en la limpieza y preparaci\u00f3n de alimentos se realizan voluntariamente entre hombres y mujeres.  \n\nEn el albergue temporal no se ha brindado un espacio seguro para el cuidado, aprendizaje y realizaci\u00f3n de actividades dirigidas y educativas a los NNA desplazados, que les brinde un sentimiento de normalidad en sus rutinas (el lugar donde se alojan tiene funci\u00f3n de sal\u00f3n comunal y escuela de la comunidad receptora), a pesar de contar con un docente de la comunidad receptora. Como espacio de esparcimiento, la vereda solo cuenta con una cancha en tierra donde practican los adultos deportes. \n\nSe evidencia el desconocimiento por parte de la institucionalidad y a nivel comunitario con relaci\u00f3n a los est\u00e1ndares m\u00ednimos de alojamiento y asentamiento, esto sumado a la nula presencia institucional en la emergencia y atenci\u00f3n de respuesta.   \n\nRespecto a la comunidad confinada, se observa y se evidencia que sus viviendas se encuentran construidas en material de madera y techo en zinc, algunas con piso en cemento y otras en tierra. En el dialogo expresan que la mayor\u00eda posee cama hechas arteramente en tabla, con colchoneta, refieren no poseer toldillo. La poblaci\u00f3n no cuenta con espacios de aprendizaje, cuidado o esparcimiento para NNAJ, refieren que hay una escuela que por el no uso se deterior\u00f3.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "En la comunidad desplazada de Palma Chica el 70% de las familias estuvieron alojadas en dos espacios temporales destinados por la comunidad receptora y un 30% se auto alberg\u00f3 en casas de la comunidad de acogida\n\nEl alojamiento transitorio no cuenta con infraestructura adecuada al presentar las siguientes afectaciones:\u00a0\n\n- Infraestructura en material de madera, techo de l\u00e1minas de zinc, presenta goteras y alguna madera deteriorada.\n- El lugar principal de alojamiento transitorio ten\u00eda su funci\u00f3n de sal\u00f3n comunal y escuela de la comunidad de acogida\n- El alojamiento cuenta con un solo espacio colectivo para dormida sin condiciones de privacidad.\n- En el mismo sal\u00f3n de habitaci\u00f3n colectiva se encuentra la cocina improvisada la cual no cuenta con condiciones adecuadas para la preparaci\u00f3n de alimentos.\n- El espacio solo cuenta con un ba\u00f1o (sin puerta) y no hay ducha\nLa comunidad de La Vega confinada no registra necesidades de alojamiento.\n\nLa poblaci\u00f3n no tiene conocimientos b\u00e1sicos del sector shelter para  garantizar un albergue en condiciones seguras.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Se recomienda el apoyo t\u00e9cnico para la institucionalidad y comunitario en relaci\u00f3n a los est\u00e1ndares m\u00ednimos de alojamiento seguros y saludable durante las emergencias.\n\nRehabilitaci\u00f3n de espacio comunitario donde funciona el albergue.\n\nHabilitaci\u00f3n de espacio comunitario para la preparaci\u00f3n de alimentos.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse >50%?. SI\n\n\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse en condiciones seguras >50%?\u00a0\u00a0SI..\n\n\u00bfLas familias cuentan con los elementos adecuados de h\u00e1bitat que promuevan seguridad >50%?\u00a0NO.\n\n\u00bfLa institucionalidad y poblaci\u00f3n desconoce sobre temas relacionados con el sector de Alojamiento y Asentamiento?\u00a0 SI.\n\n\u00bfLos espacios educativos presenta hacinamiento agudizado por la emergencia, Si /No?\u00a0NO.\n\n\u00bfExisten espacios educativos para la atenci\u00f3n de NNAJ durante la emergencia, Si/No?\u00a0NO.\n\n\u00bfSe cuenta con el apoyo y coordinaci\u00f3n de autoridades locales para el seguimiento y desarrollo de espacios educativos en la emergencia, Si/No? NO.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "AGUA SEGURA:  \n\nEn la vereda Altos de las Brisas la principal fuente de abastecimiento de agua es la quebrada cercana a 30 min caminando, que por medio de motobombas y el sistema de conexi\u00f3n de mangueras llega a las casas de toda la comunidad, por consiguiente, el suministro de agua en el albergue (Altos de las brisas) es mediante gravedad por los tanques de almacenamiento de cada familia del sistema. Se resalta que en el alojamiento temporal el agua es almacenada en un tanque de 500 lts, el cual no suficiente para el 70% personas de la emergencia alojadas en el espacio, teniendo en cuenta que esta agua debe ser distribuida para el consumo, preparaci\u00f3n de los alimentos y aseo del ba\u00f1o.  \n\nTeniendo en cuenta la poca capacidad de almacenamiento de agua en el alojamiento, las familias han recurrido a la realizaci\u00f3n de lavado de ropa, aseo personal y necesidades fisiol\u00f3gicas en las casas de la comunidad vecinas. La comunidad resalta que en la vereda el suministro de agua no es constante y el abastecimiento de agua se va dando en la medida que se requiera seg\u00fan el consumo, todos los d\u00edas.  \n\nRespecto a la vereda confinada (La Vega) el abastecimiento de agua es a trav\u00e9s de una quebrada a 30 min de la comunidad, la cual por medio de manguera llega directo a las casas, la mayor\u00eda no posee elementos para su almacenamiento (tanques), por lo que es constante el suministro de la misma, manifiestan tener agua de manera constante todo el a\u00f1o y no recurrir a otros medios de obtenci\u00f3n de agua. Se evidencia la falta de estrategias o alternativas para cuando el sistema de suministro de agua colapse, ya sea por fuertes lluvias o contaminaci\u00f3n de las fuentes generado por los GANE de la zona.  \n\nLas comunidades desplazadas y confinada, refieren en relaci\u00f3n al agua que su color es claro, no presentando sedimentaci\u00f3n o turbidez, no identifican sabor u olor extra\u00f1o. Las comunidades manifiestan que no hay sistema de acueducto comunitario, al agua no se le realiza ning\u00fan tratamiento para su consumo y muy pocas familias indican dejar asentar/sedimentar el agua para luego consumirla, \u00fanicamente lo realizan cuando se presentan \u00e9pocas de lluvia cuando la turbidez del agua aumenta. La poblaci\u00f3n manifiesta desconocer los pasos o proceso b\u00e1sicos para el tratamiento del agua, utilizaci\u00f3n de filtros y la importancia de hacerlo, a fin de disminuir riesgos en su salud y bienestar, con un enfoque familiar.  \n\nLa poblaci\u00f3n desplazada manifiesta que posterior a su llegada algunos NNAJ han presentado afectaciones en su salud f\u00edsica, especialmente con enfermedades gastrointestinales, refieren que pueda estar relacionada al agua que consumen que han sido tratado en la comunidad de manera tradicional. No cuentan con puesto de salud y promotor de salud en la comunidad.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "SANEAMIENTO:  \n\nLa vereda La Vega exterioriza que aproximadamente el 50% de las familias cuentan con soluci\u00f3n de letrinas hidr\u00e1ulica conectadas con pozo en terreno natural con tapa, el otro porcentaje de la poblaci\u00f3n realiza sus necesidades fisiol\u00f3gicas a campo abierto.  \n\nEl lugar de albergue de las familias desplazadas (sal\u00f3n comunal) solo posee una letrina funcional, conectada con pozo con pozo en terreno natural con tapa, el cual hasta el momento se encuentra en buen funcionamiento, sin embargo, esto genera riesgos por la falta de espacios privados y seguros para las pr\u00e1cticas de higiene de las mujeres. Se evidencia la capacidad de unidades sanitarias en el alojamiento se encuentra desbordada para el 70% de personas alojadas, recurriendo las personas como alternativa utilizar la de las casas de familia. Se resalta que el espacio no posee duchas, no cuenta con lugar para lavado de ropa, ni sistema destinado para el lavado y desag\u00fce de la cocina.  \n\nEl manejo de las basuras en la comunidad confinada es mediante la quema, mientras en el albergue presenta un sistema de recolecci\u00f3n comunitario en un vertedero de residuos retirado de la comunidad. Se evidencia presencia de vectores (Mosquitos, Zancudos, insectos \u2013cucarachas), seg\u00fan informaci\u00f3n institucional hay alto riesgo de casos de dengue y malaria en la zona.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "HIGIENE: \n\nLa poblaci\u00f3n desplazada de la comunidad Palma Chica ha recibido algunos elementos de higiene de forma comunitaria enviados por la alcald\u00eda los cuales no son suficientes para la cantidad de personas alojadas, manifiestan que debido a su situaci\u00f3n de desplazamiento no poseen recursos econ\u00f3micos que les permita comprar estos art\u00edculos. \n\nLa comunidad confinada de la Vega no ha recibido asistencia en elementos de higiene, informan que debido al confinamiento, se dio desabastecimiento de elementos b\u00e1sicos de higiene, ya que permanecieron m\u00e1s de 10 d\u00edas sin ingreso de la l\u00ednea (transporte) que permitiera abastecerlos, de igual manera debido a las restricciones persistentes, los riesgos de presencia de artefactos explosivos en la vereda no han podido ejercer sus actividades laborales lo que genera que no posean recursos que les permita la compra de estos art\u00edculos. Especialmente las mujeres carecen de elementos para su cuidado e higiene.  \n\nLas comunidades manifestaron en promedio realizar el lavado de manos con poca regularidad de una o dos veces al d\u00eda y solo con agua, resaltaron algunos momentos claves como previos de las comidas, cuando van al ba\u00f1o o cuando cocinan. Se evidencia poca importancia por parte de la poblaci\u00f3n en promoci\u00f3n e implementaci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de higiene y el lavado de manos. Unas de las principales barreras que se evidencian en esta tem\u00e1tica es la falta de insumos indispensables como jab\u00f3n y el acceso a agua.    \n\nEn relaci\u00f3n con la manipulaci\u00f3n y preparaci\u00f3n de alimentos se evidencia que se realiza de forma inadecuada, el espacio no cuenta con una cocina en adecuadas condiciones, no tiene un espacio destinado para el lavado y almacenaje de alimentos, ni de los elementos para su preparaci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "AGUA\nEl suministro de agua  de la vereda La Vega es mediante quebrada que llega a las casas a trav\u00e9s de mangueras donde el sistema funciona por gravedad, la mayor\u00eda no cuenta con elementos para su almacenamiento debido a que el suministro es constante.\u00a0\n\nEl suministro de agua en el albergue (Altos de las brisas) es mediante quebrada que llega a las casas a trav\u00e9s de mangueras, el sistema funciona por motobomba, el lugar cuenta con un tanque de 500 Lt para almacenar, el cual es insuficiente. \n\nAmbas comunidades no realizan tratamiento al agua que consumen y desconoce las t\u00e9cnicas de tratamiento de agua. \nLa comunidad desplazada informa aumento de menores con enfermedades estomacales posterior a su llegada y que posiblemente sea por el agua.\u00a0\n\nSANEAMIENTO\n\nLa comunidad confinada refiere que el 50% de las familias cuenta con letrinas en sus viviendas, las dem\u00e1s realizan sus necesidades fisiol\u00f3gicas al aire libre\n\nEn el albergue solo hay una letrina funcional, no cuenta con ducha y no posee puerta\u00a0\n\n\u00a0El sistema de letrinas est\u00e1\u00a0conectada a un pozo s\u00e9ptico artesanal, los cuales est\u00e1n en buen funcionamiento.\n\n\u00a0El manejo de las basuras en la comunidad confinada es mediante la quema, mientras en el albergue presenta un sistema de recolecci\u00f3n comunitario en un vertedero de residuos retirado de la comunidad \n\nSe evidencia presencia de vectores (Mosquitos, Zancudos, insectos \u2013cucarachas), seg\u00fan informaci\u00f3n institucional hay alto riesgo de casos de dengue y malaria.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Fortalecimiento en temas de WASH (acceso a agua segura- buenas pr\u00e1cticas de higiene)\n\nEntrega de filtros  para potabilizar el agua.\n\nAdecuar espacios para ba\u00f1arse y revisar la habilitaci\u00f3n de m\u00e1s puntos para la recolecci\u00f3n de agua", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "100% de la poblaci\u00f3n que\u00a0NO\u00a0usa agua segura.\n\u00a0\n80% de la poblaci\u00f3n que NO tiene acceso a jab\u00f3n para realizar los procesos de higiene.\n\nLa infraestructura del albergue no cumple con los est\u00e1ndares esfera.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Las comunidades afectadas, incluyendo La Vega y Palma Chica, experimentan condiciones de acceso a alimentos similares en este momento, enfrentaron desaf\u00edos debido a la restricci\u00f3n impuesta por un GANE, lo que result\u00f3 en el desabastecimiento de alimentos, afectaci\u00f3n a sus medios de vida y un cambio en sus patrones de consumo. \n\nLas actividades de subsistencia de estas familias est\u00e1n relacionadas con la agricultura especialmente para el autoconsumo, cultivando productos como pl\u00e1tano, yuca, ma\u00edz ahuyama, muy poco de estos productos est\u00e1n destinados al comercio, sin embargo, es una posibilidad de ingreso para algunas familias. Tambi\u00e9n se evidencia que tienen cr\u00eda de pollos, estos tambi\u00e9n para el consumo familiar. Estas actividades se vieron afectadas bajo el escenario de confinamiento y de desplazamiento, puesto que no poder moverse, abandonar el territorio y la presunci\u00f3n de presencia de artefactos explosivos o quedar en medio del fuego cruzado, imposibilita poder cosechar, cuidar sus cultivos y animales, lo que afecta directamente el consumo y la posibilidad de intercambio de alimentos.  \n\nLa actividad principal para la generaci\u00f3n de ingresos de estas familias est\u00e1 relacionada con la extracci\u00f3n de oro de forma tecnificada y de forma artesanal (baraquear) siendo esta m\u00e1s predominante, actividad a la que se dedican principalmente los hombres y en las que las mujeres tienen un rol m\u00e1s relacionado a la preparaci\u00f3n de alimentos, cuidado y din\u00e1micas relacionadas con el trabajo y la explotaci\u00f3n sexual. Es importante se\u00f1alar que al trabajo de la miner\u00eda los adolescentes son vinculados fuertemente. Esta actividad estuvo detenida, lo que impacto en la generaci\u00f3n de ingresos de las familias tanto para acceder a su canasta b\u00e1sica, como para poder enviar los apoyos a las familias que tienen en la distancia.  \n\nA esta situaci\u00f3n se suma que durante y despu\u00e9s de las restricciones para moverse, el comercio local de estas veredas, compuesto por 3 tiendas, cerr\u00f3 y luego se desabasteci\u00f3 por el no tr\u00e1nsito de comercio en la zona, luego de 10 d\u00edas, se reabasteci\u00f3 y aunque se trat\u00f3 de mantener los precios, el poder adquisitivo no estaba.  \n\nComo estrategias de afrontamiento entorno al consumo de alimentos, se evidencia que la comunidad desplazada duro 8 d\u00edas viviendo del apoyo de la comunidad de acogida, reduciendo el n\u00famero de porciones, de comidas, con poca variabilidad. As\u00ed mismo, la preparaci\u00f3n de alimentos la realizaban de forma comunitaria en un albergue manejando dos tiempos de comida. A los 8 d\u00edas recibieron un apoyo de alimentos no perecederos de la institucionalidad aproximadamente para 5 d\u00edas. La comunidad desplazada a la fecha no ha podido recibir atenci\u00f3n, esto ha llevado a una reducci\u00f3n del consumo diario de alimentos una dieta basada principalmente en harinas. \n\nSe han identificado nueve casos de madres lactantes que no est\u00e1n recibiendo una alimentaci\u00f3n adecuada en su estado. Todas las mujeres embarazadas abandonaron la zona en los primeros d\u00edas para realizar controles de salud y evitar riesgos para su salud y la de sus beb\u00e9s. \n\nCon lo anteriormente rese\u00f1ado, recomendamos la entrega de paquetes alimentarios a estas familias, que apoyen inmediatamente el acceso a alimentos y as\u00ed mismo a sus ingresos. Esto acompa\u00f1ado, de mensajes de sensibilizaci\u00f3n sobre comportamientos seguros frente al riesgo de artefactos explosivos, esto especialmente en los desplazamientos para el desarrollo de sus medios de vida.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "Las comunidades dependen econ\u00f3micamente de la miner\u00eda, actividad que desarrollan desde adultos a menores de edad.\nDesde el inicio de la emergencia, la comunidad de Palma Chica no ha podido trabajar ni en el barequeo, ni en el cuidado de sus cultivos de pancoger y en La Vega, existe temor debido a la presencia de artefactos explosivos, mermando as\u00ed, su capacidad de valerse de sus cultivos para autosustento.\n\nDebido a la restricci\u00f3n de movilidad durante la primera semana luego del desplazamiento, se dio un desabastecimiento en las tiendas al no poder ingresar productos, las cuales son su principal fuente para comprar comida, en promedio hay de 3 a 4 tiendas por comunidad.\u00a0\n\nTanto en La Vega como en el albergue, las comunidades han reducido significativamente el consumo de prote\u00ednas y derivados l\u00e1cteos en sus dietas y han pasado de 3 comidas diarias a tan solo dos basadas en harinas(arroz, palmita). En el albergue preparan diariamente ollas comunitarias y contaban con alimentos para m\u00e1ximo tres d\u00edas m\u00e1s.\n\nSe identificaron 9 casos de madres lactantes entre las comunidades de La Vega y Palma Chica, las cuales no cuentan con una alimentaci\u00f3n adecuada en estos momentos para su condici\u00f3n\n\nDebido a los elevados costos del gas y su baja capacidad adquisitiva en estos momentos, est\u00e1n cocinando con le\u00f1a sus alimentos.\n\nLos principales cultivos de pangoger que tienen son la yuca, ahuyama, ma\u00edz, pl\u00e1tano, \u00f1ame. Cultivan muy poco vegetales y esos tienen un valor muy costoso en las tiendas, por lo que en sus dietas no incluyen mucho las verduras.\u00a0\n\nSuelen realizar compras en las tiendas de manera diaria, Muy pocas veces traen o encargan alimentos de Santa Rosa del Sur, debido a lo costoso de los pasajes y el pago del transporte.\nAlgunos padres han enviado a sus hijos a donde familiares en otros lugares ante el temor por la situaci\u00f3n de orden publico y la falta de alimentos para sostenerlos.\n\nDocentes y Comunidad sin herramientas de afrontamiento.\u00a0Necesidad de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes y AEC.\u00a0Necesidad de Formaci\u00f3n a Cuidadores ante el riesgo de confinamiento\u00a0 para actividades en casa con los NNAJ.\u00a0\u00a0\n\nA pesar de la emergencia, el precio de los productos en las tiendas no se han incrementado.\n\nDebido a la reducci\u00f3n de los alimentos, se puede presentar desnutrici\u00f3n.\n\nEl ingreso promedio semanal por el trabajo en las minas es de aproximadamente 120 mil pesos, suelen trabajar 4 d\u00edas a la semana en la mina y 3 d\u00edas dedicarlo al cuidado de sus cultivos. Mercan de acuerdo a como les va econ\u00f3micamente pues no es un ingreso fijo.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "1.    Entrega de paquetes alimentos a la comunidad desplazada en el albergue de Altos de las brisas y en La Vega, para complementar su alimentaci\u00f3n y consumo de prote\u00ednas.\n2.\u00a0\u00a0\u00a0 Fomentar el consumo de una alimentaci\u00f3n m\u00e1s balanceada, pues sus h\u00e1bitos alimenticios no son equilibrados.\n3.\u00a0\u00a0\u00a0 Aunque por el momento no se han presentado inconvenientes para los turnos de cocina en el albergue, se recomienda se de una mejor planeaci\u00f3n y organizaci\u00f3n d ellos mismos para prevenir inconvenientes a futuro.\nMotivar la creaci\u00f3n de huertas caseras para mejorar el consumo de vegetales para variar y mejorar su dieta.\nFomentar que se realice la compra de alimentos de manera semanal o mensual en grupo, para reducir el costo de los mismos y poder solicitarlos desde Santa Rosa del Sur, ya que la compra diaria incrementa su valor y reduce su capacidad adquisitiva", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": ".", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Salud f\u00edsica: \n\nAntecedentes de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica \n\nEn el casco urbano del municipio de Santa Rosa del Sur se encuentra el hospital de primer nivel Manuel Elkin Patarroyo, el cual realiz\u00f3 una jornada de vacunaci\u00f3n de COVID en la vereda La Vega en el 2002 y en mayo del 2023 estuvo en Palma Chica realizando una jornada de salud donde se prestaron servicios a la comunidad de medicina general, vacunaci\u00f3n, citolog\u00eda y odontolog\u00eda. Cabe precisar, que en el marco de la emergencia por desplazamiento y confinamiento que se viene presentando, la institucionalidad no ha dado respuesta al evento en temas de salud f\u00edsica. \n\nDebido a que las veredas de Palma Chica y La Vega se encuentran en zonas rurales dispersas a m\u00e1s de 6 horas de la cabecera municipal, se logra identificar una dificultad geogr\u00e1fica para el ingreso a las comunidades generando que las brigadas de salud no se realicen peri\u00f3dicamente, ni que las poblaciones acudan al hospital para controles o consultas de urgencia ante los altos costos del transporte para el traslado al casco urbano.  \n\nPor otra parte, hay una brecha para la atenci\u00f3n en salud en la zona, la cual est\u00e1 relacionada con la restricci\u00f3n de los funcionarios de la Administraci\u00f3n Municipal para acceder a dichas veredas, ante el secuestro de 5 funcionarios de dicha instancia, lo cual hace que los programas existentes no se oferten afectando el acceso de la poblaci\u00f3n en el marco de los derechos de salud. \n\nAntecedentes de salud en salud sexual y reproductiva \n\nEn relaci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva, las mujeres utilizan m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar que son adquiridos por sus propios medios, donde los m\u00e1s utilizados son ACOs e inyectables. Algunas mujeres usan implante subd\u00e9rmico y no existe ninguna limitaci\u00f3n a nivel cultural para el uso de m\u00e9todos anticonceptivos. Es importante mencionar, que los hombres no utilizan medios de planificaci\u00f3n familiar, donde se puede deducir que delegan esta responsabilidad en las mujeres. \n\nPatolog\u00edas que comprometen la vida \n\nSe reportan casos de enfermedad diarreica aguda (EDA) principalmente en poblaci\u00f3n infantil desplazada de Palma Chica que se encuentra albergada en Altos de Las Brisas, las cuales est\u00e1n asociadas a condiciones de agua sin potabilizar; sin embargo, los casos no han revestido gravedad y no se han presentado mortalidades por estas causas. \n\nLas enfermedades de base que se lograron identificar son: hipertensi\u00f3n, diabetes y enfermedades urinarias (asociado al trabajo en las minas), donde las personas que las padecen compran sus medicamentos de forma independiente. As\u00ed mismo, hay presencia de dengue  y leshmaniasis, desde antes de la emergencia y a la fecha. \n\nCapacidad de atenci\u00f3n territorial: \n\nHospitales o centros de salud locales \n\nEn el municipio de Santa Rosa del Sur cuenta con un Hospital de Primer Nivel llamado Manuel Elkin Patarroyo con la prestaci\u00f3n de los siguientes servicios: medicina general, odontolog\u00eda, vacunaci\u00f3n, Rayos X, ecograf\u00eda, citolog\u00eda, crecimiento y desarrollo, urgencias y medicina extramural.  \n\nEs importante mencionar, que hay un centro de Misi\u00f3n M\u00e9dica en la vereda de Los Canelos a aproximadamente 4 horas de las veredas afectadas por la emergencia, donde no se cuenta con atenci\u00f3n y tampoco hay presencia de promotores de salud.  \n\nPromotores de salud \n\nLas comunidades manifiestan que no se cuenta con promotores de salud en la zona y tampoco hay oferta de procesos de formaci\u00f3n para personas que deseen desarrollar este ejercicio. As\u00ed mismo, en las comunidades no se cuenta con parteras o m\u00e9dicos tradicionales a los cuales se pueda acudir a fin de mitigar cualquier situaci\u00f3n desde la salud f\u00edsica y emocional que ponga en riesgo la vida y el bienestar de las personas. \n\nManejo de residuos hospitalarios \n\nLa secretaria de Salud manifiesta que cuentan con convenio para la recolecci\u00f3n y manejo de residuos biol\u00f3gicos, quir\u00fargicos y hospitalarios, en caso de atenci\u00f3n por parte del consorcio informan que pueden realizar la recolecci\u00f3n y manejo de residuos siempre y cuando sean almacenados en bolsas rojas y embaladas.  \n\nMujeres gestantes y planificaci\u00f3n familiar: \n\nAltos de Las Brisas: 6 mujeres lactantes y 5 gestantes \n\nLa Vega: 1 mujer lactante. \n\nEs importante mencionar que los NN no cuentan con esquemas de vacunaci\u00f3n al d\u00eda, debido a que los costos de transporte al casco urbano son elevados y refieren no contar con el recurso para realizar el ejercicio. De igual manera, las madres gestantes no se encuentran en el albergue en la comunidad de acogida, son en la cabecera municipal debido a que se encontraban en controles prenatales y 2 a la espera del parto. \n\nLa comunidad manifest\u00f3 que el uso de m\u00e9todos anticonceptivos m\u00e1s com\u00fan son los ACOs e inyectables y en segundo lugar, el implante subd\u00e9rmico; sin embargo, dichos m\u00e9todos son adquiridos con recursos propios. Hay un inter\u00e9s en las mujeres por planificar, mientras que los hombres no refieren ning\u00fan tipo de m\u00e9todo, lo cual puede estar asociado al imaginario de que es funci\u00f3n de la mujer los temas de fertilidad. \n\nVacunaci\u00f3n: \n\nLos esquemas de vacunaci\u00f3n de los NN no se encuentran al d\u00eda, debido a los altos costos en transporte para salir de la vereda hacia el casco urbano del Municipio de Santo Rosa del Sur, Lo anterior pone en riesgo la vida e integridad de la poblaci\u00f3n infantil.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Indicadores de Salud P\u00fablica \n\nAntecedentes de atenci\u00f3n en salud mental: \n\nLas comunidades expresaron que presentan insomnio, rumiaci\u00f3n de pensamientos, tristeza y s\u00edntomas asociados a ansiedad a ra\u00edz de los hechos victimizantes y el confinamiento. En este sentido, la situaci\u00f3n de salud emocional est\u00e1 marcada por un temor debido a enfrentamientos e intimidaciones por parte del GANE hacia la poblaci\u00f3n. \n\nSe resalta el caso de un se\u00f1or que debido a la crisis emocional que le gener\u00f3 la amenaza e intimidaci\u00f3n por el actor armado, sufri\u00f3 un preinfarto en el marco del desplazamiento en el camino de Palma Chica hacia la vereda de Altos de Brisas, donde se compromete tanto la salud f\u00edsica como mental; esta persona a\u00fan se encuentra hospitalizada en el Municipio del Bagre en el departamento de Antioquia debido a que all\u00ed cuenta con red de apoyo para el acompa\u00f1amiento. \n\nA pesar de las situaciones que se mencionaron anteriormente, las poblaci\u00f3n desplazada y los confinados no tienen acceso a servicios de salud mental por parte del Hospital Manuel Elkin Patarroyo (ESE), donde es evidente la importancia de generar espacios para que las personas puedan hacer descarga emocional, debido al temor generalizado que causan los hechos vividos y las afectaciones a nivel individual y colectivo que esto conlleva, las cuales al no ser tratadas de manera oportuna y pertinente pueden afectar de manera determinante la salud emocional impidiendo en la poblaci\u00f3n estados de bienestar psicosocial y el normal desarrollo de actividades cotidianas.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "En el dialogo realizado con las comunidades no referencian ni verbalizan casos de VBG, aunque se logra evidenciar desconocimiento en mujeres y ni\u00f1as reconocer estrategias que garanticen la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y protecci\u00f3n cuando se es v\u00edctima de VBG y VIF, donde se hace necesario socializar las rutas de atenci\u00f3n y los derechos de las v\u00edctimas de VBG Y VIF, a fin de acceder a las mismas y promover escenarios donde no se naturalicen pr\u00e1cticas que afecten la integridad y dignidad de estos grupos poblacionales.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Hallazgos salud f\u00edsica \n\n No existe acceso a servicios de salud por tratarse de una zona rural dispersa del municipio de Santa Rosa y de Montecristo, donde la cabecera se encuentra a  6 horas.\nNo es clara la cobertura en el sistema de salud por las dificultades administrativas para la atenci\u00f3n.\nA la fecha  la institucionalidad  no ha dado respuesta al evento  en temas de salud f\u00edsica y mental, donde es importante mencionar que las comunidades de la Vega  y Palma Chica  no han recibido jornadas de salud a la fecha.\nNo se evidencia oferta de servicios de ONGs o  de organizaciones de Naciones Unidas que puedan dar respuesta a necesidades de salud presentada en la poblaci\u00f3n.\nSe reportan casos de EDA principalmente en poblaci\u00f3n infantil desplazada de Palma Chica que se encuentran albergados en Altos de Las Brisas asociado a condiciones de agua  sin potabilizar; sin embargo, los casos no han revestido gravedad y no se han presentado mortalidades por estas causas.\nLa comunidad refiere casos de dengue y leshmaniasis, desde antes de la emergencia y a la fecha.\nLas  comunidades afectadas no cuentan con promotores de salud en la zona, ni refieren la presencia de m\u00e9dicos tradicionales.\nSe reportan personas con enfermedades cr\u00f3nicas identificadas,  las cuales no reciben el tratamiento oportuno.\n Se identifican  4 personas con discapacidad f\u00edsica (Movilidad reducida y un presunto caso diagn\u00f3stico de discapacidad cognitiva leve por referencia de cuidadora)\nSeg\u00fan lo indagado durante la evaluaci\u00f3n la mayor\u00eda de las personas se encuentran afiliadas en el R\u00e9gimen subsidiado.\nEn relaci\u00f3n a la salud sexual y reproductiva las mujeres utilizan m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar por sus propios medios, los m\u00e1s utilizados son ACOs e inyectables. Los hombres no utilizan medios de planificaci\u00f3n familiar. Algunas mujeres usan implante subd\u00e9rmico y no existe ninguna limitaci\u00f3n para el uso de m\u00e9todos anticoncpetivos.\nSe identifican aproximadamente 9 casos de madres lactantes las cuales mencionaron que debido a los costos elevados de transporte no tienen esquemas de  vacunaci\u00f3n de los NN  al d\u00eda.\n*Las enfermedades de base que se lograron identificar son: hipertensi\u00f3n, diabetes, enfermedades urinarias (asociado al trabajo en las minas).\n*En  el casco urbano del Municipio de Santa Rosa existe el hospital de Primer Nivel Manuel Elkin Patarroyo.\n\nHallazgos salud mental\n\nNo hay acceso a servicios de salud mental y se requiere espacios donde las personas puedan hacer descarga emocional debido a los hechos vividos.\nHay una percepci\u00f3n consiente de la salud mental como estado de bienestar.\nLa comunidad menciona que cuando presentan situaciones tensionantes acuden a sus vecinos para hablar de la situaci\u00f3n de estr\u00e9s que pueden estar atravesando, siendo este un medio de escucha y de exteriorizaci\u00f3n de emociones.\nLa mitad de las personas de las comunidades expresaron que presentan insomnio, rumiaci\u00f3n de pensamientos, tristeza y s\u00edntomas asociados a ansiedad a ra\u00edz de los hechos victimizantes y el confinamiento. En este sentido la situaci\u00f3n de salud emocional est\u00e1 marcada por un temor debido a enfrentamientos e intimidaciones por parte del GANE hacia la poblaci\u00f3n.\nLas actividades que realiza la poblaci\u00f3n en su tiempo libre es ver televisi\u00f3n, socializar con vecinos y jugar futbol; sin embargo, este deporte no se ha vuelto a practicar a ra\u00edz del confinamiento debido a la probabilidad de MSE  hacia los alrededores de esta.\nExiste consumo de SPA en las comunidades por parte de los adolescentes y j\u00f3venes.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "Se evidencia afectaciones en la salud mental de las personas de las comunidades afectadas, donde es importante mencionar qu\u00e9,  al realizar la atenci\u00f3n, se beneficiar\u00edan las 306 personas afectadas directamente por la emergencia y tambi\u00e9n se vincular\u00edan alrededor de 450 personas adultas de la comunidad de acogida.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Indicadores_Clave_004": "N\u00famero de personas afectadas entre 500 y 1500? NO\n\u00bfHay necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica? SI\n\u00bfExisten situaciones en salud o complicaciones que comprometan la vida que se haya generado en el marco de la emergencia? NO\n\u00bfExiste aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental que potencialmente amenacen la vida? NO\n\u00bfHay reporte y/o aumento de Violencia Basada en G\u00e9nero durante el \u00faltimo mes? NO", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "EDUCACI\u00d3N EN EMERGENCIA \n\nVereda La Vega \n\nLa Emergencia por confinamiento de la vereda La Vega (Montecristo) a causa de la incursi\u00f3n armada por parte del GANE el 27 de agosto del 2023 y el enfrentamiento entre las AGC y ELN el 30 de agosto del 2023 que dejo a la comunidad en medio de las confrontaciones que se prolongaron por m\u00e1s de cuatro horas, restringi\u00f3 la libre movilidad y las actividades diarias como salir a trabajar o incluso abastecerse de elementos de primera necesidad, sumado a esto el riesgo de la presencia de artefactos explosivos MAP y la contaminaci\u00f3n por MSE posterior al enfrentamiento ha generado una afectaci\u00f3n al derecho a la educaci\u00f3n a los NNA que residen en el territorio. \n\nEn la vereda no se cuenta con un establecimiento educativo que permita que los NNA de la comunidad puedan acceder de manera constante, desde hace aproximadamente 8 a\u00f1os no se cuenta con una infraestructura educativa adecuada, esta se encuentra deteriorada y sin mantenimiento, no hay docente asignado por las autoridades educativas locales de Montecristo, debido a la poca presencia y constancia de los NNA, por este motivo los cuidadores env\u00edan a los NNA a la cabecera municipal y municipios cercanos para realizar sus trayectorias educativas, desde el 27 de agosto hay interrupci\u00f3n del servicio educativo hasta la fecha.  \n\nEs importante mencionar que la din\u00e1mica socio econ\u00f3mica del territorio basada principalmente en la minera, donde se identifican en su mayor\u00eda familias monoparentales (hombres que trabajen en la miner\u00eda) con presencia de NNA de manera ocasional, genera riesgos de protecci\u00f3n infantil normalizados por las comunidades, actualmente solo hay 6 NNA escolarizados,  se identifican entre 11 y 12 NNA en edad escolar por fuera del sistema educativo, los NNA menores permanecen con su cuidadores en las labores del hogar y los mayores se encuentran trabajando en la miner\u00eda, cuidado de cultivos y animales con sus padres. \n\nEn la ERN los cuidadores refieren que algunos de los NNA en edad escolar son educados en casa por ellos, ense\u00f1\u00e1ndoles a leer y escribir, sin embargo, no se cuenta con niveles de escolaridad en la comunidad, ni agentes educativos dinamizadores, ni estrategias de afrontamiento o pedag\u00f3gicas, el riesgo de protecci\u00f3n infantil es muy alto, por negligencia ante el derecho a la educaci\u00f3n de NNA y el trabajo infantil normalizado en la comunidad. \n\nEn lo que respecta a las afectaciones por el conflicto armado se identifica temor por parte de los cuidadores ante la presencia de los GANEs en el territorio y el incremento del riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los adolescentes y j\u00f3venes con estrategias de oferta de remuneraci\u00f3n para hacer parte de los actores armados. Se identifica el riesgo de presencia de artefactos explosivos como MAP, MSE y TE en su territorio, la comunidad refiere situaciones de riesgo que se presentan frente al encuentro de un joven de un artefacto explosivo y jugar con dicho artefacto, no se present\u00f3 el accidente y el artefacto fue denotado de manera controlado por el ej\u00e9rcito. Esto hace evidente la necesidad de formaci\u00f3n de la comunidad en comportamientos seguros y educaci\u00f3n en riesgo de minas para toda la comunidad. \n\nLa afectaci\u00f3n socio emocional identificada en los NNA, cuidadores y comunidad en general, requieren de un proceso de acompa\u00f1amiento socioemocional que permita contar con herramientas de afrontamiento emocional durante la emergencia. \n\n  \n\nVereda Palma Chica  \n\nEn la Vereda Palma Chica (Santa rosa del Sur) el GANE ingreso el 27 de agosto del 2023, con acciones de intimidaron a la poblaci\u00f3n, marcaci\u00f3n a las casas, quema de banderas y otros objetos del otro grupo armado que ejerce control en estas veredas, se realiz\u00f3 retenci\u00f3n a personas que llegaban de trabajar en las minas, desde el d\u00eda siguiente se interrumpi\u00f3 el servicio educativo durante dos semanas consecutivas, el d\u00eda 31 de agosto de 2023, mediante comunicado por WhatsApp se orden\u00f3 a la poblaci\u00f3n de la vereda Palma Chica salir de la comunidad en un t\u00e9rmino no mayor a una hora, lo que gener\u00f3 el desplazamiento forzado de esta hacia la vereda Altos de las Brisas.  \n\nLa vereda Palma cuenta con una sede educativa que pertenece a la Instituci\u00f3n Educativa Los Canelos actualmente con 16 estudiantes en SIMAT a corte de agosto y una docente que no est\u00e1 en la vereda. El servicio educativo se encuentra interrumpido, sin embargo, lo que refiere la comunidad, es que la sede educativa no cuenta con una infraestructura segura, las clases normalmente son impartidas en el sal\u00f3n comunitario, no cuentan con estrategias de permanencia como el PAE, ni est\u00e1 dotado de mobiliario o material educativo para el desarrollo de las clases con los NNA,  sumado a esto se identifica una intermitencia en la asistencia del docente, generando esto que las trayectorias educativas no sean constantes. La docente manifiesta que hasta que no se encuentre el ambiente tranquilo en la vereda, no retornara a la sede educativa, que se siente muy afectada y el riesgo del desplazamiento hacia la vereda le genera temor y no ha logrado tramitar esta afectaci\u00f3n. \n\nLos Cuidadores, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se encuentran afectados emocionalmente por los eventos sucedidos, siendo esta la causa del desplazamiento, refieren preocupaci\u00f3n al retornar a su vereda por el incremento de riesgo de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los NNA por parte de los Actores Armados, es de resaltar, que la oferta educativa en la vereda es solo de 0 a 5 de primaria y que en su mayor\u00eda los NNA no finalizan sus trayectorias educativas hasta secundaria y esto genera un incremento en los riesgos de protecci\u00f3n infantil al iniciar a trabajar en las econom\u00edas desde muy temprana edad y el riesgo de la vinculaci\u00f3n en el conflicto armado. Dentro de las afectaciones identificadas por la comunidad est\u00e1n: la dificultad para dormir, episodios de llanto, angustia y, adem\u00e1s, no cuentan con herramientas de afrontamiento emocional ni para ellos y los NNA, requiri\u00e9ndose una intervenci\u00f3n para la recuperaci\u00f3n emocional ante la emergencia. \n\nEn la ERN se identific\u00f3 el riesgo de presencia de artefactos explosivos (MAP, MSE y TE) y la contaminaci\u00f3n del territorio posterior al fuego cruzado de los enfrentamientos de los GANES por la disputa territorial, no se ha realizado ning\u00fan ejercicio por parte de la institucionalidad o alguna entidad no gubernamental en la limpieza de estas MSE en el territorio. \n\n \n\nVereda Alto de las Brisas  \n\nEn esta vereda funciona la sede Alto de las brisas de la IE Buenavista, con 35 estudiantes seg\u00fan matricula, de 0 a 5 de primaria. Debido a lo sucedido en las veredas aleda\u00f1as, muchos padres han optado por no enviar a sus hijos a estudiar, ya que algunos deben recorrer desde otra vereda llamada El Roble, hasta 30 minutos y aunque no se han interrumpido las clases, la asistencia ha bajado alrededor de 8 estudiantes diarios, el docente ha intentado enviar actividades por internet, pero ante las restricciones de parte de uno de los grupos en la utilizaci\u00f3n de este servicio, no ha funcionado. No cuentan con una sede propia y las clases son impartidas en el sal\u00f3n comunal en el centro del poblado, construcci\u00f3n en madera, amplio con buena entrada de aire e iluminaci\u00f3n natural, se evidencia escases de material de apoyo pedag\u00f3gico y mobiliario para recibir clases, sin internet ni medios tecnol\u00f3gicos. Cuenta con un solo ba\u00f1o y un espacio para la preparaci\u00f3n de alimentos, pero sin PAE. En estos momentos est\u00e1 siendo utilizado como albergue para las familias desplazadas de Palma Chica, las cuales organizan sus elementos al momento de iniciar clases al otro lado del espacio y de esta manera las actividades no se han visto interrumpidas por esa parte. \n\nDe manera general en las veredas no refieren casos de estudiantes en estado de embarazo ni lactantes. Tampoco estudiantes con discapacidad de alg\u00fan tipo. \n\nEl no contar con un bachillerato cerca, es un fuerte factor de riesgo para la deserci\u00f3n escolar al terminar su primaria, adem\u00e1s, los riesgos por la presencia armada, el alto costo de los pasajes para su traslado y la mala situaci\u00f3n econ\u00f3mica que atraviesan estas comunidades sumado a las afectaciones de desplazamiento, confinamiento y las pocas fuentes de ingreso, se convierten en un factor de riesgo para el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los NNA a los GANEs, m\u00e1s en este momento que puede que ampl\u00eden su pie de fuerza para responder a la disputa territorial, debi\u00e9ndose as\u00ed brindar un mayor acompa\u00f1amiento y asesoramiento desde la comunidad educativa, que genere esperanza en el futuro, recuperaci\u00f3n emocional ante las estresantes situaciones que contin\u00faan present\u00e1ndose con apoyo emocional y formaci\u00f3n en mensajes claves de prevenci\u00f3n de accidentes por la posible presencia de artefactos explosivos (MAP-MSE y TE).  \n\nLa comunidad educativa no cuenta con herramientas de afrontamiento. Es necesaria la formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes, AEC y a Cuidadores ante el riesgo de confinamiento para actividades en casa con los NNA.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "Interrupci\u00f3n\u00a0del servicio educativo en Instituci\u00f3n Educativa Canelos, sede Palma Chica, con una matr\u00edcula de\u00a016 NNA desde el evento el d\u00eda 27 de agosto de 2023.\n\nEn el alojamiento a pesar de dar clases all\u00ed la comunidad receptora, los estudiantes de Palma Chica, no participan.\n\nLa instituci\u00f3n Educativa Buena Vista, sede educativa Alto de las Brisas, que hace parte de la comunidad receptora: Los NNA no asisten a clases, el docente dicta clase y refiere una asistencia de 8 NN, aunque la matricula hay un reporte  de 35 NN. Los NN residen en veredas distantes, los Cuidadores sienten temor de enviar los NN por el riesgo de enfrentamientos armados.\n\nLos NN est\u00e1n\u00a0afectados emocionalmente, se asustan ante ruidos fuertes y han tenido una disminuci\u00f3n de los periodos de sue\u00f1o.\u00a0\nIncremento del riesgo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por el\u00a0GANE.\n\nEn la comunidad de La Vega, no hay sede educativa desde hace 8 a\u00f1os, por lo que entre 11 y 12 NNA que est\u00e1n en edad escolar, no reciben educaci\u00f3n y se dedican a trabajar junto con los padres, un alto riesgo de protecci\u00f3n y no garant\u00eda al derecho a la educaci\u00f3n. Los pocos que logran estudiar la primaria en otra vereda, no pueden continuar sus estudios ante la falta de recursos de sus representantes. La cantidad de NN no es suficiente para la apertura de una sede educativa. \n\nEn La Vega, un ni\u00f1o se encontr\u00f3 un artefacto explosivo y estuvo al parecer manipul\u00e1ndolo, no sucedi\u00f3 un accidente y fue detonado de manera controlada por el Ejercito que se encuentra en la vereda. Hay presencia de un riesgo alto de accidentes con MAP, MSE y TE en todo el territorio.\n\nLos NNA no cuentan con material pedag\u00f3gico suficiente para realizar actividades de repaso y en las sedes se evidencia una falta de material educativo y mobiliario adecuado.\n\nEl docente de Altos de las Brisas, manifiesta enviar gu\u00edas por WhatsApp a sus alumnos para debido a la restricci\u00f3n del servicio de parte de los GANE, no han podido utilizar esta metodolog\u00eda.\u00a0\n\nSanta Rosa y Altos de las brisas tiene oferta educativa de 0 a 5 primaria, la oferta de segundaria esta en la cabecera municipal y en la vereda Canelos que est\u00e1n a 2 y 5 horas respectivamente, generando que no se finalicen las trayectorias educativas, por el incremento de costos que esto generan en las familias.\n\nLas sedes educativas no cuentan con plan de gesti\u00f3n de riesgo escolar o plan de emergencia.\n\nDocentes y Comunidad sin herramientas de afrontamiento.\u00a0Necesidad de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes y AEC.\u00a0Necesidad de Formaci\u00f3n a Cuidadores ante el riesgo de confinamiento\u00a0 para actividades en casa con los NNAJ.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "Fortalecimiento en herramientas de afrontamiento y EeE a docentes y AEC. \nSensibilizaci\u00f3n en comportamientos seguros con NNAJ, Docentes y AEC", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": ".\u00a0\u00a0\u00a0 Hay Presencia de Ataque a la Escuela de la comunidad (Acampamiento de Actores armados Legales e ilegales en la escuela y/o Camino a ella, Uso y utilizaci\u00f3n de la escuela por los actores armados, Fuego cruzado, Presencia de Artefactos explosivos en la escuela, alrededor y camino hacia ella, uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por parte de los Actores amados de estudiantes y docentes).\u00a0 SI.\u00a0\n2.\u00a0\u00a0\u00a0 Suspensi\u00f3n del servicio educativo de la Instituci\u00f3n o Sedes educativas afectada durante la emergencia. SI.\n3.\u00a0\u00a0\u00a0 Se identifica afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ante la presencia 1 \u00f3 + riesgos de protecci\u00f3n durante la emergencia: (1) deserci\u00f3n y abandono escolar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el conflicto armado, (2) Incremento de los riesgos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, (4) Afectaci\u00f3n Psicosocial de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes durante y despu\u00e9s de la emergencia, (5) incidentes y/o Accidentes por artefactos explosivos (MAP-MSE-TE) en la escuela, alrededor o camino a ella.\u00a0 SI\u00a0\n4.\u00a0\u00a0\u00a0 Durante la emergencia existe la necesidad construcci\u00f3n de 1 \u00f3 + Espacios Temporales de Aprendizaje Seguro e inclusivo. NO.\n5.\u00a0\u00a0\u00a0 La escuela cuenta con material pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y l\u00fadico adaptado para continuar con el servicio educativo durante la emergencia. NO.\n6.\u00a0\u00a0\u00a0 La Instituci\u00f3n Educativa cuenta con Plan de Gesti\u00f3n de riesgo escolar y la ruta de respuesta durante la emergencia (simulacro de fuego cruzado, punto de encuentro ante emergencias, ruta de informaci\u00f3n a cuidadores y autoridades locales de educaci\u00f3n). NO.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/TM": "Durante el di\u00e1logo con las familias afectadas, se destac\u00f3 que antes de la emergencia, su principal fuente de abastecimiento de alimentos proven\u00eda de la l\u00ednea de transporte que conectaba la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur con las tiendas locales en las comunidades. \n\nLa observaci\u00f3n directa revel\u00f3 que, en la comunidad de La Vega, el comercio es limitado, con solo dos tiendas de tama\u00f1o mediano que no estaban abastecidas debido al confinamiento y la restricci\u00f3n de la l\u00ednea de transporte durante aproximadamente 10 d\u00edas. Esto gener\u00f3 un desabastecimiento total en la vereda, resultando en la incapacidad de satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n de sus habitantes. \n\nEn cuanto al comercio en la comunidad receptora de Altos de las Brisas, se observ\u00f3 que cuentan con cuatro tiendas de tama\u00f1o mediano, abastecidas semanalmente desde Santa Rosa del Sur. Sin embargo, estas tiendas no tienen la capacidad de cubrir la demanda tanto de la comunidad receptora como de las familias desplazadas. Durante los acontecimientos, el transporte diario para el abastecimiento tambi\u00e9n se vio interrumpido. \n\nLa mayor\u00eda de las familias en ambas comunidades sol\u00edan comprar alimentos a diario, con muy pocas realizando compras semanales. Normalmente, las tiendas est\u00e1n abiertas todos los d\u00edas, aunque durante la emergencia, han adoptado horarios espec\u00edficos. \n\nEs importante se\u00f1alar que en estas veredas no existen proveedores ni canales financieros como Efecty, Supergiros, Daviplata u otros. El punto m\u00e1s cercano de acceso a estos servicios se encuentra en la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur. \n\nAunque Santa Rosa del Sur, en su \u00e1rea urbana, ofrece una amplia gama de bienes y servicios, incluyendo supermercados bien abastecidos y sucursales de proveedores financieros como Efecty con capacidad operativa para implementar un Programa de Transferencias Monetarias, el an\u00e1lisis de mercado, los riesgos y las observaciones indican que, en el contexto de esta emergencia, las comunidades enfrentar\u00edan dificultades considerables para implementar esta modalidad. Entre los obst\u00e1culos se encuentran las restricciones de movilidad debido al confinamiento, as\u00ed como la limitaci\u00f3n de movilidad para las familias desplazadas entre las 6:00 p.m. y las 6:00 a.m., lo que implicar\u00eda pernoctar. Adem\u00e1s, se enfrentan a trayectos extensos de 10 y 8 horas desde las veredas afectadas hacia el casco urbano de Santa Rosa del Sur, con costos de transporte elevados (aproximadamente 300.000 pesos). Este traslado implica superar una carretera sin pavimentar, cruzar quebradas y r\u00edos en ciertos tramos, y se suma a la alta presencia de grupos armados no estatales en el camino, lo que aumenta el riesgo para las familias durante su desplazamiento. \n\nDadas estas consideraciones y las condiciones particulares de las comunidades afectadas, se concluye que, en estos dos escenarios, no existen las condiciones necesarias para implementar la respuesta a trav\u00e9s de transferencias monetarias en esta emergencia.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "El comercio en la comunidad de La Vega es limitado solo hay dos tiendas, en cuanto al comercio en Altos de las Brisas comunidad receptora su comercio tiene m\u00e1s oferta, cuenta con cuatro tiendas las cuales son abastecidas cada semana. \nEn ambas veredas no hay puntos f\u00edsicos ni canales financieros (efecty, supergiros) el punto m\u00e1s cercano es la cabecera municipal. \nSi bien el mercado en la cabecera municipal S.R.S no presenta restricciones hay oferta y abastecimiento constante, las comunidades refieren la dificultad de traslado hacia la cabecera municipal debido a restricciones en su movilidad, los trayectos extensos de 10 y 8 horas, los altos costos de transporte (300.000 aprox.) no es factible  su traslado.\n\nLos mercados en la vereda han sufrido desabastecimiento, debido a la restricci\u00f3n de entrada y salida de transporte por m\u00e1s de 10 d\u00edas, cuando estas se abastec\u00edan semanalmente, adem\u00e1s el centro poblado con mayor oferta queda a 10 horas aprox..", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Recomendaciones_006": "Se recomienda activaci\u00f3n de TM a las 4 familias desplazadas de la emergencia que llegaron a cabecera municipal y no aplicar la TM a las dem\u00e1s familias debido a los riesgos expuestos anteriormente (\nLas restricciones de movilidad hacia la cabecera municipal\nLos altos costos de traslado, as\u00ed como los tiempos extensos hasta la cabecera municipal)", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "50", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "5", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "1", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "1", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "5", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Marisol Ferreira", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "3184313959", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretaria de Gobierno", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Fernando", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "3178326231", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Lider JAC Palma Chica", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones: \nSe realizara seguimiento a la emergencia", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786", "_attachments": [{"download_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786%2FCenso_BOSA_7_de_septiembre_1-15_23_12.xlsx", "download_large_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786%2FCenso_BOSA_7_de_septiembre_1-15_23_12.xlsx", "download_medium_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786%2FCenso_BOSA_7_de_septiembre_1-15_23_12.xlsx", "download_small_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786%2FCenso_BOSA_7_de_septiembre_1-15_23_12.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/3315e4e6-e380-4adb-81a9-f339d3270786/Censo_BOSA_7_de_septiembre_1-15_23_12.xlsx", "instance": 481491028, "xform": 638464, "id": 202863612}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-19T21:20:01", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}