{"_id": 485997967, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-09-29T21:59:05.804-05:00", "end": "2023-09-30T16:58:36.241-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "NASA 945.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-09-25", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-09-28", "group_pl6la06/_4_Departamento": "NARINO", "group_pl6la06/NARINO": "SAMANIEGO", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Coliseo Villa del Rosario", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Resguardo Aw\u00e1 El Sande", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO OCHA CTJT_COMITE_TERRITORIAL_DE_JUSTICIA_TRANSICIONAL", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Alejandra Sanjuan Quintero", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3224080930", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Wendy Jhoanna Rubiano", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3102992537", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "David Alexander Escobar", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "3102990409", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "ACCION_CONTRA_EL_HAMBRE_ACH", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-09-14", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Desde el 13 de septiembre, la regi\u00f3n se ha visto sumida en una espiral de violencia desencadenada por los enfrentamientos entre GANE, grupos armados que luchan por el control territorial. Este conflicto ha tenido un impacto devastador en las comunidades que habitan en la zona monta\u00f1osa del municipio Santa Cruz de Guachaves y Samaniego, espec\u00edficamente en el resguardo ind\u00edgena aw\u00e1 El Sande.\nEl 14 de septiembre, la situaci\u00f3n alcanz\u00f3 un punto cr\u00edtico cuando familias que resid\u00edan en el resguardo El Sande se vieron obligadas a abandonar sus hogares en busca de refugio en el \u00e1rea urbana. Estas familias, compuestas por campesinos e ind\u00edgenas, incluyendo mujeres embarazadas, ni\u00f1os y adultos mayores, provienen de 18 veredas afectadas por la violencia. El resguardo ind\u00edgena emiti\u00f3 un comunicado oficial informando que el desplazamiento masivo fue resultado de los combates entre grupos armados que comenzaron el 13 de septiembre.\nEl destino de estas personas desplazadas fue el municipio de Samaniego, elegido debido a las condiciones de acceso y topograf\u00eda que les permitieron llegar de manera m\u00e1s f\u00e1cil a este casco urbano en comparaci\u00f3n con Santa Cruz. Una vez all\u00ed, las familias se concentraron en el coliseo Villa Del Rosario, donde la administraci\u00f3n municipal ha habilitado espacios para una cocina comunitaria, unidades sanitarias y acceso a agua. Sin embargo, es importante destacar que este espacio no es adecuado para albergar a las personas que han salido de sus comunidades sin elementos b\u00e1sicos de habitabilidad.\nEn respuesta a esta crisis humanitaria, las administraciones de Santa Cruz de Guachaves y Samaniego han unido esfuerzos para proporcionar ayuda en la fase aguda de la emergencia. Adem\u00e1s de las instalaciones temporales en el coliseo, se han establecido redes de apoyo para brindar alojamiento y recursos b\u00e1sicos a estas familias desplazadas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "La situaci\u00f3n de emergencia ha generado una serie de cambios sociales. Debido a las amenazas colectivas e individuales hechas por parte del GANE gran parte de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y campesina abandono el territorio, y la otra parte, se confino como medida de autoprotecci\u00f3n.  La tensi\u00f3n social que desencadenan las disputas territoriales ha generado par\u00e1lisis comunitarias en varios de los procesos de desarrollo social. El abandono de tierras y la interrupci\u00f3n de las actividades agr\u00edcolas han llevado a la escasez de alimento, lo que crea una presi\u00f3n adicional sobre las familias y puede exacerbar las tensiones internas. La preocupaci\u00f3n por la seguridad personal, la falta de acceso al trabajo, servicios de educaci\u00f3n, salud y recreaci\u00f3n impacta la forma de relacionamiento comunitario y los ubica en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad mayor.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "La emergencia impacto a dos poblaciones que geogr\u00e1ficamente comparten cercan\u00eda territorial, por un lado, el resguardo ind\u00edgena El Sande ubicado en el municipio de Santacruz de Guachavez y por el otro, la poblaci\u00f3n campesina, los cuales se encuentran actualmente conviviendo en un mismo espacio dado la coyuntura. Dos grupos \u00e9tnicos con tradiciones, creencias espirituales y representaciones pol\u00edticas distintas, sumado al alto n\u00famero de personas con necesidades especiales que requieren atenci\u00f3n y cuidado diferencial debido a sus limitaciones f\u00edsicas y cognitivas. Por otra parte, los adultos mayores acompa\u00f1ados o en condiciones de abandono que han tenido que adaptar su rutina, n\u00famero de comida diarias y actividades de ocio.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Las Actividades econ\u00f3micas del resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 del Sande est\u00e1n ligadas en gran medida a la producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n primaria de cultivos il\u00edcitos. La simbra, mantenimiento y recolecci\u00f3n de cultivos de este tipo se encuentran directamente vinculadas como forma de generar ingresos principales y/o adicionales para los habitantes de la zona. Las practicas agropecuarias se ven sedimentadas en su estilo de vida tradicional y a las condiciones agroclim\u00e1ticas de la regi\u00f3n. Producciones de tipo familiar y de peque\u00f1a escala principalmente en cultivos de ma\u00edz, pl\u00e1tano, yuca, y hortalizas, as\u00ed como la crianza de cuyes, gallinas, pavos, cerdos, peces y bovinos son parte fundamental para la seguridad alimentaria y la generaci\u00f3n de recursos complementarios para las familias del resguardo. Los Aw\u00e1 tambi\u00e9n se dedican a actividades de caza, pesca y recolecci\u00f3n de productos forestales no maderables como plantas medicinales los cuales desempe\u00f1an un papel importante en la diversidad de su dieta y la medicina tradicional. \nEl contexto econ\u00f3mico del resguardo se ve influenciado por factores culturales, sociales y pol\u00edticos, incluyendo la relaci\u00f3n con entidades locales y nacionales, el conflicto armado que aqueja sus territorios y el esfuerzo junto a otras comunidades ind\u00edgenas para proteger sus derechos territoriales e identitarios. Por lo tanto, podr\u00edamos mencionar que su econom\u00eda es diversa y resiliente.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 del Sande se encuentra alojado por motivos de la emergencia en el casco urbano del Samaniego, Nari\u00f1o. El municipio se encuentra a 1470 msnm y a una temperatura media de 22 \u00b0C con una precipitaci\u00f3n media anual es de 1314 mm en zona monta\u00f1osa, el \u00e1rea municipal comprende 765 km\u00b2. El acceso es v\u00eda terrestre a 117 km \u2013 2 horas 30 minutos en carro de la ciudad de Pasto pasando por los municipios de Imu\u00e9s y Tuquerres.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "En el contexto del desplazamiento del Resguardo Aw\u00e1 El Sande en Samaniego, Nari\u00f1o, el acceso a servicios se convierte en una de las principales preocupaciones. Aunque se han realizado adecuaciones en el coliseo Villa del Rosario, a\u00fan persisten desaf\u00edos significativos que afectan la calidad de vida de las familias desplazadas. La falta de recipientes para el adecuado almacenamiento de agua ha generado un d\u00e9ficit en el acceso continuo del l\u00edquido en la preparaci\u00f3n de alimentos en la olla comunitaria, as\u00ed como las recientes sequias que han disminuido en el caudal de las fuentes de agua, lo que ha causado en la reducci\u00f3n del flujo en los puntos de agua, sumando a esto la inadecuada gesti\u00f3n de residuos ya que no cuentan con elementos para la correcta recolecci\u00f3n de estos ha dado lugar a la presencia de mosquitos y cucarachas. En materia de salud, se requiere un acceso m\u00e1s amplio a servicios m\u00e9dicos especializados. Adem\u00e1s, la comunidad experimenta crecientes preocupaciones sobre su salud mental y emocional debido al estr\u00e9s y la ansiedad provocados por las dif\u00edciles condiciones de vida y los eventos traum\u00e1ticos que han vivido, sin embargo, instituciones de salud y organizaciones humanitarias presentes en el territorio han acompa\u00f1ado estos procesos con las familias y se ha brindado la asistencia en salud", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "En el contexto ambiental del municipio de Samaniego se identific\u00f3 que, aunque el municipio cuenta con capacidad de manejo ambiental en la cabecera municipal, esta es limitada y se evidencia diferentes residuos s\u00f3lidos a lo largo de las calles y el parque principal. Las familias en situaci\u00f3n de desplazamiento no se encuentran albergadas en un mismo lugar, sino que se ubican en redes de apoyo El periodo de verano que se vive en este momento en el municipio deja ver que r\u00edos o quebradas cercanas a la cabecera est\u00e1n disminuidas, pero se considera un fen\u00f3meno natural por la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica. Se han presentado diferentes incendios en la zona, pero no se ha determinado el motivo el cual puede estar atribuido al fen\u00f3meno del ni\u00f1o o a quemas de potreros.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "Para llegar a la cabecera de Samaniego, existen tres v\u00edas de acceso disponibles: Tuquerres, Sotomayor y Consaca.  las dos \u00faltimas son v\u00edas terciarias. El municipio cuenta con 7 plantas de abastecimiento, que incluyen Primax, Terpel, Texaco y Biomax. En la cabecera, el principal medio de transporte es el mototaxi, y existen empresas de servicios de transporte que conectan las veredas con el casco urbano. En cuanto a los servicios financieros, el Banco Agrario es la \u00fanica entidad presente, aunque cuenta con corresponsales complementarios como Bancolombia, Daviplata, BBVA y AV Villas. La oferta hotelera, Samaniego cuenta con 14 hoteles, entre los que se destacan el Hotel \u00c9xito, Alejandro Real, Samaniego, Do\u00f1a Pepa, Rosales y San Sebasti\u00e1n. Los habitantes indican que el horario de mayor actividad socioecon\u00f3mica se desarrolla entre las 7 a.m. y las 10 p.m.", "group_fm93i53/seguridad": "La poblaci\u00f3n objeto de atenci\u00f3n es el resguardo Aw\u00e1 El Sande que se encuentra en una zona monta\u00f1osa donde se registraron enfrentamientos la semana del 13 de septiembre de 2023, y contin\u00faa en un estado de desplazamiento en el Municipio de Samaniego. La zona de ingreso de la misi\u00f3n est\u00e1 mayormente bajo la influencia de un GANE, pero tambi\u00e9n hay \u00e1reas rurales en disputa con el otro actor armado, lo que ha generado un movimiento constante de estos grupos armados, incluyendo operaciones militares y sobrevuelos en la zona. A pesar del acuerdo de cese al fuego, los grupos han realizado advertencias y actividades de proselitismo armado. Adem\u00e1s, debido al bloqueo frecuente de la v\u00eda panamericana en diversos sectores, existe el riesgo de que se produzcan bloqueos o acciones por parte de los Grupos Armados No Estatales (GANE) que puedan afectar el desarrollo de la misi\u00f3n. El d\u00eda 29-sept/2023 grupo informa p\u00fablicamente la disoluci\u00f3n del equipo de contingencia en las negociaciones con el Gobierno Nacional. Samaniego se ha convertido en sitio de acogida de varias comunidades desplazadas (La Llanada, Andes Sotomayor, Sande, otros), por lo cual se deber\u00e1 tener particular cuidado en la focalizaci\u00f3n de las comunidades, con el fin de evitar expectativas sobre las familias de desplazamientos anteriores.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "1310", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "2850", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "16", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "NO", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-09-21", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "Recopilacion comunidad el Sande-15_20_26.xlsx", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "CARE , Servicio Jesuita a Refugiados, SEPASVI (Servicio Pastoral Social Vicaria San Juan Bautista)", "group_de9og58/Entidades_territorio": "SI", "group_de9og58/_4_Cu_les": "CARE , Servicio Jesuita a Refugiados, SEPASVI (Servicio Pastoral Social Vicaria San Juan Bautista)", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD TM", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "La amenaza directa a la vereda el Sande en el Municipio de Santacruz por parte del GANE activo las medidas de autoprotecci\u00f3n del Resguardo Ind\u00edgena AWA del Sande y veredas aleda\u00f1as. Que ante el hecho optaron por abandonar el territorio desplaz\u00e1ndose de forma masiva al casco urbano de Samaniego en busca de protecci\u00f3n y seguridad. Mientras que otra parte de la poblaci\u00f3n se confino dado la sobredemanda en el servicio de transporte, situaci\u00f3n econ\u00f3mica, preocupaciones asociadas con el cuidado de sus cultivos, animales, enseres y por las dificultades que podr\u00edan surgir en un entorno desconocido. El 21 de septiembre fue el d\u00e9cimo Comit\u00e9 de Justicia Transicional, el censo cerro con 1.310 familias, 2850 personas y 16 veredas afectadas.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "Existe terror generalizado por la rotaci\u00f3n del conflicto, los nuevos GANE que est\u00e1n posicion\u00e1ndose en el territorio y la presencia de nuevos artefactos explosivos como MAP-MSE y TE. Los primeros d\u00edas de desplazamiento, una persona detono un artefacto, el sobreviviente fue llegado de urgencias a la ciudad de Pasto dado la gravedad de sus heridas. Se identifico un alto nivel de preocupaci\u00f3n y la necesidad de procesos pedag\u00f3gicos y de sensibilizaci\u00f3n en Educaci\u00f3n en Riesgo de Minas (ERM). \nEn cuanto a la disponibilidad de servicios de protecci\u00f3n y acompa\u00f1amiento, la comunidad refiere dificultades con relaci\u00f3n al desconocimiento generalizado y temor por activaci\u00f3n de la ruta. Lo anterior, ha limitado el acceso a servicios de apoyo y acompa\u00f1amiento por parte de la poblaci\u00f3n y, por tanto, el acceso a mecanismos de protecci\u00f3n y apoyo a nivel individual y comunitario. Finalmente, frente a la ruta de protecci\u00f3n en el marco de la Ley 1448, existe desconocimiento general por la normativa.  As\u00ed mismo, se identifica que, los funcionarios han tenido dificultades para realizar seguimiento a las situaciones relacionadas a confinamientos y consolidaci\u00f3n de censos del desplazamiento.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Se recomienda implementar un enfoque integral para abordar la situaci\u00f3n en la comunidad afectada. En primer lugar, se debe brindar apoyo individualizado y acompa\u00f1amiento a los l\u00edderes y lideresas de la comunidad, reconociendo la importancia de su rol en la gesti\u00f3n de la crisis. Adem\u00e1s, es esencial llevar a cabo sesiones de sensibilizaci\u00f3n que aborden tanto las afectaciones espec\u00edficas como las garant\u00edas fundamentales establecidas en la Ley 1448 de 2011, proporcionando informaci\u00f3n y recursos legales a la comunidad.\nLlevar a cabo sensibilizaci\u00f3n dirigida a la comunidad en su conjunto y a los l\u00edderes sobre estrategias de autoprotecci\u00f3n civil, empoderando a la poblaci\u00f3n para tomar medidas proactivas en situaciones de riesgo. Para facilitar la comunicaci\u00f3n y la difusi\u00f3n de mensajes clave, se promueven espacios comunitarios donde se puedan entregar mensajes esenciales y abordar la mitigaci\u00f3n de riesgos psicosociales. Estas recomendaciones buscan fortalecer la resiliencia de la comunidad y promover un ambiente de seguridad y apoyo mutuo en medio de la crisis.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "-\tExisten afectaciones individuales que requieran una gesti\u00f3n de caso, perfiles especiales de protecci\u00f3n\n-\tSe evidencian materializaci\u00f3n de amenazas individuales y colectivas \n-\tLas comunidades tienen alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo\n-\tEl hecho victimizante fue visibilizado con la institucionalidad \n-\tLas comunidades no tienen conocimiento sobre normatividad de v\u00edctima\n-\tHay brecha que impiden el acceso de las comunidades v\u00edctimas a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n\n-\tSe identifican l\u00edderes, lideresas, defensores de DDHH con necesidades de fortalecer conocimiento en torno a acceso a rutas de atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Las necesidades en materia de refugio se centran en la falta de elementos esenciales de h\u00e1bitat y albergue para las familias de las 18 veredas desplazadas, a pesar de que est\u00e1n albergadas en redes de apoyo y utilizan el coliseo Villa del Rosario durante gran parte del d\u00eda. donde se les brinda alimentaci\u00f3n a trav\u00e9s de una olla comunitaria. La carencia de colchonetas, hamacas, ropa de cama, toldillos y cobijas es evidente, aunque la mayor\u00eda de las familias no considera necesario su uso debido a su deseo de regresar a sus hogares lo antes posible, lo que condiciona la aceptaci\u00f3n de entregas de estos. elementos. A pesar de esta situaci\u00f3n, el coliseo en s\u00ed mismo presenta un estado estructural adecuado, con espacios separados para la preparaci\u00f3n de alimentos y unidades sanitarias en buenas condiciones. Tambi\u00e9n se cuenta con un comit\u00e9 de aseo encargado de mantener la limpieza en el refugio. Sin embargo, es importante se\u00f1alar que no se han identificado zonas seguras o inseguras dentro del coliseo, ni se han marcado puntos de refugio ni rutas de evacuaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la ausencia de aulas o espacios educativos adecuados es una limitaci\u00f3n significativa en la prestaci\u00f3n de servicios educativos a los ni\u00f1os desplazados.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "En el sector de Shelter, se han identificado hallazgos significativos Las familias provenientes de las 18 veredas afectadas se encuentran actualmente refugiadas en redes de apoyo, como familiares, amigos y conocidos, y gran parte de su d\u00eda lo pasan en el coliseo Villa del Rosario, donde reciben apoyo alimentario a trav\u00e9s de una olla comunitaria. La preparaci\u00f3n de alimentos se realiza de manera colaborativa, y cuentan con suficientes recursos y utensilios para llevar a cabo esta tarea de manera eficiente. Desde una perspectiva estructural, el coliseo en el que reside durante el d\u00eda se encuentra en buen estado, y los espacios destinados para la preparaci\u00f3n de alimentos y unidades sanitarias est\u00e1n adecuadamente separados. Adem\u00e1s, un comit\u00e9 de aseo se encarga de mantener limpios los espacios dentro del coliseo Villa del Rosario. Sin embargo, Es importante mencionar que las familias no han identificado zonas seguras o inseguras dentro del coliseo, ni se han se\u00f1alado puntos de refugio y rutas de evacuaci\u00f3n, lo que podr\u00eda ser una preocupaci\u00f3n en caso de emergencia. Por \u00faltimo, es relevante destacar que no existen aulas o espacios educativos apropiados para llevar a cabo actividades escolares con los ni\u00f1os, lo que representa un desaf\u00edo adicional en esta situaci\u00f3n de desplazamiento.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Es esencial buscar o habilitar espacios dentro del coliseo o en sus cercan\u00edas que puedan funcionar como aulas temporales para que los ni\u00f1os puedan continuar su educaci\u00f3n. Estos espacios deben contar con mobiliario b\u00e1sico, material educativo.\nPromover la creaci\u00f3n de comit\u00e9s de emergencia donde se fortalezcan las acciones que promuevan la identificaci\u00f3n de puntos de refugio y rutas de evacuaci\u00f3n.\nAcondicionar espacios educativos onde los ni\u00f1os que no est\u00e1n estudiando puedan realizar actividades de ocupaci\u00f3n de tiempo libre o donde los docentes puedan continuar con sus clases", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "Las familias y/o personas tienen donde albergarse en condiciones seguras, dado que se albergan en redes de apoyos como familiares, amigos y conocidos \nLas familias y comunidad cuentan con las infraestructuras adecuadas que promuevan seguridad, ya que las familias al encontrarse en casco urbano aceden a todos los servicios p\u00fablicos\nNo existe problem\u00e1ticas entre la comunidad de acogida y las familias desplazadas, dado que, la comunidad de acogida se ha manifestado positivamente con las familias y han brindado apoyos \nSi se permite y/o valida con autoridades locales y comunidades la aceptaci\u00f3n de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de alojamientos temporales\nSi se identifica la necesidad de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de alojamientos temporales, dado que los espacios escolares no son adecuados ni cuentan con los elementos educativos\nLa respuesta desde Shelter disminuye que las personas est\u00e9n expuestas a riesgos de seguridad f\u00edsica, inclemencias clim\u00e1ticas, salud, privacidad y mejora la dignidad de las personas", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Las necesidades prioritarias en el abastecimiento de agua en las comunidades del resguardo Aw\u00e1 El Sande se centran en que la comunidad refugiada en el coliseo Villa del Rosario enfrenta diversas necesidades relacionadas con el suministro de agua. A pesar de que la principal fuente de abastecimiento es el acueducto, se carece de elementos adecuados para el almacenamiento de agua, lo que dificulta la disponibilidad constante. El tiempo de espera para recolectar agua supera los 15 minutos debido a la sequ\u00eda actual, que ha reducido los caudales del acueducto, agravando la situaci\u00f3n. A pesar de que existen comit\u00e9s en la comunidad, no se ha designado un responsable o comit\u00e9 espec\u00edfico para el suministro de agua, lo que podr\u00eda mejorar la gesti\u00f3n de este recurso esencial. Tanto hombres como mujeres se ven obligados a participar en la recolecci\u00f3n de agua para la preparaci\u00f3n de alimentos. Sin embargo, el agua presenta problemas de calidad, con un sabor a tierra y turbidez, lo que plantea preocupaciones sobre su potabilidad. A pesar de que las familias poseen conocimientos sobre el tratamiento de agua, las condiciones actuales en las que se encuentran han dificultado la aplicaci\u00f3n de cualquier tipo de tratamiento, agravando la problem\u00e1tica del acceso a agua segura.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Las necesidades relacionadas con las instalaciones sanitarias en el coliseo Villa del Rosario son cr\u00edticas y requieren una atenci\u00f3n inmediata. Aunque las personas tienen conocimientos sobre el uso y mantenimiento de las unidades sanitarias, estas presentan deficiencias significativas. A pesar de que la proximidad al punto de disposici\u00f3n de excretas es positiva, dado que se encuentra a menos de 50 metros gracias a la ubicaci\u00f3n de los ba\u00f1os debajo de la grader\u00eda del coliseo, las instalaciones no est\u00e1n segregadas por g\u00e9nero, lo que resulta en un entorno inseguro, particularmente para mujeres y ni\u00f1as. Adem\u00e1s, la falta de limpieza y mantenimiento de las instalaciones plantea preocupaciones graves para la higiene y la salud p\u00fablica. Es imperativo abordar estas deficiencias de manera urgente para garantizar condiciones de saneamiento adecuadas en el refugio. Por otro lado, aunque la recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos se gestiona a trav\u00e9s del servicio p\u00fablico de Samaniego, las familias carecen de los elementos y herramientas necesarios para la disposici\u00f3n adecuada de las basuras, como bolsas y canecas, lo que dificulta la gesti\u00f3n de residuos en el lugar y debe ser atendido de manera efectiva.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Las necesidades cr\u00edticas identificadas en el subsector de higiene incluyen la falta de acceso a elementos esenciales de aseo, como jab\u00f3n para uso personal y lavander\u00eda, debido a las restricciones econ\u00f3micas actuales, lo que limita su capacidad para acceder a elementos b\u00e1sicos de higiene. Este d\u00e9ficit se extiende a las personas menstruantes, quienes no tienen acceso a productos para la higiene menstrual. Desde el inicio del evento, la comunidad ha dejado de utilizar art\u00edculos esenciales de higiene, como jab\u00f3n, crema dental, champ\u00fa, papel higi\u00e9nico, toallas sanitarias y desodorante, entre otros. A pesar de ser conscientes de la importancia de las pr\u00e1cticas de higiene, la falta de jab\u00f3n les impide poner en pr\u00e1ctica estos conocimientos, lo que representa un desaf\u00edo significativo para su bienestar y salud general.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "Agua:\n\u2022\tLa principal fuente de abastecimiento de la comunidad en el coliseo Villa del rosario es acueducto\n\u2022\tLa comunidad no cuenta con elementos para almacenamiento de agua\n\u2022\tel tiempo de espera al recolectar es agua es mayor a 15 min, dado que, por la sequ\u00eda actual, el acueducto no puede abastecer toda la demanda de la poblaci\u00f3n por la disminuci\u00f3n de caudales.\n\u2022\tDentro de la comunidad existen varios comit\u00e9s integrados por personas de todas las veredas afectadas, sin embargo, para el agua no hay un responsable o comit\u00e9 de agua.\n\u2022\tTanto hombres como mujeres est\u00e1n encargados de la recolecci\u00f3n de agua, para la preparaci\u00f3n de alimentos.\n\u2022\tEl agua presenta sabor \u201ca tierra\u201d y se ve con turbulencia.\n\u2022\tLas familias cuentan con el conocimiento para el tratamiento de agua, sin embargo, dadas las condiciones actuales en las que se encuentran no aplican ning\u00fan tipo de tratamiento.\n\nSaneamiento:\n\u2022\tLas personas realizan sus necesidades fisiol\u00f3gicas en unidades sanitarias, conocen su uso y mantenimiento.\n\u2022\tLa distancia a la que se encuentra el punto de disposici\u00f3n de excretas es menor a 50 metros, dado que los ba\u00f1os se ubican debajo de la grader\u00eda del coliseo.\n\u2022\tLas unidades sanitarias no est\u00e1n desagregadas por g\u00e9nero y cuentan con dos sanitarios y 1 sanitario para PMR, dos duchas y 3 lavamanos. Cuentan con elementos para la limpieza anal, pero es muy poco para la demanda. No son limpias, no cuentan con mantenimiento\n\u2022\tLas instalaciones son inseguras para mujeres y ni\u00f1as.\n\u2022\tLa recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos se hace a trav\u00e9s del servicio p\u00fablico de Samaniego, sin embargo las familias no cuentan con los elementos y herramientas para la recolecci\u00f3n de las basuras (bolsas, canecas)\n\nHigiene:\n\u2022\tEscasez de jab\u00f3n tanto para uso personal como para lavander\u00eda.\n\u2022\tDificultad econ\u00f3mica para adquirir elementos b\u00e1sicos de higiene.\n\u2022\tFalta de acceso a productos de higiene menstrual para las personas menstruantes.\n\u2022\tAbandono de art\u00edculos de higiene, como jab\u00f3n, crema dental, champ\u00fa, papel higi\u00e9nico, toallas sanitarias y desodorante, desde el inicio del desplazamiento.\n\u2022\tConciencia sobre la importancia de las pr\u00e1cticas de higiene, pero incapacidad para aplicar estos conocimientos debido a la falta de jab\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Para el sector de Agua, saneamiento e higiene se recomienda:\nPromover buenas pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n del agua, brindando capacitaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n a las familias sobre la importancia del uso responsable del agua, el uso eficiente en actividades diarias y la reutilizaci\u00f3n del agua cuando sea posible. Esto ayudar\u00e1 a conservar el recurso y reducir el desperdicio.\nReforzar los conocimientos sobre m\u00e9todos de tratamiento para consumo y almacenamiento de agua segura familiar y comunitaria, con la estrategia de sensibilizaciones y capsulas informativas.\nEntrega de filtros para la olla comunitaria y minimizar el riesgo de malestares estomacales y aumento de EDA por el consumo de agua no tratada.\nes fundamental proporcionar a la comunidad la capacidad de almacenar agua de manera efectiva, como una medida de contingencia en momentos de desabastecimiento, especialmente durante el uso de la olla comunitaria.\nPromover pr\u00e1cticas de reciclaje y reducci\u00f3n de residuos en las comunidades para minimizar el volumen de residuos s\u00f3lidos generados dado el limitado acceso a elementos de recolecci\u00f3n.\nFacilitar la creaci\u00f3n de puntos de recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos y org\u00e1nicos en las comunidades, con sistemas de recogida regulares por medio de la creaci\u00f3n de comit\u00e9s de saneamiento.\nEntrega de kits de higiene familiares que incluyan elementos esenciales como jab\u00f3n, papel higi\u00e9nico, cepillos de dientes, pasta dental, y productos de higiene menstrual para mujeres. Estos kits deben estar disponibles asequiblemente para todas las familias en las comunidades afectadas.\nRealizar sesiones de sensibilizaci\u00f3n sobre buenas pr\u00e1cticas de higiene, incluyendo el lavado de manos, el cuidado oral, el manejo de la higiene menstrual y la limpieza de espacios.\nFomentar la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas de higiene adecuadas a trav\u00e9s de campa\u00f1as de concientizaci\u00f3n y mensajes claros y sencillos que resalten la importancia de estas pr\u00e1cticas para la salud. Involucrar a l\u00edderes comunitarios y docentes en la promoci\u00f3n de estas pr\u00e1cticas puede aumentar su efectividad y aceptaci\u00f3n en las comunidades.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "AGUA\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados tienen acceso al agua, con un punto de agua a una distancia menor a 500 m y el volumen de agua captado esta entre 7.5 y 15l/p/d.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados tienen acceso a agua, pero NO practican ning\u00fan tipo de tratamiento a nivel domiciliario o m\u00e9todos de barreras m\u00faltiples\nSANEAMEINTO\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados cuenta con acceso a instalaciones de eliminaci\u00f3n de excretas, pero estas no est\u00e1n desagregadas por g\u00e9nero, ni son suficientes.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares afectados no cuentan con informaci\u00f3n sobre pr\u00e1cticas seguras de recolecci\u00f3n y disposici\u00f3n de residuos s\u00f3lidos.\nHIGIENE\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares no cuenta con acceso a ning\u00fan tipo de elemento de higiene.\n\u2022\tLa mayor\u00eda de los hogares no cuentan con conocimientos en temas relacionados con la promoci\u00f3n de las buenas pr\u00e1cticas de higiene y por ende no las practican.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Las necesidades en seguridad alimentaria y medios de vida de la comunidad del resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 del Sande son diversas. Aspectos como disponibilidad, acceso, utilizaci\u00f3n y estabilidad se ven directamente atravesados por el desplazamiento masivo hacia el municipio de Samaniego. \n1.\tDisponibilidad: la comunidad ha experimentado una disminuci\u00f3n en la cobertura de sus necesidades b\u00e1sicas alimentarias. Grupos de alimentos como ra\u00edces y tub\u00e9rculos, verduras, frutas, carne (res, cerdo, pollo) huevos, pescados y productos l\u00e1cteos han sido suprimidos parcialmente de la dieta cotidiana de la poblaci\u00f3n.\n2.\tAcceso: la oferta de mercados es amplia en Samaniego y cumple con criterios de abastecimiento y movilidad para responder a la emergencia\n3.\tAcceso: a pesar de la amplia oferta de mercados en el casco urbano, las familias no cuentan con el recurso econ\u00f3mico para disponer de productos alimentarios que complementen o fortalezcan su dieta diaria. \n4.\tAcceso: la comunidad ha utilizado estrategias de afrontamiento reducido como disminuir la porci\u00f3n diaria y ha implementado como estrategia la olla comunitaria con el fin de que una mayor cantidad de personas disponga de alimentos durante la emergencia.  \n5.\tUtilizaci\u00f3n: al disminuir la cantidad de grupos de alimentos consumidos se presenta una reducci\u00f3n en la ingesta de calor\u00edas y nutrientes esenciales afectando principalmente a mujeres gestantes y lactantes, poblaci\u00f3n infantil y de la tercera edad y poblaci\u00f3n con condiciones especiales.  \n6.\tUtilizaci\u00f3n: en materia de pr\u00e1cticas de almacenamiento de alimentos, estos est\u00e1n expuestos directamente a vectores y se presenta alto riego de Enfermedades por Transmisi\u00f3n de Alimentos\n7.\tUtilizaci\u00f3n: en materia de pr\u00e1cticas de preparaci\u00f3n de alimentos el flujo del agua es insuficiente y no cumple con la calidad adecuada, as\u00ed mismo, las pr\u00e1cticas de higiene son deficientes. \n8.\tEstabilidad: entendiendo como la estabilidad de los otros tres aspectos en la emergencia, la principal preocupaci\u00f3n se debe a la disponibilidad de alimento en el tiempo debido a que recibieron asistencia de entidades gubernamentales locales los primeros d\u00edas de la emergencia la cual se considera como insuficiente y no tienen proyectado recibir asistencia en el corto plazo por ninguna entidad o programa del estado.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "En t\u00e9rminos del indicador rCSI se logr\u00f3 identificar acciones puntuales que implementa la comunidad.\n1.\tDisminuir la porci\u00f3n diaria para todos los integrantes de la comunidad.\n2.\tAdquirir alimentos menos preferidos \n3.\tImplementar la olla comunitaria como estrategia para que la mayor cantidad de poblaci\u00f3n acceda a alimento \nAunque en la fecha en la que se realiz\u00f3 la ERN la comunidad expreso que no se han enfrentado a la reducci\u00f3n del n\u00famero de comidas por d\u00eda, si no logran acceder a ayudas en t\u00e9rminos de abastecimiento de alimentos se identifica que la disminuci\u00f3n de una comida por d\u00eda para toda la poblaci\u00f3n es la estrategia m\u00e1s pronta para implementar por parte del resguardo. \nEn t\u00e9rminos del \u00cdndice de Diversidad Dietar\u00eda (HDDS) herramienta que mide la variedad de alimentos consumidos por una poblaci\u00f3n y puede ser indicativo de la calidad de la dieta. En el contexto de la comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1, los resultados del an\u00e1lisis del HDDS son:\n1.\tConsumo promedio de grupos alimenticios: la comunidad ind\u00edgena Aw\u00e1, a pesar de enfrentar desaf\u00edos significativos debido al desplazamiento masivo, muestra un nivel moderado de diversidad en su dieta. En promedio, est\u00e1n consumiendo alimentos de aproximadamente la mitad (6 de los 12) de los grupos alimenticios considerados en el HDDS.\n2.\tCalidad de los alimentos: la calidad de los alimentos consumidos se clasifica como regular. aunque la comunidad logra acceder a alimentos de diferentes grupos, no todos son de calidad nutrimental y biol\u00f3gica. Esto est\u00e1 relacionado con la disponibilidad limitada de alimentos frescos.\n3.\tDiferenciaci\u00f3n en la dieta: no se observa una diferenciaci\u00f3n en la dieta que tenga en cuenta las necesidades espec\u00edficas de grupos poblacionales como mujeres embarazadas, lactantes, ni\u00f1os y adultos mayores. Esto sugiere la necesidad de programas de apoyo nutricional dirigidos a estos grupos vulnerables para asegurar su ingesta adecuada de nutrientes.\n4.\tEscasez de Alimentos no Perecederos: la comunidad enfrenta desaf\u00edos adicionales debido a la escasez de alimentos no perecederos, que son esenciales para satisfacer las necesidades alimentarias durante per\u00edodos de emergencia. Esta escasez podr\u00eda poner en riesgo la seguridad alimentaria a largo plazo.\n\nEs fundamental abordar la escasez de alimentos no perecederos, promover una dieta m\u00e1s equilibrada y nutritiva, y dise\u00f1ar programas nutricionales espec\u00edficos para mujeres embarazadas, lactantes, ni\u00f1os y adultos mayores. Adem\u00e1s, se deben implementar estrategias que permitan a la comunidad acceder de manera segura a alimentos y recursos esenciales, teniendo en cuenta las restricciones de movilidad y la situaci\u00f3n de conflicto.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "\u00b7\tAyuda humanitaria urgente: es esencial proporcionar ayuda humanitaria de emergencia, incluyendo alimentos, adecuaci\u00f3n de espacios y asistencia m\u00e9dica, para abordar las necesidades inmediatas en t\u00e9rminos de seguridad alimentaria para la comunidad.\n\u00b7\tPromoci\u00f3n de pr\u00e1cticas: es importante promover pr\u00e1cticas de almacenamiento y preparaci\u00f3n de alimentos \n\u00b7\tPromoci\u00f3n de pr\u00e1cticas: importante promover pr\u00e1cticas de consumo de plato saludable y consumo responsable de alimentos. \n\u00b7\tPromoci\u00f3n de medios de vida sostenibles: se deben promover medios de vida alternativos y sostenibles que reduzcan la dependencia de cultivos de uso il\u00edcito y ampl\u00eden la oferta y la capacidad de producci\u00f3n agropecuaria, adem\u00e1s de, brindar seguridad econ\u00f3mica a la comunidad.\n\u00b7\tDi\u00e1logo y participaci\u00f3n Comunitaria: Involucrar activamente a la comunidad en la identificaci\u00f3n de soluciones y decisiones que afecten sus vidas y medios de subsistencia.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": "1.\tDisponibilidad y acceso a alimentos\n2.\tImplementaci\u00f3n de estrategias de afrontamiento de consumo en los \u00faltimos 7 d\u00edas. \n3.\tAcceso a una dieta diversificada y de calidad. \n4.\tGrupos vulnerables relevantes con dificultad de acceso a los alimentos. \n5.\tCapacidad de Resiliencia.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "Los hallazgos en salud en Samaniego revelan una situaci\u00f3n compleja. El municipio cuenta con el Hospital Lorencita Villegas, clasificado como nivel 1 de complejidad con complementariedad de 2\u00b0 nivel. El municipio tambi\u00e9n cuenta con cuatro EPS y cuatro IPS locales que siguen prestando servicios normalmente. En t\u00e9rminos de recursos humanos, el hospital ESE dispone de un personal de salud bien capacitado, que incluye 21 m\u00e9dicos, 7 jefes de enfermer\u00eda, 54 auxiliares de enfermer\u00eda, 3 psic\u00f3logos, 4 bacteri\u00f3logos, 1 nutricionista, 1 fisioterapeuta y 2 especialistas en Rayos X.\nSe ha notado un aumento preocupante en los casos de Infecciones Respiratorias Agudas (IRA) y Enfermedades Diarreicas Agudas (EDA) desde el desplazamiento de la poblaci\u00f3n. Afortunadamente, no se han confirmado casos de dengue, malaria o COVID-19 hasta la fecha. Dentro de la poblaci\u00f3n hay personas con enfermedades como hipertensi\u00f3n y, diabetes, quienes llevan su tratamiento.\nOrganizaciones como CARE y JRS han unido esfuerzos para llevar a cabo jornadas de salud que incluyen atenci\u00f3n en m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar, atenci\u00f3n primaria a gestantes, suministro de kits post parto, pruebas r\u00e1pidas de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y entrega de medicamentos, programadas del 26. al 28 de septiembre.\nSin embargo, algunas preocupaciones han surgido en relaci\u00f3n con las jornadas de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Las EPS llevaron a cabo una jornada, pero la poblaci\u00f3n sinti\u00f3 que solo se trataba de un levantamiento de registros en lugar de una atenci\u00f3n integral. La Cruz Roja tambi\u00e9n realiz\u00f3 una jornada que incluy\u00f3 limpieza oral, toma de presi\u00f3n y consultas generales, aunque se vio limitada en la atenci\u00f3n debido a la escasa capacidad de personal m\u00e9dico.\nDentro de la comunidad existe un comit\u00e9 de salud que ha estado en articulaci\u00f3n con ONG del territorio y que ha gestionado relacionamiento importante con actores en salud en el municipio.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "En esta comunidad, existe una marcada falta de comprensi\u00f3n sobre el papel del psic\u00f3logo, lo que genera una resistencia generalizada a buscar ayuda psicol\u00f3gica. La confusi\u00f3n entre psicolog\u00eda y psiquiatr\u00eda es com\u00fan, y muchos temen que acudir a un psic\u00f3logo implica que est\u00e1n \"locos\". Adem\u00e1s, el miedo al estigma social y el posible bullying o se\u00f1alizaci\u00f3n por parte de conocidos o familiares disuaden a la mayor\u00eda de las personas de buscar apoyo psicol\u00f3gico. En lugar de recurrir a profesionales, las personas suelen discutir sus problemas de estr\u00e9s o des\u00e1nimo entre familiares o amigos cercanos, buscando consejos y consuelo mutuo.\nEn particular, las mujeres de la comunidad muestran niveles elevados de estr\u00e9s y ansiedad, ya que en el coliseo no tienen muchas actividades para distraerse o mantenerse ocupadas. La preocupaci\u00f3n por el futuro y el deseo de regresar a sus hogares son palpables. Adem\u00e1s, se observa que los ni\u00f1os est\u00e1n siendo especialmente afectados por la situaci\u00f3n, expresando tristeza nocturna, a\u00f1orando sus casas y mascotas, y al no tener clases, carecen de actividades para llenar su tiempo libre. A pesar de estos desaf\u00edos emocionales, es importante se\u00f1alar que no se han identificado casos de suicidio o intentos de suicidio, ni tampoco se han reportado situaciones de violencia f\u00edsica, sexual o basada en g\u00e9nero en la comunidad.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludVBG": "Con respecto a la VBG, se destaca que la comunidad se rige por roles donde el hombre se destaca como la cabeza y proveedor de la familia, mientras que las mujeres son cuidadoras y permanecen en el hogar, esto conlleva a conductas de poder de un g\u00e9nero sobre el otro, por lo que es importante seguir abordando las violencias basadas en g\u00e9nero y las problem\u00e1ticas derivadas de la emergencia.\nSe menciona que ha habido una preocupaci\u00f3n espec\u00edfica por el colecho paternofilial en los alojamientos asignados, ya que existe una situaci\u00f3n a\u00fan no cubierta relacionada con la exposici\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as ante posibles conductas sexuales inadecuadas por parte de los adultos que cohabitan en los cuartos o espacios asignados en las casas de red de apoyo donde se albergan las familias, a esa preocupaci\u00f3n se suma la falta de acceso a m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar lo que deriva en un posible aumento en casos de embarazos no deseados.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Salud f\u00edsica:\nSe han identificado personas con hipertensi\u00f3n y diabetes quienes han recibido su tratamiento por ayudas humanitarias trav\u00e9s del ESE hospital; por otra parte, desde que ocurri\u00f3 el desplazamiento han aumentado los casos de IRA y EDA. No hay casos confirmados de dengue, malaria o Covid-19\nEl hospital Lorencita Villegas brind\u00f3 atenci\u00f3n medica el 13 de septiembre en general a la comunidad con el apoyo de la cruz roja.\nCARE y JRS han hecho una articulaci\u00f3n y est\u00e1n realizando jornadas en salud (del 26 al 28 de sep.), con atenci\u00f3n en m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar, atenci\u00f3n primaria a gestantes, kits posts partos, pruebas r\u00e1pidas de ETS y entrega de medicamentos. CARE brinda atenci\u00f3n psicosocial a la comunidad afectada con problemas derivados del conflicto, contenci\u00f3n emocional, orientaci\u00f3n y acceso a derechos en especial en salud y con HAI inclusi\u00f3n a personas en condici\u00f3n de discapacidad, Jornadas de salud sexual y reproductiva en atenci\u00f3n y control prenatal, m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar, inspecci\u00f3n y retiro. Por su parte JRS entregar\u00e1 medicamentos y atenci\u00f3n especial en salud, ayuda diagnosticas con brigadas focalizadas con el apoyo de la ESE las cuales no est\u00e1n afiliadas a la EPS y dotar a los centros de salud, se desarrollar\u00e1 atenci\u00f3n psicosocial con los l\u00edderes, protecci\u00f3n y factores de riesgo y acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico\nLas EPS realizaron una jornada, de caracterizaci\u00f3n y levantamiento de registros a las familias, pero no se dio una atenci\u00f3n en salud.\nCruz Roja realiz\u00f3 una jornada m\u00e9dica, que incluy\u00f3 limpieza oral, toma de presi\u00f3n, y consulta general, sin embargo, no todas las personas fueron atendidas por la poca capacidad de Cruz Roja en personal m\u00e9dico.\nDesde la ocurrencia del evento la ESE Hospital Lorencita Villegas ha prestado el servicio de salud a las personas con necesidades, a trav\u00e9s de remisiones por urgencias.\nDentro de las comunidades existe un comit\u00e9 de salud\nSalud mental:\nLa poblaci\u00f3n del resguardo Aw\u00e1 El Sande enfrenta afectaciones en su salud mental debido a las condiciones en las que se encuentra en el coliseo Villa del Rosario generando estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n constante.\nSe observan s\u00edntomas como alteraciones en el sue\u00f1o y tensi\u00f3n muscular, especialmente durante las noches los ni\u00f1os/as despiertan entre llanto y manifiestan extra\u00f1ar sus casas y mascotas.\nDado que la situaci\u00f3n de desplazamiento y las condiciones actuales podr\u00edan prolongarse, la poblaci\u00f3n est\u00e1 desarrollando habilidades de afrontamiento para adaptarse a las circunstancias. El encrudecimiento del conflicto en sus territorios les limita el acceso o un posible retorno, por lo que se evidencia una resignaci\u00f3n en sus rostros.\nSe evidencia sobre todo en las mujeres altos niveles de estr\u00e9s o ansiedad, ya que en el coliseo no realizan mayor actividad que las mantenga ocupadas o distra\u00eddas. Se evidencia la preocupaci\u00f3n de la mayor\u00eda de las personas y el deseo de retorno.\nNo se identificaron casos de suicidio o intento de suicidio.\nNo se identificaron casos de violencia f\u00edsica, sexual o basada en g\u00e9nero\nViolencia Basada en G\u00e9nero (VBG):\nDado que la comunidad tiene una marca distinci\u00f3n en los roles de hombres y mujeres, es importante seguir abordando las violencias basadas en g\u00e9nero y las problem\u00e1ticas derivadas de la emergencia.\nSalud Psicol\u00f3gica:\nLa poblaci\u00f3n del Resguardo Aw\u00e1 El Sande se encuentra preocupada e indignada debido a las amenazas, el desplazamiento y las condiciones de vida actuales, pero est\u00e1 utilizando estas emociones para participaci\u00f3n pol\u00edtica y buscar mayores garant\u00edas para su desarrollo comunitario.\nSe reconoce la importancia de seguir fortaleciendo la participaci\u00f3n y el compromiso de la comunidad en actividades promocionales y preventivas para garantizar una buena salud psicol\u00f3gica y mejorar la calidad de vida de las personas afectadas por el desplazamiento.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "Las personas evaluadas tienen acceso a servicios de salud por medio de la ESE Hospital Lorencita Villegas, adem\u00e1s, de forma reciente tuvieron jornada de salud brindado por las organizaciones CARE Y Servicio Jesuita en temas de salud sexual y reproductiva, atenci\u00f3n y control prenatal, m\u00e9todos de planificaci\u00f3n familiar, inspecci\u00f3n y retiro. Adem\u00e1s, se va a desarrollar atenci\u00f3n psicosocial con los l\u00edderes, protecci\u00f3n y factores de riesgo y acompa\u00f1amiento terap\u00e9utico. As\u00ed mismo, Cruz Roja ha adelantado jornada de salud que incluy\u00f3 limpieza oral, toma de presi\u00f3n, y consulta general. Por lo que las necesidades de tono emergencial en salud f\u00edsica y mental est\u00e1n cubiertas por la institucionalidad y otros organismos.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Indicadores_Clave_004": "El n\u00famero de personas afectadas es mayor a 1500\nNo hay necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica\nNo existen situaciones en salud o complicaciones que comprometan la vida que se hayan generado en el marco de la emergencia\nNo existe aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental que potencialmente amenacen la vida.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Fue posible identificar 18 sedes educativas afectadas entre ellas: La Florida, El Recodo, Imbapi, Tigre, Copal, Salto, Laverde, Betania, La Bocana, San Antonio, Planada, Cedral, El Salto, Buenavista, Montufa, La Tola, Santamaria, Campoalegre, Guadalito, Sabaleta, Arrayaval, Claraval. Betania es la \u00fanica sede del sector monta\u00f1oso que brinda educaci\u00f3n hasta el noveno grado, mientras que las dem\u00e1s llegan hasta quinto grado.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "Fue posible identificar 18 sedes educativas afectadas entre ellas: La Florida, El Recodo, Imbapi, Tigre, Copal, Salto, Laverde, Betania, La Bocana, San Antonio, Planada, Cedral, El Salto, Buenavista, Montufa, La Tola, Santamaria, Campoalegre, Guadalito, Sabaleta, Arrayaval, Claraval. Betania es la \u00fanica sede del sector monta\u00f1oso que brinda educaci\u00f3n hasta el noveno grado, mientras que las dem\u00e1s llegan hasta quinto grado. El n\u00famero de NNs afectados asciende a 85, dado la situaci\u00f3n de emergencia y el desplazamiento de cuidadores y docentes las clases est\u00e1n suspendidas. En los \u00faltimos d\u00edas la comunidad habilito una carpa educativa para retomar por medio de gu\u00edas y actividades los procesos curriculares. Sin embargo, los profesores mencionan que ha sido dif\u00edcil dado las afectaciones psicoemocionales que trajo la emergencia, la falta de materiales y de adecuaci\u00f3n del espacio porque no est\u00e1 cerrado y esto desgasta y dificulta el ejercicio acad\u00e9mico. \nLas sedes rurales se han visto afectadas por el conflicto debido a la presencia de enfrentamientos, riesgos de contaminaci\u00f3n por MAP, MUSE y TE y riesgo de reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n.  Los actores educativos manifiestan la necesidad de formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en activaci\u00f3n del comit\u00e9 de gesti\u00f3n del Riesgo y Educaci\u00f3n en Riesgo Minas. As\u00ed mismo, solicitaron apoyo para sensibilizaci\u00f3n y motivaci\u00f3n de los docentes en el marco de la emergencia.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "Para contener la situaci\u00f3n de emergencia y garantizar la normalizaci\u00f3n del servicio educativo se recomienda. Capacitaci\u00f3n tanto de docentes como de la comunidad educativa en la elaboraci\u00f3n del Plan de Respuesta Educativa en Emergencias, con el objetivo de preparar y hacer frente a situaciones de crisis. Llevar a cabo sensibilizaciones dirigida a los docentes para resaltar la importancia del acceso a la educaci\u00f3n en el contexto de una emergencia, subrayando su papel fundamental en el proceso.\nEntrega de kits escolares a los estudiantes, proporcion\u00e1ndoles el material necesario para continuar con su aprendizaje. Para enriquecer la experiencia educativa, se sugiere la entrega de una maleta l\u00fadico-pedag\u00f3gica que incluye recursos destinados a actividades escolares y tiempo libre, promoviendo as\u00ed un enfoque integral en la educaci\u00f3n de los NNs en medio de la situaci\u00f3n de emergencia. Estas medidas buscan garantizar que la educaci\u00f3n contin\u00fae siendo accesible y enriquecedora para los estudiantes en un entorno desafiante.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": "No hay ataque a la Escuela(s) de la comunidad durante la emergencia presencia 1 \u00f3 + eventos durante la emergencia\n\u2022Existe suspensi\u00f3n del servicio educativo de la Instituci\u00f3n o Sedes educativas afectada durante la emergencia.\n\u2022Se identifica afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar ante la presencia 1 \u00f3 m\u00e1s riesgos de protecci\u00f3n durante la emergencia. \n\u2022Existe la necesidad construcci\u00f3n de 1 \u00f3 + Espacios Temporales de Aprendizaje Seguro e inclusivo. \n\u2022La escuela no cuenta con material pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y l\u00fadico adaptado para continuar con el servicio educativo durante la emergencia. \n\u2022La Instituci\u00f3n Educativa no cuenta con Plan de Gesti\u00f3n integral de riesgo escolar PGIRE y ruta de respuesta durante la emergencia (simulacro de fuego cruzado, punto de encuentro ante emergencias, ruta de informaci\u00f3n a cuidadores y autoridades locales de educaci\u00f3n).", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Hallazgos_006": "De acuerdo con los hallazgos de la ERN y la matriz de riesgos de entrega de efectivo multiprop\u00f3sito se determinan los siguientes puntos:\n1.\tExiste libre circulaci\u00f3n de suministros en la cabecera municipal de Samaniego\n2.\tLa cabecera municipal no se ha visto afectada en el abastecimiento de productos alimenticios a causa de la emergencia \n3.\tExiste accesibilidad geografica (movilidad, distancia, horarios) para reclamar y/o hacer uso del dinero. \n4.\tLas entidades definidas para el proceso de entrega de la ayuda humanitaria cuentan con la capacidad financiera y log\u00edstica. \n5.\tEl municipio presenta capacidad financiera y de mercados\n6.\tLa comunidad depende exclusivamente de la olla comunitaria para alimentarse y no cuenta con el recurso econ\u00f3mico para la adquisici\u00f3n de suplementos o productos que fortalezcan la ingesta de nutrientes en la emergencia. \n7.\tEs probable un aumento de las tensiones al interior de la comunidad, al entregar MPCA debido a diferencias marcadas en la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica de algunas familias.\n8.\tLas familias no cuentan con la documentaci\u00f3n requerida para el proceso de asistencia debido a que parte de la comunidad no tiene cedula y varios n\u00facleos familiares est\u00e1n conformados por menores de edad\n9.\tRiesgos de seguridad y protecci\u00f3n para las poblaciones por los montos recibidos en efectivo, incluyendo robos, extorsi\u00f3n o estigmatizaci\u00f3n a las poblaciones beneficiarias por parte de terceros (Intermediarios, aliados, bandas criminales).\n\nFinalmente, seg\u00fan los hallazgos encontrados y teniendo en cuenta factores de riesgos contextuales, program\u00e1ticos e institucionales existe viabilidad t\u00e9cnica y operativa para implementar la modalidad de transferencia monetaria como asistencia humanitaria para la comunidad del Resguardo Ind\u00edgena Aw\u00e1 del Sande, sin embargo, se deben contemplar las siguientes precisiones:\n1.\tEl espacio de sensibilizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de la ayuda humanitaria debe contener mensajes claves que mitiguen las posibles tensiones que puedan surgir atribuidos a problemas socioecon\u00f3micos que se presentan en la comunidad.\n2.\tEl espacio de sensibilizaci\u00f3n y socializaci\u00f3n debe contener mensajes claves de seguridad y protecci\u00f3n que mitiguen posibles casos de extorsi\u00f3n, robo y/o estigmatizaci\u00f3n.\n3.\tUtilizar entidades financieras que faciliten el proceso de recepci\u00f3n de la ayuda humanitaria suprimiendo el requerimiento de documento de identidad.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Recomendaciones_006": "Las siguientes son algunas recomendaciones basadas en los factores cr\u00edticos identificados:\n\n1.\tParticipaci\u00f3n Comunitaria: Involucrar activamente a las comunidades afectadas en la toma de decisiones sobre la entrega de asistencia y las medidas de seguridad. Esto podr\u00eda incluir la formaci\u00f3n de comit\u00e9s comunitarios de seguridad y la promoci\u00f3n de la autoridad local para garantizar la aceptaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para una respuesta efectiva.\n2.\tCoordinaci\u00f3n con Actores Humanitarios: colaborar estrechamente con organizaciones humanitarias, agencias gubernamentales y otras partes interesadas para coordinar esfuerzos y buscar soluciones conjuntas que aborden las necesidades de las comunidades de manera segura y eficaz.\n3.\tComunicaci\u00f3n: Mantener una comunicaci\u00f3n constante y transparente con la poblaci\u00f3n beneficiaria sobre las limitaciones y los riesgos asociados con la implementaci\u00f3n de programas de transferencias monetarias en el contexto actual. Esto permitir\u00e1 una toma de decisiones informada y una mayor comprensi\u00f3n de las restricciones log\u00edsticas y de seguridad.", "group_aa8xg30/group_tb5de96_001/Indicadores_Clave_006": "1.\tLibre circulaci\u00f3n de mercanc\u00edas, suministros dentro y fuera del \u00e1rea \n2.\tLa oferta puede satisfacer la demanda ocasionada por la modalidad \n3.\tLa poblaci\u00f3n objetivo puede satisfacer las necesidades de forma segura a trav\u00e9s de los mercados.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "40", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "8", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "10", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Juan Carlos Meneses", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "318 3564983", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Gobernador Resguardo Aw\u00e1 El Sande", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Nayibe Mora Guevara", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "312 2260829", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretaria Resguardo Aw\u00e1 El Sande", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Luis Ramiro Torres", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3d_Celular": "3153885655", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Comit\u00e9 de Salud Resguardo Aw\u00e1 El Sande", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee", "_attachments": [{"download_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee%2FRecopilacion_comunidad_el_Sande-15_20_26.xlsx", "download_large_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee%2FRecopilacion_comunidad_el_Sande-15_20_26.xlsx", "download_medium_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee%2FRecopilacion_comunidad_el_Sande-15_20_26.xlsx", "download_small_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2F9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee%2FRecopilacion_comunidad_el_Sande-15_20_26.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/9a809387-07ff-44b1-9eec-7538ef3f99ee/Recopilacion_comunidad_el_Sande-15_20_26.xlsx", "instance": 485997967, "xform": 638464, "id": 205124912}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-09-30T21:58:57", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}