{"_id": 486836283, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-07-20T21:43:51.730-05:00", "end": "2023-10-02T21:51:27.171-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "ANCA-929.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-09-20", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-09-25", "group_pl6la06/_4_Departamento": "ANTIOQUIA", "group_pl6la06/ANTIOQUIA": "CACERES", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "RURAL", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Las Conchas, Pe\u00f1itas, Peladero, Malabrigo, Alto Vaquero, San Pablo, El Carmen y La Tinta", "group_pl6la06/_8_Comunidad": ".", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "RESTRICCION_DE_MOVILIDAD", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "LIDER_COMUN ELC_EQUIPO_LOCAL_DE_COORDINACION_EHL_EQUIPO ORGANISMO_PUBLICO ORGANIZACION_ETNICO_COMUNITARIA OTRO_ORIGEN", "group_pl6la06/_Cu_l_001": "Personas de las veredas", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "ANGELICA PINO", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3223924868", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "WENDY CARABALI", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "322 8809070", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-08-23", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "El municipio de C\u00e1ceres est\u00e1 ubicado en la subregi\u00f3n del Bajo Cauca, limita con el Sur de Bol\u00edvar y los municipios de Caucasia, Anor\u00ed y Taraz\u00e1, en el departamento de Antioquia, los cuales se caracterizan por la presencia y disputa territorial entre actores armados. La zona sur de C\u00e1ceres cuenta con unas condiciones geogr\u00e1ficas y naturales que favorecen la extracci\u00f3n minera de oro a gran escala, lo que la hace la principal actividad econ\u00f3mica del municipio y, por lo tanto, la principal fuente de ingresos de quienes habitan en esta zona. Esto posiciona al Sur de C\u00e1ceres como una zona de inter\u00e9s para el control de los grupos armados, por los dividendos que supone el desarrollo de las extracciones a gran escala y las actividades econ\u00f3micas en torno a estas.  \n\nEl control territorial de la zona estuvo por mucho tiempo bajo el predominio de un GANE, pero a partir de 2022 se inicia una avanzada por parte de su contrario desde la zona norte del municipio con la finalidad de dominar el territorio y hacerse con las ganancias de las minas espec\u00edficamente de San Pablo y las veredas cercanas. Este avance se intensific\u00f3 a partir de febrero del 2023, en el que se presentaron dos enfrentamientos y un combate, dando inicio a una disputa abierta entre los dos grupos.  Paralelamente, se iniciaron hostigamientos en las zonas aleda\u00f1as a las veredas, generando temor y zozobra frente a la posibilidad de la ocurrencia de una incursi\u00f3n o enfrentamiento al interior de las comunidades. A partir de mayo, como estrategia de confrontaci\u00f3n y para reducir el acceso de recursos en la zona, uno de los grupos en disputa prohibi\u00f3 el ingreso de combustible a toda la zona sur para suspender las actividades mineras y, por ende, el no cobro de extorsiones por parte del GANE contrario en el desarrollo de las mismas. Esto supuso adem\u00e1s una afectaci\u00f3n para todas las familias de las veredas impactadas, dejando como resultado el no acceso a bienes y servicios.  \n\nEl miedo y temor de las comunidades se materializ\u00f3 cuando el pasado 23 de agosto, uno de los grupos armados realiz\u00f3 una incursi\u00f3n armada en la vereda San Pablo, donde intimidaron y amenazaron a la poblaci\u00f3n civil, se quemaron bienes civiles y adem\u00e1s se presentaron 4 homicidios en los que se le prohibi\u00f3 a cualquier persona el levantamiento o socorro de las personas heridas, lo que genero mayor impacto psicol\u00f3gico en la poblaci\u00f3n. Dicha incursi\u00f3n gener\u00f3 el confinamiento de las 8 veredas por temor a represalias del grupo armado en disputa, y tambi\u00e9n la movilidad interna de algunas familias a sitios seguros, tales como los desplazamientos intraveredales desde la vereda de Pe\u00f1itas hacia las Conchas, y de Malabrigo hacia Peladero. y desplazamientos individuales hacia diferentes municipios del Bajo Cauca y Medell\u00edn.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las veredas se encuentran organizadas mediante Juntas de Acci\u00f3n Comunal \u2013 JAC y tambi\u00e9n existen organizaciones de representaci\u00f3n de mineros, lo que permite que tengan una estructura organizada para la coordinaci\u00f3n y representatividad de las comunidades. Adem\u00e1s, las JAC ejercen un papel fundamental para la administraci\u00f3n de los recursos, la implementaci\u00f3n de soluciones a conflictos comunitarios o intrafamiliares presentados en las veredas.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "Dentro de las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n se identifica que en las veredas se auto reconocen como campesinos, sin embargo, hay una fuerte presencia de poblaci\u00f3n afrodescendiente y de migrantes de nacionalidad venezolana en su mayor\u00eda de regularizados en territorio colombiano. Debido al predominio de actividades mineras y a la presencia de la poblaci\u00f3n flotante, se evidencia que el mayor porcentaje de poblaci\u00f3n es masculina y que existen muchos hogares monoparentales, como respuesta a la permanencia en el territorio solo para el desarrollo de las actividades econ\u00f3micas.  \n\nEn las veredas m\u00e1s numerosas, se evidencia mayor presencia de NNAJ y mujeres, en los cuales se identific\u00f3 una afectaci\u00f3n psicolog\u00eda significativa derivada de los hechos ocurridos en el mes de agosto y la necesidad de adaptabilidad de metodolog\u00edas para la atenci\u00f3n de sus necesidades diferenciales. Se evidencia poblaci\u00f3n de los diferentes grupos etarios con afectaciones en la salud generadas por la emergencia y algunas enfermedades de base que se han agravado por la limitaci\u00f3n en el acceso y oferta de salud en la zona rural.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "C\u00e1ceres, se caracteriza por tener una economia basada en los cultivos de pan coger para subsistencia familiar, tales como ma\u00edz, yuca, arroz y pl\u00e1tano, sin embargo la econom\u00eda en la zona sur de C\u00e1ceres se basa en la explotaci\u00f3n de oro por parte de multinacionales que generan empleo en el manejo de maquinaria y con el barequeo posterior a la extracci\u00f3n. Adem\u00e1s, la movilidad de oro en la zona fomenta el comercio de forma activa de alimentos, restaurantes, arriendo y establecimientos con expendios de alcohol. \n\nLa restricci\u00f3n del acceso de combustible gener\u00f3 la suspensi\u00f3n de las actividades mineras que a su vez dieron como resultado la limitaci\u00f3n de trabajo tanto en las minas como en la oferta comercial restringiendo el acceso a ingresos, bienes y servicios.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": ".", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "En las veredas no se cuenta con se\u00f1al, ni servicio de internet por medio de pines. La \u00fanica forma de comunicaci\u00f3n son tel\u00e9fonos habilitados como SAYs; esto debido a la limitaci\u00f3n del uso de tel\u00e9fonos y la prohibici\u00f3n de tener internet en la zona.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "El desarrollo de actividades mineras ha generado grandes afectaciones ambientales que han impactado a las comunidades, transformando su geograf\u00eda de boscosa a des\u00e9rtica; adem\u00e1s el manejo de metales pasados ha generado la contaminaci\u00f3n de fuentes h\u00eddricas y ha impactado en la salud de la poblaci\u00f3n. En el marco de la ERN se observa adem\u00e1s que no existe un sistema de manejo de los residuos s\u00f3lidos, lo que produce la proliferaci\u00f3n de vectores y el aumento de enfermedades asociadas a estos.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES OTRA_PROBLEMAT_PRAL", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES", "group_fm93i53/_cual": "Enfrentamientos e incursi\u00f3n", "group_fm93i53/_1d_Caracterizaci_n_Homicidios": "HOMICIDIOS_SELECTIVOS_L\u00cdDERES", "group_fm93i53/_1g_Caracterizaci_n_Presencia_": "AGC_O_CLAN_DEL_GOLFO DISIDENCIAS_O_GRUPO_ARMADO_ORGANIZADO_RESIDUAL_GAOR ELN", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE", "group_fm93i53/logistica": "AEREO\u200b\nBogot\u00e1\u200b-Monter\u00eda\u200b traslado de 50mn\u200b\nExiste disponibilidad constante de vuelos\u200b\n\nTERRESTRE\u200b\n\nMonter\u00eda\u200b- Casco Urbano de C\u00e1ceres\u200b: 2hrs 30mn\u200b\nExisten buenas condiciones en la v\u00eda\u200b\n\nTERRESTRE\u200b\nC\u00e1ceres\u200b - Vereda San Pablo: 5 hrs\u200b\nVereda San Pablo\u200b - Las Conchas- Pe\u00f1itas- Alto Vaquero - Peladero\u200b: 30mn\u200b\nEs una carretera destapada con zonas balastradas y otras que no han sido reparadas. Es importante el uso de camionetas altas, 4x4 y con gran capacidad por las condiciones de la v\u00eda.\u200b\nLuego del kil\u00f3metro 40 al tomar el desvi\u00f3 hacia San Pablo, se cruzan varias quebradas, las cuales pueden dificultar el paso, si est\u00e1n crecidas. \u200b\n\n\nAlojamientos: \n\nExiste una limitada oferta de hospedaje en C\u00e1ceres, el \u00fanico hotel es el Sue\u00f1o Dorado que no cuenta con amplia capacidad. En las veredas se habilitan espacios para pernoctar con elementos de camping (carpa, hamaca, etc.). En la vereda San Pablo, se habilita un lugar de alojamiento que cuenta con 3 habitaciones cada una con su cama y espacios para camping, es decir, que pueden albergar a 5 personas, adem\u00e1s la comunidad refiere tener capacidad para brindar lugares comunitarios m\u00e1s amplios para pernoctar de ser necesario. \n\n \nAlimentaci\u00f3n: \n\nEn el casco urbano de C\u00e1ceres es limitada la oferta de restaurantes, pero se identificaron dos de ellos para desayuno y almuerzo. En cuanto a las cenas en el hotel est\u00e1n los datos de restaurantes con servicio a domicilio. En las veredas, existen algunos restaurantes en Peladero y San Pablo, sin embargo, por el desabastecimiento de alimentos en la zona rural, se deben llevar alimentos y existe disponibilidad de personas de las comunidades para la preparaci\u00f3n de los mismos. \n\n \n\nServicios:  \n\nEn las veredas no se cuenta con se\u00f1al, ni servicio de internet por medio de pines. La \u00fanica forma de comunicaci\u00f3n son tel\u00e9fonos habilitados como SAYs; esto debido a la limitaci\u00f3n del uso de tel\u00e9fonos y la prohibici\u00f3n de tener internet en la zona.", "group_fm93i53/seguridad": "Seguridad\n- Presencia de actores armados: ELN- AGC - Disidencias de las FARC. \n- Fuerte demarcaci\u00f3n en viviendas y lugares representativos de las veredas. Uso de palabras hostiles y fuertes.  \n- La coordinaci\u00f3n de los ingresos y las fechas se debe hacer con los lideres y lideresas. \n- Hay una prohibici\u00f3n t\u00e1cita del uso de cualquier medio para la comunicaci\u00f3n externa (celulares y satelitales), as\u00ed elementos que generen la ubicaci\u00f3n en tiempo real. (Las personas de las veredas no usan el tel\u00e9fono, de ser as\u00ed ser\u00edan retenidos). \n- Existen antecedentes de accidentes (2) con MAP \u2013 TE en caminos transitados y considerados seguros. \n- Hay presencia del ej\u00e9rcito en la zona monta\u00f1osa, estos no ingresan a las veredas, ni hacen uso de lugares p\u00fablicos. \n- Hay probabilidad de retenes por parte de los actores armados.  \n- Existe carnetizaci\u00f3n de las personas en las veredas como mecanismo de control territorial. \n\nAcceso humanitario \n- Existe control del ingreso de las personas a la zona y acompa\u00f1amiento constante por partes de los lideres con la finalidad de supervisar las acciones que puedan ser entendidas como prohibidas.  \n- Se debe limitar el uso de medios de comunicaci\u00f3n. Lo reportes se pueden hacer por medio de los SAYs comunitarios que son los permitidos. (Los equipos est\u00e1n intervenidos) \n- Existe organizaciones a las cuales se les veta el ingreso. \n- Existe un peaje comunitario, el que por el momento no est\u00e1 en funcionamiento. \n- Se debe contar con visibilidad tanto de los medios de transporte como del personal humanitario. \n- Importante resaltar los principios humanitarios y resaltar nuestra neutralidad de temas pol\u00edticos. \n- Debe informarse el n\u00famero de personas que ingresan y el tipo de veh\u00edculo. \n- Existen restricciones de movilidad de 6pm a 6am", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "585", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "1617", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "8", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Familias_extranjeras": "15", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "30", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-09-25", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Afrocolombianos_Negros": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Ind_genas": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "1617", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Palenqueros_de_San_Basilio": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Raizales_d_Andr_s_y_Providencia": "0", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_ROM_o_gitano": "0", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "PMA: entrega de paquetes alimentarios", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH SAN SALUD", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "La presencia constante de actores armados en las veredas de Las Conchas, Pe\u00f1itas, San Pablo, Malabrigo, Peladero, Alto Vaquero, La Tinta y El Carmen representa una alta exposici\u00f3n de riesgos en el marco del conflicto armado de los pobladores de este territorio, quienes han quedado inmersos en una disputa territorial en la que se afecta el tejido social y comunitario de las veredas, adem\u00e1s de sus derechos fundamentales. \n\nEn esta disputa armada se han visto afectadas aproximadamente 600 familias o 1617 personas que han sido v\u00edctimas de restricci\u00f3n a la movilidad por el temor a la presencia de artefactos explosivos en caminos que suelen frecuentar, por la presencia del actor armado y por limitaciones horarias para movilizarse, que al no ser acatadas pueden acarrear multas econ\u00f3micas y afectaciones a la integridad f\u00edsica y mental de las personas. Estas y otras medidas profundizan el control social en el ejercicio de las actividades diarias, como la prohibici\u00f3n del ingreso de combustibles y alcohol como una estrategia para diezmar y obligar al repliegue de los grupos contrarios, impactando a las comunidades limitando su acceso a recursos econ\u00f3micos y dejando como resultado poco o nulo acceso a bienes y servicios. \n\nLas comunidades sienten miedo, angustia y zozobra por las acciones de los actores armados, refieren que, desde enero del a\u00f1o en curso, las hostilidades en el territorio se han incrementado, present\u00e1ndose enfrentamientos, amenazas, homicidios a l\u00edderes econ\u00f3micos, afectaciones a bienes muebles, secuestros, desapariciones forzadas, desplazamientos individuales y presuntos casos de delitos contra la libertad y la integridad sexual de mujeres y ni\u00f1as, escenario que obliga a la comunidad a no desarrollar sus actividades diarias productivas como la cosecha, siembra o miner\u00eda, lo que da cuenta de una crisis humanitaria que afecta desde enero de 2023 la supervivencia de las comunidades campesinas.  \n\nEl accionar armado del GANE ha producido una limitaci\u00f3n para el ejercicio de liderazgos debilitando las estructuras organizativas. Existen riesgos y materializaci\u00f3n de amenazas e intimidaciones a lideres(as) pues se present\u00f3 el homicidio de una persona que ejerc\u00eda una vocaci\u00f3n de liderazgo econ\u00f3mico a finales del mes de agosto y amenazas al presidente de la Junta de Acci\u00f3n Comunal de la vereda Malabrigo, ocasionando el desplazamiento forzado de este y su n\u00facleo familiar en el mes de julio. Esta situaci\u00f3n de riesgo conllev\u00f3 a que en este momento haya poca presencia de los perfiles de mayor representatividad en las veredas, lo que da cuenta de un riesgo exacerbado por la presencia y control de actores armados. \n\nFrente a este riesgo, se evidenci\u00f3 que algunos l\u00edderes e integrantes de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal JAC saben sobre las medidas y esquemas de protecci\u00f3n brindados por la Unidad Nacional de Protecci\u00f3n-UNP, sin embargo, refieren que estas no son aptas para el contexto en el que se encuentran, pues al acceder a ellas podr\u00edan ser se\u00f1alados e incrementar el riesgo de ellos y sus familias ante los actores armados, as\u00ed mismo, se observan mitos sobre dichas medidas y modos de acceder a ellas. Este escenario de hostilidades donde se ha afectado a la poblaci\u00f3n civil ha producido desplazamientos individuales, homicidios, amenazas e intimidaciones, desaparici\u00f3n forzada, violencia sexual, MAP-TE, secuestro, afectaciones a bienes civiles, extorsiones y/o multas. \n\nSe evidencio que la presencia del GANE eleva el riesgo y materializaci\u00f3n de uso y vinculaci\u00f3n de NNAJ a trav\u00e9s de estrategias de enamoramiento y ofrecimientos econ\u00f3micos por parte de los grupos. Riesgo que ha ocasionado que un gran porcentaje de j\u00f3venes y adolescentes se desplacen hacia el casco urbano de C\u00e1ceres, Taraz\u00e1 y Caucasia para terminar sus estudios o b\u00fasqueda de oportunidades alejadas del conflicto.  \n\nEn las veredas afectadas se observa una presencia mayoritaria de hombres que llegan al territorio buscando fuentes de ingresos econ\u00f3micos, donde la presencia de las mujeres resulta ser un poco m\u00e1s baja, ubic\u00e1ndolas en un contexto liderado por el patriarcado donde se identifica violencia econ\u00f3mica, sexual/reproductiva, verbal y psicol\u00f3gica. Adem\u00e1s, existen relaciones sentimentales desde temprana edad principalmente de ni\u00f1as y j\u00f3venes menores de edad con adultos. Lo anterior, conlleva a la planificaci\u00f3n temprana sin un acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n por parte del personal de salud. Se debe destacar que este tipo de violencias en contra de las mujeres y ni\u00f1as, son ejercidas tanto por los actores armados como por sus compa\u00f1eros sentimentales. \n\nEn el marco de esta evaluaci\u00f3n de necesidades se identific\u00f3 tambi\u00e9n poblaci\u00f3n con doble afectaci\u00f3n, v\u00edctimas del conflicto en este territorio y migrantes que en busca de mejores oportunidades han llegado a este territorio, migrantes que en su mayor\u00eda cuentan con un estatus regular en Colombia.  \n\nSe logro percibir en las comunidades sentimientos de soledad, nostalgia y melancol\u00eda por los m\u00faltiples desplazamientos individuales que han dejado las veredas deshabitadas, en silencio y soledad, produciendo una ruptura y quebrantamiento de las comunidades que no poseen estrategias de afrontamiento ni mecanismos de autoprotecci\u00f3n, se observ\u00f3 una afectaci\u00f3n generalizada en las comunidades, afectaciones generadas por la emergencia que han dejado sentimientos de miedo constante, dificultades para conciliar el sue\u00f1o, estr\u00e9s que ocasionan dolores de cabeza y f\u00edsicos. Esta situaci\u00f3n se acent\u00faa por la poca presencia de las instituciones municipales y departamentales en el territorio ocasionando que no exista una relaci\u00f3n y desconfianza entre las comunidades y la institucionalidad para la activaci\u00f3n de rutas de protecci\u00f3n, trabajo conjunto para la mitigaci\u00f3n de riesgos o actividades en beneficio de la comunidad.  \n\nEl conocimiento y acceso de la poblaci\u00f3n a estrategias para la defensa y protecci\u00f3n de derechos y libertades es limitada, se observa una invisibilizaci\u00f3n de hechos victimizantes que no son conocidos por las comunidades y desconocen las entidades donde pueden activar rutas de atenci\u00f3n. Adicional a lo anterior, no conocen sobre la normatividad vigente orientadora de la atenci\u00f3n a v\u00edctimas del conflicto armado, rutas de atenci\u00f3n, acceso a derechos, asistencia inmediata y reparaci\u00f3n integral a poblaci\u00f3n afectada por el conflicto armado interno y solo identifican el desplazamiento forzado como afectaci\u00f3n en el marco del conflicto armado.  \n\nSe presentan obst\u00e1culos para el acceso a derechos esenciales y activaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n en el marco del conflicto armado, como se dijo anteriormente la poca presencia de la institucionalidad y el hecho de que esta no llegue al territorio por las condiciones de seguridad del contexto. impide la verificaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de las comunidades campesinas, el reconocimiento de la emergencia, la toma de declaraciones y activaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n, pues a pesar de que la Alcald\u00eda municipal conoce sobre la situaci\u00f3n y hechos presentados, a\u00fan no se realiza la coordinaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de las familias que a\u00fan permanecen en el territorio y no se ha iniciado la activaci\u00f3n de la ruta de atenci\u00f3n del total de la poblaci\u00f3n afectada por confinamiento masivo. \n\nEl acceso a la salud es limitado, pues en el territorio evaluado no se cuenta con centros asistenciales para la atenci\u00f3n y traslados de emergencia, las largas distancias hasta el casco urbano de C\u00e1ceres, la falta de conectividad y se\u00f1al telef\u00f3nica impiden que las personas puedan programar con \u00e9xito citas m\u00e9dicas.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "Se evidencia restricci\u00f3n a la movilidad por el control, presencia y la disputa de actores armados que imponen normas de control social, econ\u00f3micas y comportamental.\u200b\n\nExiste restricci\u00f3n para el ingreso a ciertas zonas del territorio por temor a la presencia de artefactos explosivos. As\u00ed como horarios para la movilidad que acarrean faltas y multas.\u200b\n\nSe evidencia una limitaci\u00f3n para el ejercicio de liderazgos que debilita las estructuras organizativas. \u200b\n\nExisten riesgo y materializaci\u00f3n de intimidaciones y amenazas a algunos lideres(as) y se present\u00f3 el homicidio de una persona que ejerc\u00eda una vocaci\u00f3n de liderazgo econ\u00f3mico. \u200b\n\nSe evidencia poca presencia de los perfiles de mayor representatividad en las veredas, lo que da cuenta de un riesgo exacerbado por la presencia y control de actores armados.\u200b\n\nLa presencia de actores armados ha resultado en desplazamientos individuales, homicidios, amenazas/intimidaciones, desaparici\u00f3n forzada, violencia sexual, MAP-TE, secuestro, afectaciones a bienes civiles, extorsiones/multas. \u200b\n\nSe evidencia riesgo y materializaci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n y uso de NNAJ a trav\u00e9s de estrategias de enamoramiento y ofrecimientos econ\u00f3micos. \u200b\n\nExiste violencia econ\u00f3mica, sexual/reproductiva, verbal y psicol\u00f3gica en las mujeres de las veredas. Adem\u00e1s, se evidencian relaciones sentimentales desde temprana edad principalmente de ni\u00f1as y j\u00f3venes menores de edad con adultos. Lo anterior conlleva a la planificaci\u00f3n temprana.\u200b\n\nNo hay estrategias de afrontamiento, ni mecanismos de autoprotecci\u00f3n comunitaria.\u200b\n\nExiste poco conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n y protecci\u00f3n de las v\u00edctimas. Las comunidades en su mayor\u00eda no han sido reconocidas por hechos victimizantes anteriores. \u200b\n\nLa presencia de las entidades territoriales es nula frente a las necesidades identificadas. \u200b\n\nExiste desconfianza en las rutas de protecci\u00f3n institucionales.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "\u00bfExisten afectaciones individuales que requieran una gesti\u00f3n de caso, perfiles especiales de protecci\u00f3n? \u200b\nSe identifican casos de necesidades acentuadas en salud fisica, acceso a garant\u00edas de la UARIV\u200b\n\n\u00bfSe evidencian materializaci\u00f3n de amenazas individuales y colectivas (casos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n forzada, amenazas a lideres y lideresas, VBG en el marco del conflicto armado, desapariciones, homicidios, secuestro, tortura)?\u200b\nSe evidencia amenazas individuales como resultado de desplazamientos individuales, homicidios, amenazas/intimidaciones, MAP-TE, afectaciones a bienes civiles, extorsiones/multas y hechos masivos de desplazamiento masivos y restricci\u00f3n a la movilidad.\u200b\n\n\u00bfLas comunidades tienen alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo?\u200b\nSe evidencia un sentimiento generalizado de soledad, miedo, zozobra y melancol\u00eda por la situaci\u00f3n de contexto y desplazamiento de muchas familias que rompe el tejido social.\u200b\n\n\u00bfEl hecho victimizante ha sido visibilizado con la institucionalidad? \u00bfExiste alguna brecha que impida el acceso de las comunidades v\u00edctimas a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n?\u200b\nNo ha sido visibilizado, existe limitaci\u00f3n para el ingreso de la institucionalidad a zona rural debido a que las condiciones de seguridad no son favorables para el acceso lo que desemboca en   la no verificaci\u00f3n de la situaci\u00f3n y activaci\u00f3n de la ruta.\u200b\n\n\u200b\u00bfTienen conocimiento las comunidades sobre normatividad de v\u00edctima? \u00bfSe identifican l\u00edderes, lideresas, defensores de DDHH con necesidades de fortalecer conocimiento en torno a acceso a rutas de atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n? \nNo existe conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n lo que genera un no reconocimiento institucional de su condici\u00f3n de v\u00edctimas.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "En la zona sur del municipio de C\u00e1ceres, a partir de la situaci\u00f3n expuesta anteriormente que afect\u00f3 a las comunidades de las veredas San Pablo, Pe\u00f1itas, Las Conchas, Malabrigo, Peladero, el Carmen, la Tinta y Alto Vaquero se produjeron desplazamientos al interior de las veredas y restricci\u00f3n a la movilidad; varias familias, despu\u00e9s de los hechos de agosto, se albergaron en la antigua sede educativa de la vereda San Pablo sin condiciones de habitabilidad para las personas de 2 a 3 d\u00edas. Se identific\u00f3 la utilizaci\u00f3n de elementos de h\u00e1bitat y utensilios de cocina comunitaria, proporcionadas con anterioridad por la institucionalidad para ser administrados y entregados por los liderazgos de las JAC.  \n\nEn la vereda de Peladero, las personas desplazadas de Malabrigo se auto albergaron en redes de apoyo o en casas deshabitadas, solo 4 n\u00facleos familiares se establecieron all\u00ed, los otras retornaron a su comunidad. Las familias que no retornaron a sus comunidades y personas de las veredas que inicialmente fueron receptoras, se desplazaron posteriormente hacia la cabecera municipal de C\u00e1ceres. Actualmente se sabe que han iniciado el retorno por una disminuci\u00f3n de los enfrentamientos, sin embargo, persisten restricciones a la movilidad y dificultades para el acceso a recursos econ\u00f3micos, que sumado a las dificultades de salud que presenta la poblaci\u00f3n como consecuencia del control y la disputa de los actores armados presentes en el territorio, y la posibilidad de nuevos ataques de los GANE que involucren a la poblaci\u00f3n civil, persiste la restricci\u00f3n a la movilidad y se podr\u00edan producir nuevos desplazamientos no necesariamente masivos. \n\nDentro de los principales hallazgos se encuentran casos confirmados de dengue y paludismo, sin atenci\u00f3n o respuesta de salud, la proliferaci\u00f3n de epidemias y el aumento de contagio por vectores requiere del acceso a toldillos como elementos de mitigaci\u00f3n desde shelter para prevenir el aumento de contagios y/o muertes en la poblaci\u00f3n.  \n\nEn la ERN se identifica un incremento significativo de deserci\u00f3n escolar por m\u00faltiples causas, y pese a los desplazamientos, la infraestructura educativa no presenta hacinamiento, de hecho, se identificaron algunas sedes educativas con un n\u00famero de estudiantes menor a su capacidad, sin embargo, se identifica deterioro de algunas instalaciones educativas como consecuencia de problemas estructurales como la falta de inversi\u00f3n desde el sector de educaci\u00f3n y no como consecuencia de la emergencia. Las sedes educativas de San Pablo, Peladero y Las Conchas son en concreto, San Pablo tienen una nueva infraestructura utilizada desde el mes  de julio; la sede de las conchas tiene impacto de armas de fuego como consecuencia del enfrentamientos presentados entre grupos armados en el primer semestre del a\u00f1o, sin embargo, no hay deterioro de su infraestructura de manera permanente; las veredas de Pe\u00f1itas y Alto Vaquero tienen una infraestructura en madera, pero en Alto Vaquero est\u00e1n en proceso de construcci\u00f3n de una escuela que est\u00e1 detenido por la emergencia. Es importante resaltar que las escuelas y las casas donde viven los profesores est\u00e1n se\u00f1alizadas con banderas blancas como medida de contingencia y autoprotecci\u00f3n. Por todo lo anterior, no se evidencia necesidades inmediatas en el marco de la emergencia para ser atendidas por el sector de shelter en los territorios.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "La mayor\u00eda de las personas siguen viviendo en sus hogares, con la excepci\u00f3n de cuatro familias que se desplazaron a Peladero hace algunos meses, pero ya est\u00e1n establecidas en esa \u00e1rea. \u200b\n\nLas familias que permanecen en sus viviendas tienen acceso a los elementos necesarios para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas de vivienda.\u200b\n\nDebido a las restricciones de movilidad, la falta de recursos econ\u00f3micos. Sumando, la confirmaci\u00f3n de casos de dengue y paludismo en las comunidades se ha identificado la necesidad urgente de acceso a toldillos para ayudar a proteger la salud de las familias.\u200b\n\nNo se han observado problemas de hacinamiento en las escuelas, lo que tambi\u00e9n ha contribuido a reducir la deserci\u00f3n escolar y aumentar la cantidad de ni\u00f1os y adolescentes que asisten a la escuela.\u200b\n\nLas comunidades consideran los centros educativos como lugares seguros, ya que la mayor\u00eda de ellos est\u00e1n construidos con materiales resistentes como el concreto y est\u00e1n marcados con banderas como s\u00edmbolos de neutralidad.\u200b\n\nEn la comunidad de San Pablo, la gobernaci\u00f3n ha proporcionado elementos de h\u00e1bitat y utensilios de cocina para hacer frente a posibles desplazamientos masivos debido a emergencias.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse >50%?. N/A\u200b\n\n\u00bfLa mayor\u00eda de las familias y/o personas tienen donde albergarse en condiciones seguras >50%?  N/A\u200b\n\n\u00bfLas familias cuentan con los elementos adecuados de h\u00e1bitat que promuevan seguridad >50%? SI.\u200b\n\n\u00bfLa institucionalidad y poblaci\u00f3n desconoce sobre temas relacionados con el sector de Alojamiento y Asentamiento?  NO\u200b\n\n\u00bfLos espacios educativos presenta hacinamiento agudizado por la emergencia, Si /No? NO.\u200b\n\n\u00bfExisten espacios educativos para la atenci\u00f3n de NNAJ durante la emergencia, Si/No? SI.\u200b\n\n\u00bfSe cuenta con el apoyo y coordinaci\u00f3n de autoridades locales para el seguimiento y desarrollo de espacios educativos en la emergencia, Si/No? SI", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Las veredas recolectan el agua desde afluentes naturales de la zona monta\u00f1osa como quebradas, las cuales est\u00e1n a una distancia mayor a los mil metros, con mecanismos como sequias y barreras, a trav\u00e9s de un tubo madre desde el cual la comunidad hace conexiones de manera improvisada con mangueras de 3 pulgadas que distribuyen el agua a cada casa, por lo que no tienen que hacer largos recorridos para esto, el almacenamiento se hace en tanques de pl\u00e1stico y en piletas fabricadas en concreto. Se evidencia que el agua fluye las 24 horas del d\u00eda, las veredas en su totalidad cuentan con acceso a agua debido a que hay afluentes que tienen la capacidad para abastecerlas, sin embargo, los habitantes manifiestan que en tiempo de verano se presentan sequ\u00edas y disminuye el suministro de la misma. \n\nEn la comunidad de Peladero se realiz\u00f3 la construcci\u00f3n de un acueducto comunitario por medio del cual la recolecci\u00f3n se hace a trav\u00e9s de en un tanque de concreto que despu\u00e9s distribuye el agua hacia dos tanques de 5.000 litros cada uno, de los cuales se desprende un tubo madre en donde las familias conectan las respectivas mangueras para obtener el agua. Cabe resaltar que dicho proyecto fue construido con fondos de la misma comunidad y que, aunque hay una persona encargada del mantenimiento del mismo, que se realiza cada mes, no est\u00e1 capacitado en tratamiento adecuado de agua y se observa turbiedad y sedimentaci\u00f3n en los tanques. \n\nEs importante resaltar el hecho de, que, aunque las comunidades indican que es agua potable, tambi\u00e9n manifiestan que existen vectores como larvas, zancudos, roedores y cucarachas; que se presenta sedimentaci\u00f3n en el agua, e identifican como \u201chogas\u201d las aguas contaminadas por metales pesados, los cuales mencionan que son mercurio y \u00e1cido n\u00edtrico usados para la extracci\u00f3n y manejo del oro, ya que es zona minera. Los habitantes de las veredas refieren que debido al consumo de agua cruda se han presentado enfermedades gastrointestinales, d\u00e9rmicas y renales ya que el agua no es tratada y no tienen acceso a filtros para descontaminarla. \n\nNo se evidencia el tratamiento del agua en ninguna comunidad, por lo que esta se consume sin tratar y usan m\u00e9todos como asentamiento del agua y filtrarla con estrategias no convencionales como la utilizaci\u00f3n de prendas de vestir en llaves o como coladores, tales como medias y camisetas que ya no est\u00e9n siendo usadas por las personas. Adicionalmente las pocas personas que hierven el agua refieren que despu\u00e9s de hacerlo, el agua presenta una capa densa en la parte superior la cual es incolora y sin olor.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "La mayor\u00eda de las casas de las veredas visitadas cuentan con acceso a sanitarios ubicados dentro de ellas para la realizaci\u00f3n de sus necesidades fisiol\u00f3gicas, los cuales generalmente tienen pozos s\u00e9pticos que son construidos de forma improvisada y otras usan desag\u00fces que desembocan directamente a las fuentes h\u00eddricas generando contaminaci\u00f3n para las comunidades aleda\u00f1as ya que el agua que desciende contiene excrementos. \n\nEn las instituciones educativas cuentan con ba\u00f1os para ni\u00f1as y para ni\u00f1os, en su gran mayor\u00eda tienen acceso a agua y cuentan con pozos s\u00e9pticos, dependiendo de las estructuras de los ba\u00f1os, en cada vereda se cuenta con diferentes elementos para asegurar los de las ni\u00f1as pero en la mayor\u00eda, se cierra la puerta con trancas de madera.   \n\nLa disposici\u00f3n de aguas residuales se hace de manera individual y no se cuenta con alcantarillado  para deshacerse adecuadamente de las aguas contaminadas, las personas no est\u00e1n familiarizadas y capacitadas con el mantenimiento y vertimiento correcto de los desechos, es decir, no se tienen las pautas adecuadas de mantenimiento de infraestructura sanitaria.  \n\nEn cuanto a los desechos de residuos s\u00f3lidos o b\u00e1suras, en la mayor\u00eda de las veredas las familias hacen huecos en la tierra por n\u00facleo familiar para deshacerse de ellos, ya que no cuentan con un lugar o procesos para la correcta disposici\u00f3n de las mismas. En otras veredas y hogares manifiestan que realizan quema de residuos cada cierto tiempo, a excepci\u00f3n de una comunidad que es la vereda San Pablo que cuenta con un lugar a cielo abierto, a la entrada de la vereda, para poder deshacerse de los mismos. En esta vereda, antes de las afectaciones por los hechos de conflicto mencionados, se contaba con una volqueta pagada con recursos de la comunidad que se encargaba de recoger ciertos d\u00edas de la semana las basuras y llevarlas al botadero, sero debido a los pocos recursos que tienen en este momento, ya no es posible el funcionamiento de la misma. Los participantes indican que respecto a los desechos org\u00e1nicos, algunas veces son usados como abono para las plantas de jard\u00edn de las casas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "En cuanto a la higiene, las personas refieren que el acceso a los elementos de aseo es bastante limitado debido a la situaci\u00f3n de contexto ya que el aumento en los precios ha sido considerable, tanto as\u00ed, que han tenido que priorizar la compra de un solo elemento (como jab\u00f3n azul) para todas las actividades de limpieza y aseo personal y de los hogares ya que no les es posible comprar los elementos de antes ni las cantidades acostumbradas. \n\nLas mujeres indican que no se prioriza el uso de los elementos de higiene menstrual por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y que se prioriza la compra de alimentos o elementos de aseo para toda la familia por lo que hay limitaciones de acceso a toallas o tampones, protectores, pa\u00f1itos h\u00famedos o jab\u00f3n \u00edntimo. \n\nEl lavado de manos no es tan usual, refieran algunos que lo hacen antes de las comidas, aunque taxativamente expresan que si est\u00e1n en jornadas de trabajo de campo donde no tienen acceso r\u00e1pido a agua y realizan necesidades fisiol\u00f3gicas no acuden al lavado de manos ni tampoco antes y despu\u00e9s de las comidas, ya que esto retrasa sus labores y no lo consideran importante. En general las personas tienen h\u00e1bitos de higiene en sus hogares, pero est\u00e1n limitados con los elementos de aseo.  \n\nRespecto a las instituciones educativas se expresa que hay mala manipulaci\u00f3n con los alimentos del Programa de Alimentaci\u00f3n Estudiantil (PAE) debido a que no son bien seleccionados ni empacados para su distribuci\u00f3n y el manejo que se les da en las escuelas es con agua que no es potable, generando en los NNA enfermedades gastrointestinales.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "Agua\u200b\n\nLa recolecci\u00f3n del agua se realiza a trav\u00e9s de fuentes naturales como quebradas y riachuelos que funcionan como toma de agua.\u200b\n\nLa distribuci\u00f3n del agua a nivel comunitario se realiza por gravedad a trav\u00e9s de una tuber\u00eda madre y por medio de esta se realizan conexiones individuales para el abastecimiento de cada vivienda, a excepci\u00f3n de las comunidades de Peladero y Alto Vaquero que poseen acueductos veredales semi estructurados, los cuales se limpian cada mes con cloro y jab\u00f3n en polvo, pero d\u00f3nde se observa una gran cantidad de lama y sedimentos. \u200b\n\nSe evidencia que las familias no realizan procesos de potabilizaci\u00f3n del agua, refieren purificarla por medio del asentamiento de sedimentos y el uso de filtros no convencionales como prendas de vestir \u201cmedias y camisas\u201d\u200b\n\nSe observa sedimentos en el agua y una persona refiere que a pesar de que se hierve, los sedimentos permanecen. Adem\u00e1s, se observa turbiedad, larvas y roedores en el agua.\u200b\n\nLas familias refieren enfermedades intestinales y renales por el consumo de agua no segura y mayor\u00eda refieren afectaciones recurrentes en la piel.\u200b\n\nSe evidencia un mal manejo y contaminaci\u00f3n de las fuentes h\u00eddricas por metales pesados utilizados en la miner\u00eda como el mercurio y \u00e1cido n\u00edtrico.\u200b\n\nManifiestan que en temporadas de verano el abastecimiento del agua se disminuye por la sequ\u00eda y en \u00e9poca de invierno se obstruyen las tuber\u00edas. \u200b\n\nLas comunidades de Peladero y de Alto Vaquero cuentan con estructuras de acueducto improvisado que fueron construidas con recursos propios, pero se evidencia la necesidad de realizar mejoras para un adecuado funcionamiento.\u200b\n\nSe identific\u00f3 que uno de los centros educativos cuenta con ba\u00f1os, pero no con conexi\u00f3n a agua (Sede Las Conchas)\n\nHigiene\u200b\n\nLas comunidades solo identifican un momento importante para el lavado de manos y manifiestan que no lo realizan con frecuencia.\u200b\n\nLas comunidades no cuentan con f\u00e1cil acceso a elementos de aseo. \n\nSaneamiento\u200b\n\nLas familias en la mayor\u00eda de las veredas cuentan con tazas sanitarias hidr\u00e1ulicas con descarga en pozo en terreno natural con tapa.\u200b\n\nLa disposici\u00f3n de las aguas residuales en su gran mayor\u00eda se hace con pozo s\u00e9ptico improvisados y en algunos casos con tuber\u00edas que eliminan los desechos a fuentes h\u00eddricas.\u200b\n\nLa disposici\u00f3n de residuos s\u00f3lidos se hace de manera individual mayoritariamente y solo en dos veredas se hace de manera comunitaria y a cielo abierto, cabe resaltar que los residuos no son separados y que su disposici\u00f3n final se realiza por medio de quemas o se entierran.\u200b\n\nExiste una proliferaci\u00f3n de vectores como cucarachas, roedores, zancudos y moscas por el mal manejo de residuos s\u00f3lidos y la gran cantidad de aguas estancadas.\u200b\n\nLos ba\u00f1os al interior de las casas son mayoritariamente de madera y se aseguran con trancas improvisadas.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Dadas las necesidades identificadas se recomienda la entrega de filtros de agua, formaci\u00f3n sobre su utilizaci\u00f3n, fortalecimiento de los mecanismos de limpieza de las redes de acueductos comunitarios y sensibilizaci\u00f3n para las precauciones sobre el uso de metales pesados con la finalidad de reducir los impactos y las afectaciones a la salud (intoxicaciones) producida por la manipulaci\u00f3n de estos.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Indicadores_Clave_002": "100% de la poblaci\u00f3n que NO usa agua segura. \u200b\n\n90% de la poblaci\u00f3n que NO tiene acceso a jab\u00f3n para realizar los procesos de higiene.\u200b\n\nLa infraestructura del albergue no cumple con los est\u00e1ndares esfera. N/A", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "El acceso a servicios b\u00e1sicos, se han visto limitado por la falta de recursos econ\u00f3micos que ha generado la emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad en las veredas de la zona sur del municipio de C\u00e1ceres, lo que supone una limitaci\u00f3n en el acceso y el desabastecimiento de alimentos.  \n\nLa econom\u00eda principal desarrollada por las comunidades deriva de extracci\u00f3n de oro, de forma tecnificada y artesanal (barequear) y las actividades econ\u00f3micas que esta impulsa en la zona, que generaba gran movilidad de econ\u00f3mica en las tiendas, restaurantes, hospedajes y lugares de venta de alcohol. Al ser la minera la actividad principal se cambi\u00f3 la vocaci\u00f3n agr\u00edcola de las comunidades, por lo que actualmente son pocas las familias que cuentan con cultivos agr\u00edcolas de pan coger tales como pl\u00e1tano, yuca, ma\u00edz y ca\u00f1a, los cuales son utilizados para la subsistencia propia y el intercambio entre vecinos.  \n\nCon la restricci\u00f3n del acceso de combustible y la suspensi\u00f3n de las actividades en las miner\u00edas, se vio afectada la generaci\u00f3n de recursos de las comunidades, as\u00ed como tambi\u00e9n se suspendieron las rutas (l\u00edneas) de transporte que permit\u00edan que las comunidades se trasladaran desde la zona rural hasta el caso urbano. \n\nCon anterioridad a la emergencia, exist\u00edan tres horarios disponibles diarios para el traslado de las comunidades, dado el incremento de combustible y la poca demanda por el temor de las personas a trasladarse por la presencia de actores armados, se limit\u00f3 a una disponibilidad diaria y esta depende de que el n\u00famero de personas sea suficiente para cubrir los gastos del traslado.  \n\nEsto ha generado un desabastecimiento mayor en las tiendas de las veredas, dado que el ingreso de alimentos depende del transporte de las l\u00edneas, las cuales han aumentado el valor de los tiquetes de las personas y de la carga significativamente derivando en el incremento de los precios de los productos.  \n\nDado que las familias realizan su abastecimiento principalmente en el comercio de las veredas, esto porque el traslado hasta el casco urbano supone un alto costo (220.000 mil pesos), se ha limitado la posibilidad de comprar alimentos o en algunos casos de que sean variados; generando una reducci\u00f3n en el n\u00famero de comidas diarias, que actualmente son en promedio dos. Sumado a los altos costos del transporte, en algunos casos los GANE realizan revisiones aleatorias sobre la cantidad de alimentos que ingresan las familias, lo que genera temor para traslado de suministros desde el casco urbano hacia la zona rural. \n\nPor o anteriormente mencionado, y por la presencia y control de los actores armado, las familias de las veredas encuentran limitado su acceso a alimentos y medios de vida que les permita subsanar y garantizar su seguridad alimentaria.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludFisica": "La materializaci\u00f3n de los riesgos derivados de la presencia de los actores armado por la incursi\u00f3n en la vereda de San Pablo, generaron alteraciones no solo psicol\u00f3gicas sino tambi\u00e9n en la salud f\u00edsica de las personas de las veredas de San Pablo, Pe\u00f1itas, Las Conchas, Malabrigo, Peladero, el Carmen, la Tinta y Alto Vaquero, las cuales se reflejan en dolores de cabeza frecuentes que derivan en algunos casos de migra\u00f1a severa donde se presumen que son causados por los altos niveles de estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n, adem\u00e1s tambi\u00e9n han aumentado los casos de dolores en el cuerpo y problema respiratorios (gripe) principalmente en ni\u00f1os y ni\u00f1as.  \n\nAdem\u00e1s, se identificaron casos de personas con afecciones previas como problemas cardiacos e hipertensi\u00f3n que tuvieron reca\u00eddas derivadas del estr\u00e9s y la situaci\u00f3n de contexto, generando un deterioro en su condici\u00f3n de salud, lo cual se acrecienta por la falta de atenci\u00f3n medica en la zona rural y acceso a medicamentos para sus condiciones m\u00e9dicas. \n\nDentro de las enfermedades de base identificadas se destacan, colesterol, hipertensi\u00f3n, diabetes y triglic\u00e9ridos altos, dichas patolog\u00edas no est\u00e1n siendo tratas actualmente por la falta de recursos que permitan el acceso a los servicios m\u00e9dicos que se encuentran en el casco urbano. Sumado a la anterior se destacaron casos de dengue y malaria por la proliferaci\u00f3n de vectores, principalmente en la vereda San Pablo, donde se habla de 3 casos de dengue hemorr\u00e1gico de los cuales, un joven falleci\u00f3 por esta causa y dos menores con atenci\u00f3n en las UCI de Monter\u00eda y Caucasia.  \n\nEs de resaltar que el acceso a atenci\u00f3n en salud en las veredas se ve limitado porque este se centra en el caso urbano de C\u00e1ceres, sumado a la falta de realizaci\u00f3n de brigadas de salud extramurales, que la \u00faltima fue hace m\u00e1s de un a\u00f1o y las que se ten\u00edan prevista para el 2023 fueron canceladas por las condiciones de seguridad derivadas del contexto de conflicto armado. \n\nSi bien en las veredas de Peladero y San Pablo existe dos lugares habilitados como puestos de salud, estos no han sido reconocidos legalmente, lo que limita la provisi\u00f3n de personal m\u00e9dico y de las garant\u00edas de salud reales. Frente a esto es la misma comunidad es quien contrata por medio de recursos propios a auxiliares de enfermer\u00eda para la prestaci\u00f3n de servicios b\u00e1sicos de salud con la finalidad de salvar vidas. Cabe destacar que por la falta de actividades econ\u00f3micas en la zona debido a la restricci\u00f3n de los actores armado y suspensi\u00f3n de la miner\u00eda en la actualidad estos puestos de salud se encuentran cerrados, ya que no se contaba con los recursos econ\u00f3micos para solventar el pago del personal.  \n\nComo resaltamos con anterioridad, la principal actividad econ\u00f3mica de las comunidades es la miner\u00eda, para la cual se hace uso de metales pesado que terminan en las fuentes h\u00eddricas generando la contaminaci\u00f3n de las mismas, dicha situaci\u00f3n deriva con frecuencia en problemas gastrointestinales y afecciones en la piel como resultado el consumo de agua no trata y contaminada. Una profesional de enfermer\u00eda en la comunidad refiere que existe un aumento notable de personal con c\u00e1lculos lo cual se deriva principalmente del sedimento presente en el agua. \n\nTambi\u00e9n se resalta la recurrencia de infecciones vaginales que son atribuidas a las condiciones del agua, as\u00ed como constantes casos de intoxicaci\u00f3n por mercurio como resultado de la no precauci\u00f3n y uso de medidas de protecci\u00f3n en el manejo de metales pesados.  \n\nExiste una conciencia sobre el uso de los m\u00e9todos anticonceptivos, pero se evidencia su uso desde temprana edad como respuesta y medidas de precauci\u00f3n frente a las relaciones entre personas mayores y menores de edad, con la finalidad de prevenir embarazos tempranos.  \n\nPara finalizar se identifican casos de infecciones respiratorias agudas \u2013 IRA, principalmente neumon\u00eda, en ni\u00f1os y ni\u00f1as, adem\u00e1s la falta de recursos econ\u00f3micos para los traslados hasta casco urbano ha limitados el acceso a los esquemas de vacunas primario.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/SaludMental": "Se evidencian afectaciones psicol\u00f3gicas derivadas de la emergencia, tales como estr\u00e9s exacerbado, s\u00edntomas de hipervigilancia, problemas para dormir, psicosomatizaciones, sentimientos de soledad, abandono y tristeza que se acrecienta por el rompimiento de los lazos y tejidos sociales que generaron los desplazamientos individuales de varias familias de las veredas y la reducci\u00f3n significativa del n\u00famero de personas en las comunidades. \n\nSe tiene conocimiento de dos casos de personas que ten\u00edan padecimientos psicol\u00f3gicos y que debido a la emergencia se alteraron, sus familiares expresan que con anterioridad no hab\u00edan sufrido alteraciones de esa magnitud. \n\nLas afectaciones son generalizadas en toda la poblaci\u00f3n, pero se resalta una mayor verbalizaci\u00f3n por parte de las mujeres quienes tambi\u00e9n expresan que nos NNAJ se alteran con facilidad ante sonidos fuertes y que adem\u00e1s replican conductas propias de los actores armados derivadas de los eventos violentos de los cuales fueron testigos. Por \u00faltimo, se evidencia consumos de sustancias psicoactivas por parte de j\u00f3venes de las veredas.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Hallazgos_004": "Hallazgos de salud f\u00edsica: \n\n Se identifica que como resultado de la emergencia se presentan dolores de cabeza frecuentes que derivan en algunos casos a migra\u00f1a severa.\u200b\n\nTambi\u00e9n han aumentado casos de dolores en el cuerpo y problemas respiratorios (gripe) \u200b\n\nSe evidencias casos de dengue y malaria, en la vereda de San Pablo se identificaron 2 casos de menores con Dengue hemorr\u00e1gico y que reciben atenci\u00f3n medica en UCI.\u200b\n\n El estr\u00e9s y la situaci\u00f3n de contexto ha generado en la poblaci\u00f3n con problemas cardiacos e hipertensi\u00f3n la alteraci\u00f3n y detrimento de su condici\u00f3n de salud. \u200b\n\n Dentro de las enfermedades de base se resaltan: Colesterol, Hipertensi\u00f3n, Diabetes y triglic\u00e9ridos altos, enfermedades que actualmente no est\u00e1n siendo tratadas por la falta de oferta en la zona rural y por las dificultades de movilidad hacia el casco urbano.  \u200b\n\nLa \u00faltima jornada de salud fue hace m\u00e1s de un a\u00f1o y aunque en las veredas de San Pablo y Peladero existen lugares habilitados como centros de salud actualmente por la emergencia suspendieron sus servicios debido a que no cuentan con disponibilidad de personal. \u200b\n\nSe presentan con frecuencia problemas gastrointestinales y afecciones de la piel como resultado del consumo de agua no tratada y de la contaminaci\u00f3n con metales pesados derivados de la actividad minera.\u200b\n\nAdem\u00e1s, una de las profesionales de enfermer\u00eda recalca el aumento de los c\u00e1lculos en la poblaci\u00f3n derivado del sedimento presente en el agua.\u200b\n\nTambi\u00e9n se reportan desde la ESE constantes casos de intoxicaci\u00f3n por mercurio en la zona sur del municipio de C\u00e1ceres.\u200b\n\nLas mujeres presentan con recurrencia infecciones vaginales y atribuyen esa situaci\u00f3n a las condiciones del agua.\u200b\n\nExiste una gran cantidad de NN que por falta de recursos econ\u00f3micos para el traslado a el municipio de C\u00e1ceres no cuentan con el esquema de vacunas primario.\u200b\n\n Las mujeres usan desde temprana edad m\u00e9todos anticonceptivos y existe una conciencia a cerca del uso y la importancia de estos, pero no existe la disponibilidad para el acceso a los mismo. \u200b\n\nLas personas est\u00e1n afiliadas a servicios de salud, pero no hay una cobertura de estas EPS a nivel rural lo que limita el acceso a servicios.\u200b\n\nEn las veredas existen tres personas con formaci\u00f3n en enfermer\u00eda que prestan servicios particulares.\u200b\n\nTeniendo en cuenta que en las veredas evaluadas no se cuenta con programas del ICBF quienes reportan los casos de NNA en condiciones de desnutrici\u00f3n leve o aguda existe un subregistro para la identificaci\u00f3n y seguimiento de estos casos.\u200b\n\nSe reportaron casos de IRA- Infecciones Respiratorias Agudas (neumon\u00eda) en la zona sur de C\u00e1ceres. \n\nHallazgos de salud mental: \n\u200bSe evidenciaron afectaciones psicol\u00f3gicas derivadas de la emergencia, las personas refieren sentirse estresadas, con s\u00edntomas de hipervigilancia, problemas para dormir, psicosomatizaciones, sentimientos de soledad, abandono y tristeza, afectaciones que se incrementan por el desplazamiento masivo de las personas que impacta el tejido social y rompe el relacionamiento de las comunidades. \u200b\n\nSe evidencian casos donde el nivel de estr\u00e9s ha derivado en el incremento de migra\u00f1as y  alteraciones psicol\u00f3gicas preexistes. \u200b\n\nLos padres de familia refieren que el contexto ha perturbado la salud emocional de los NNA, quienes se alteran ante cualquier sonido y replican conductas de los actores armados, hablan de forma reiterativa sobre los eventos violentos y est\u00e1n muy distra\u00eddos en las clases.\u200b\n\nA nivel institucional no se evidencia capacidad para la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica de las personas v\u00edctimas del conflicto armado.\u200b\n\nNo se evidenciaron pensamientos de ideaci\u00f3n suicida en la comunidad.\u200b\n\nSe presenta consumo de sustancias psicoactivas principalmente en j\u00f3venes.\n\nCapacidad institucional:  \n\nEl municipio de C\u00e1ceres cuenta con un hospital de primer nivel, (ESE Hospital Isabel La Catolica) el cual tiene baja capacidad para el numero de poblaci\u00f3n a nivel municipal (36.908 personas) este centro de salud queda a 5 horas desde las veredas evaluadas.  \n\nAunque la ESE cuenta con capacidad log\u00edstica (ambulancia y camioneta) estos no realizan evacuaciones de urgencia desde las \u00e1reas rurales, los pacientes independientemente de su condici\u00f3n de gravedad deben llegar hasta el casco urbano. \n\nLas evacuaciones de emergencia se realizan conforme a los convenios de las E.P.S. a las que se encuentran afiliadas las personas y generalmente se realiza a Caucasia, donde se cuenta con un hospital de segundo nivel y Monter\u00eda. \n\nEn la zona rural la ESE cuenta con 1 centro y 4 puestos de salud, pero ninguno de estos se encuentra cerca de las veredas evaluadas.  \n\nDesde la coordinaci\u00f3n local de salud se cuenta con una psic\u00f3loga que presta primeros auxilios emocionales a poblaci\u00f3n victima principalmente en zona urbana, asi como tambi\u00e9n 2 microscopistas y uno est\u00e1 ubicado en la  vereda del Tigre a 3hrs a tres horas de las veredas evaluadas.  \n\nLa asignaci\u00f3n de citas se hace por medio de llamadas o WPP lo que dificulta el acceso de las comunidades a servicios m\u00e9dicos; se asignan 5 cupos de citas para la poblaci\u00f3n rural sin agendamiento. \n\nLas muestras de malaria se analizan por gota gruesa. Existe disponibilidad para la articulaci\u00f3n y entrega de medicamentos de casos diagnosticados, siempre y cuando se cuente con la ficha epidemiologica. \n\nAs\u00ed mismo, existe la posibilidad de articular con la ESE para una atenci\u00f3n conjunta donde ellos proporcionar\u00edan profesionales de salud oral, vacunaci\u00f3n e insumos para la atenci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Recomendaciones_004": "De acuerdo a las necesidades identificadas se recomienda:\u200b\n\nBrigadas de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica.\u200b\n\nHabilitaci\u00f3n de espacios de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individuales.\u200b\n\nGenerar espacios comunitarios de recuperaci\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional.\u200b\n\nJornadas de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de educaci\u00f3n sexual y planificaci\u00f3n familiar.\u200b\n\nArticulaci\u00f3n con la Alcald\u00eda de C\u00e1ceres para la atenci\u00f3n conjunta (vacunaci\u00f3n y salud oral).", "group_aa8xg30/group_ga2zh63/Indicadores_Clave_004": "N\u00famero de personas afectadas entre 500 y 1500.\u200b Si\n\n\u00bfHay necesidad expresa de atenci\u00f3n en salud f\u00edsica?\u200b Si\n\n\u00bfExisten situaciones en salud o complicaciones que comprometan la vida que se hayan generado en el marco de la emergencia?\u200b Si\n\n\u00bfExiste aumento sobre l\u00ednea basal de eventos en salud mental que potencialmente amenacen la vida?\u200b No\n\n\u00bfHay reportes y/o aumento de Violencia Basada en G\u00e9nero durante el \u00faltimo mes?\u200b Si", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Desde el mes de junio las hostilidades de los actores armados han afectado el servicio educativo en cinco veredas de la zona sur de C\u00e1ceres, Antioquia. La restricci\u00f3n a la movilidad, confinamiento e incursiones armadas en el territorio han generado interrupci\u00f3n del servicio educativo de 230 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes-NNA de las veredas Las Conchas, Pe\u00f1itas, San Pablo, Peladero y Alto Vaquero produci\u00e9ndose as\u00ed un aumento de la deserci\u00f3n escolar y una afectaci\u00f3n directa a la educaci\u00f3n a consecuencia de la emergencia humanitaria.  \n\nLas sedes educativas rurales de las veredas Las Conchas, Pe\u00f1itas y Alto Vaquero son parte de la Instituci\u00f3n Educativa Rural La Victoria, d\u00f3nde se desarrolla una educaci\u00f3n misional contratada (de tipo provisional), la sede educativa de Peladero hace parte del Centro Educativo Rural El Tigre y la Sede de la vereda San Pablo a la Escuela Rural Ind\u00edgena Anar\u00e1, en donde se encontraron los siguientes hallazgos: \n\nLa sede educativa rural las Conchas actualmente cuenta con una matr\u00edcula acad\u00e9mica de 49 estudiantes, Al inicio del a\u00f1o escolar se encontraban matriculados 67 estudiantes, lo que refleja una deserci\u00f3n escolar del 30% de estudiantes. Se logr\u00f3 identificar que esta disminuci\u00f3n significativa en los NNA matriculados se debe al temor que expresan los cuidadores frente al incremento de hostilidades que se vienen presentando desde hace varios meses en el territorio, hechos derivados del conflicto armado que han afectado a los estudiantes y poblaci\u00f3n, por ello, algunas familias han tomado la decisi\u00f3n de desplazarse hacia el casco urbano de C\u00e1ceres o municipios aleda\u00f1os. \n\nLa sede educativa de la Conchas cuenta dos docentes, con oferta educativa desde prescolar a grado once, la infraestructura presenta buenas condiciones, en relaci\u00f3n a los docentes refieren no tener formaci\u00f3n y/o Capacitaci\u00f3n en Educaci\u00f3n en Emergencias, la sede no cuenta con Plan de Gesti\u00f3n Integral de riesgo escolar PGIRE, ni elementos l\u00fadicos y pedag\u00f3gicos para el desarrollo de las actividades educativas. Se evidenci\u00f3 que como estrategias de arraigamiento cultural y emprendimiento realizan tejidos en crochet y tienen huertas escolares. \n\n \n\nLa sede educativa de Pe\u00f1itas al inicio del a\u00f1o escolar ten\u00eda una matr\u00edcula de 13 estudiantes, sin embargo, actualmente posee una matr\u00edcula acad\u00e9mica de 9 estudiantes, tiene una oferta educativa desde prescolar a quinto de primaria y un docente. Al no contar con la oferta educativa completa, los estudiantes del ciclo secundaria deben movilizarse para completar su trayectoria educativa hasta la sede educativa de la vereda Las Conchas que est\u00e1 ubicada aproximadamente a 40 minutos de Pe\u00f1itas. Se identifico que esta sede educativa no cuenta con un PGIRE, materiales para el desarrollo de las actividades educativas de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes.  \n\n \n\nLa sede educativa de San Pablo al inicio del a\u00f1o escolar contaba con 195 estudiantes, actualmente tiene una matr\u00edcula de 86 estudiantes, evidenciando una deserci\u00f3n de un 49% principalmente en los estudiantes del ciclo de secundaria. Cuenta con 7 docentes nombrados y 2 en provisionalidad, no referencian orientaci\u00f3n para la continuidad de las actividades acad\u00e9micas en el marco de la emergencia y formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n en Emergencia. Se present\u00f3 interrupci\u00f3n del servicio educativo, es de resaltar que la suspensi\u00f3n de las clases fue una estrategia de mitigaci\u00f3n y autoprotecci\u00f3n de los cuidadores, JAC y docentes, pues desde su perspectiva no era viable continuar con las clases debido al riesgo derivado del conflicto que podr\u00edan sufrir los estudiantes y docentes al desplazarse hasta la sede escolar.  \n\n \n\nEn a sede rural de Peladero el incremento de la deserci\u00f3n escolar es muy alta, en julio se cerr\u00f3 la oferta acad\u00e9mica de secundaria y actualmente solo oferta desde prescolar a quinto de primaria (0- 5), los estudiantes se trasladaron a otros municipios como C\u00e1ceres, Caucasia, Taraza entre otros. Esta disminuci\u00f3n de la matricula se present\u00f3 en la comunidad de manera progresiva durante este a\u00f1o lectivo. Actualmente cuenta con una matr\u00edcula de 20 estudiantes. La interrupci\u00f3n del servicio educativo inici\u00f3 desde el mes de julio a consecuencia de los hechos de violencia en el territorio, en medio de esta suspensi\u00f3n se cambi\u00f3 la modalidad flexible a trav\u00e9s de Gu\u00edas Pedag\u00f3gicas, de igual manera, esta sede educativa cuenta con la estrategia \u201cTodos a Aprender\u201d durante todo este a\u00f1o lectivo. Se evidenci\u00f3 que esta sede cuenta con un docente nombrado, modelo pedag\u00f3gico Escuela Nueva multigrado, no cuenta con PGIRE, plan de emergencia, ni materiales para el desarrollo de actividades l\u00fadicas, deportivas y pedag\u00f3gicas durante la emergencia. Se identific\u00f3 la necesidad de elementos como diccionarios (ingl\u00e9s-espa\u00f1ol), mapas, materiales did\u00e1cticos como rompecabezas, elementos deportivos, entre otros. \n\n \n\nEn la sede educativa de Alto Vaquero actualmente se encuentran asistiendo 40 estudiantes de los 56 matriculados al inicio del a\u00f1o escolar, de estos 40 estudiantes que a\u00fan se encuentran matriculados, alrededor de 12 estudiantes est\u00e1n con modalidad de trabajo en casa a trav\u00e9s de gu\u00edas pedag\u00f3gicas que corresponden a las familias desplazadas. En esta sede se identific\u00f3 una fuerte afectaci\u00f3n emocional y psicol\u00f3gica entre docentes y estudiantes, quienes solicitaron apoyo psicosocial para el afrontamiento de hechos de violencia que han afectado la tranquilidad de la vereda e impedido la continuidad de las clases. Esta, cuenta don dos docentes y una oferta educativa desde prescolar hasta secundaria (0\u00b0 a 11\u00b0) con Escuela Nueva multigrado. \n\nEs de resaltar que las veredas de La Tinta y Malabrigo no cuentan con sedes educativas, por ello, los NNA de estas comunidades se desplazan hasta las comunidades de San Pablo y Peladero para ser escolarizados. \n\nEn relaci\u00f3n a los riesgos de protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se identifican los siguientes hallazgos: deserci\u00f3n escolar que se presume es debido a las diferentes situaciones derivadas del conflicto armado presente en el territorio como amenazas y enfrentamientos, quedando la escuela en medio del fuego cruzado; riesgo de presencia de artefactos explosivos (MAP y TE); uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de NNAJ por los grupos armados; consumo de alcohol y sustancias psicoactivas, abuso sexual normalizado por la comunidad en lo referente a conformaci\u00f3n de parejas sentimentales entre menores de edad y adultos. Por todo lo anterior identificamos una alta afectaci\u00f3n en el acceso al servicio educativa de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en todas las veredas. \n\nEn la ERN se identific\u00f3 un ataque a la escuela en el mes de febrero de 2023: la sede educativa de la vereda Las Conchas fue impactada en medio del fuego cruzado y se han encontrado artefactos explosivos (MAP, TE, MSE) camino hacia la escuela. El riesgo es alto para los NNA, los trayectos por los cuales deben transitar son largos para llegar a las sedes educativas, como por ejemplo en las comunidades de Conchas, Malabrigo, San Pablo y Peladero se evidenci\u00f3 que por la dispersi\u00f3n de las viviendas y las distancias hasta las sedes educativas, existe un riesgo de accidentes con MAP y TE, riesgos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por medio de estrategias de enamoramiento y ofrecimientos econ\u00f3micos, riesgos que tambi\u00e9n se relacionan con la deserci\u00f3n escolar, algunos cuidadores tienen temor de enviar a sus hijos a la escuela para que no est\u00e9n expuestos a este tipo de riesgos. En lo que va corrido del a\u00f1o se han presentados dos accidentes con MAP y TE que no dejaron afectaciones f\u00edsicas en las personas, ambos fueron cerca de caminos transitables y \u201cseguros\u201d en cercan\u00edas a la vereda de Las Conchas y San Pablo. \n\nEn relaci\u00f3n a la afectaci\u00f3n emocional y psicosocial se identifica un alto impacto en docentes, NNA y cuidadores, desde la ocurrencia de los diversos hechos de violencia en el territorio refirieron que algunos ni\u00f1os y ni\u00f1as, se encuentran en un estado de hipervigilancia, se asustan ante cualquier sonido o presencia de personas no conocidas, de forma recurrente hablan de los hechos de violencia y los han observado jugando con tem\u00e1ticas relacionadas con los actores armados, disputas y armas. De igual forma se identific\u00f3 una participaci\u00f3n de NNAJ desde edades tempranas en actividades econ\u00f3micas (miner\u00eda y recolecci\u00f3n de hoja de coca), lo cual genera un inter\u00e9s temprano en generar recursos econ\u00f3micos, el consumo de alcohol y sustancias psicoactivas, embarazos en adolescentes y la planificaci\u00f3n forzada, hacen parte de lo identificado en la ERN, se presume que pueden ser parte de las m\u00faltiples causas del incremento de la deserci\u00f3n escolar en el territorio.  \n\nEs importante mencionar que las comunidades en las veredas refieren que antes de la emergencia se desarrollaban estrategias culturales a trav\u00e9s de la danza como una estrategia de expresi\u00f3n cultural, apropiaci\u00f3n de la cultura y espacios de recreaci\u00f3n para NNA, sin embargo, en la actualidad se han suspendido estas actividades.  \n\nPor todo lo anterior, se hace necesario la formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a Docentes, AEC y comunidad educativa en general, por los riesgos mencionados, los cuidadores tienen gran preocupaci\u00f3n por la interrupci\u00f3n y no continuidad del servicio educativo y las afectaciones de sus hijos e hijas en los territorios, se requiere un espacio de Formaci\u00f3n a Cuidadores en estrategias de juego ante el riesgo de confinamiento, que les permita acompa\u00f1ar de manera adecuada en casa a los NNA y talleres de sensibilizaci\u00f3n de autocuidado y comportamientos seguros que permitan al ecosistema educativo tener herramientas durante la emergencia.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "Existen 5 sedes educativas distribuidas as\u00ed: Las Conchas, Pe\u00f1itas y Alto Vaquero pertenecen a las instituciones educativas rurales la victoria (Educaci\u00f3n contratada por medio de CAREF), la sede de Peladero pertenece a IER del Tigre y la sede de San Pablo pertenece IER Anar\u00e1 (educaci\u00f3n estatal \u2013 nombrados/provisionalidad).  \u200b\n\nLas sedes educativas tienen el siguiente nivel de escolaridad:  Las Conchas (0-11), Pe\u00f1itas (0-5), Peladero (0-11), San Pablo (0-8) y Alto Vaquero (0-11).\u200b\n\nSe identificaron 15 docentes y 203 NNAJ escolarizados en las 5 sedes educativas. Es de resaltar que existen un alto nivel de deserci\u00f3n escolar, pues la matricula a principio de a\u00f1o registraba los siguientes datos:\u200b\n\n*Las Conchas: 67/49 = 30% \u200b\n\n*Pe\u00f1itas: 13/9 = 30%\u200b\n\n*Peladero:60/20 =70%\u200b\n\n*San Pablo: 192/95 = 49%\u200b\n\nSe evidencia que donde existe mayor deserci\u00f3n es en la secundaria. La instituci\u00f3n de Peladero tuvo que reasignar un docente y cerrar la disponibilidad en estos grados por falta de estudiantes.\u200b\n\u200b\nSe evidencian buenas condiciones en las estructuras escolares. \u200b\n\nSe presento un ataque en el mes de febrero a la sede de las Conchas por enfrentamientos entre actores armados (afectaci\u00f3n por impacto de balas).\u200b\n\nLa emergencia gener\u00f3 la suspensi\u00f3n de clases de manera presencial por dos semanas, lo que genero la adopci\u00f3n de una metodolog\u00eda de autoaprendizaje (gu\u00edas y talleres).\u200b\n\nPor la dispersi\u00f3n de las viviendas y las distancias hasta las sedes educativas, existe un riesgo de accidentes con MAP y TE, vinculaci\u00f3n por medio de estrategias de enamoramiento y ofrecimientos econ\u00f3micos, y que tambi\u00e9n se relacionan con la deserci\u00f3n escolar.\u200b\n\nEn lo que va corrido del a\u00f1o se han presentados dos accidentes con MAP y TE que no dejaron afectaciones f\u00edsicas en las personas, ambos fueron cerca de caminos transitables y \u201cSeguros\u201d.\u200b\n\nExiste participaci\u00f3n de NNAJ desde edades tempranas en actividades econ\u00f3micas (miner\u00eda y recolecci\u00f3n de hoja de coca), lo cual genera un inter\u00e9s temprano en generar recursos econ\u00f3micos y deja como resultado el retiro de los planteles educativos.\u200b\n\nExiste un alto nivel de consumo de alcohol y moderado de sustancias psicoactivas en NNAJ. \u200b\n\nSe evidencia una conformaci\u00f3n de hogares desde edades temprana lo que genera embarazos en adolescentes y la planificaci\u00f3n forzada de ni\u00f1as y J\u00f3venes.\u200b\n\nSe evidencia alta afectaci\u00f3n psicol\u00f3gica en NNAJ y personal educativo como resultados de la situaci\u00f3n de contexto. \u200b\n\nNo existen en ninguna de las sedes educativas un PGIRE lo que las hace susceptibles de mayores afectaciones en el marco de las emergencias. \u200b\n\nLos docentes no han sido formados ni referencia conocimiento sobre educaci\u00f3n en emergencia y riesgo de minas. \u200b\n\nLas entidades educativas no cuentan con material educativo y pedag\u00f3gico para uso del tiempo libre ni para recuperaci\u00f3n de los NNAJ por afectaciones como resultado de las emergencias. \u200b\n\nEn dos sedes educativas (Peladero y Las conchas) existen estrategias de huertas escolares y tejido de crochet como medida de fortalecer el arraigo de los NNAJ y fortalecer estrategia de emprendimiento.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": "1.    Hay Presencia de Ataque a la Escuela de la comunidad (Acampamiento de Actores armados Legales e ilegales en la escuela y/o Camino a ella, Uso y utilizaci\u00f3n de la escuela por los actores armados, Fuego cruzado, Presencia de Artefactos explosivos en la escuela, alrededor y camino hacia ella, uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n por parte de los Actores amados de estudiantes y docentes).  SI. \u200b\n\n2.    Suspensi\u00f3n del servicio educativo de la Instituci\u00f3n o Sedes educativas afectada durante la emergencia. SI.\u200b\n\n3.    Se identifica afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ante la presencia 1 \u00f3 + riesgos de protecci\u00f3n durante la emergencia: (1) deserci\u00f3n y abandono escolar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por el conflicto armado, (2) Incremento de los riesgos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, (4) Afectaci\u00f3n Psicosocial de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes durante y despu\u00e9s de la emergencia, (5) incidentes y/o Accidentes por artefactos explosivos (MAP-MSE-TE) en la escuela, alrededor o camino a ella.  SI \u200b\n\n4.    Durante la emergencia existe la necesidad construcci\u00f3n de 1 \u00f3 + Espacios Temporales de Aprendizaje Seguro e inclusivo. NO.\u200b\n\n5.    La escuela cuenta con material pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y l\u00fadico adaptado para continuar con el servicio educativo durante la emergencia. NO.\u200b\n\n6.    La Instituci\u00f3n Educativa cuenta con Plan de Gesti\u00f3n de riesgo escolar y la ruta de respuesta durante la emergencia (simulacro de fuego cruzado, punto de encuentro ante emergencias, ruta de informaci\u00f3n a cuidadores y autoridades locales de educaci\u00f3n). NO.    \n\n\u200b6 INDICADORES IDENTIFICADOS EN EL SECTOR", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "350", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "8", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "2", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Nelson", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1b_Tel_fono_1": "316 6482472", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1c_Tel_fono_2": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "316 6482472", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "L\u00edder de la vereda de San Pablo", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Eliana Mendoza", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2b_Tel_fono_1": "321 6746767", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "321 6746767", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Lideresa de la vereda de san Pablo", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3a_Nombre": "Manuel Zurita", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3b_Tel_fono_1": "310 2460897", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3d_Celular": "310 2460897", "group_aa0qz67/group_de0zc49/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretario de Gobierno de Caceres", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vGoELZTpfnYhi3GMRjATp6", "meta/instanceID": "uuid:bb267e66-6132-4ee7-a112-c7dadc2381e9", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "bb267e66-6132-4ee7-a112-c7dadc2381e9", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-10-03T02:51:29", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}