{"_id": 490775645, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-10-11T08:02:26.483-05:00", "end": "2023-10-11T10:53:55.546-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "BOSA_939.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-10-11", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-09-07", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-10-24", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_kp1mu41/BOLIVAR": "EL_CARMEN_DE_BOLIVAR", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Palma Chica  y La Vega", "group_kp1mu41/num_comunidades": "2", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "TODAS", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Palma Chica y La Vega", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Keidy Zoraida P\u00e9rez Garc\u00eda", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Consejo_Noruego_para_Refugiados_NRC", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3102538474", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R4_Wash R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.5-21-7a-Medidas_lavado_de_manos 2-R4-4.3-18-4-Entrega_kits_higiene 2-R4-4.3-19-5-Promoci\u00f3n_buenas_practicas 2-R4-4.5-22-8-Aumento_conocimiento", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_ingreso_APS_WASH": "2023-09-17", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_salida_APS_WASH": "2023-10-18", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "N/A", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-2b/Paquete_alimentario_por_f 1-R5-5.1-22-2c/Paquete_alimentario_por_c", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2023-10-17", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2023-10-18", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "N/A", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "Entrega de 83 kits de higiene individual a las comunidades de Palma Chica y La Vega a un total de 83 personas (83 hombres)\n\nEntrega de 10 kits de higiene menstrual a las comunidades de Palma Chica y La Vega a un total de 10 personas (10 Mujeres)\n\nEntrega de \u00a070 kits de higiene familiar a las comunidades de Palma Chica y La Vega a un total de 212 personas (106 Mujeres \u2013 106 Hombres)", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "Se realiz\u00f3 1 sesion de sensibilizaci\u00f3n a las comunidades de Palma Chica y La Vega a un total de 161 personas (18 Mujeres \u2013 143 Hombres)", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "La evaluaci\u00f3n r\u00e1pida da como resultado que la  principal barrera de la comunidad para acceder al mercado es la poca oferta en las veredas. As\u00ed mismo, se evidencian  restricciones de movilidad hacia la cabecera municipal para acceder a alimentos y los altos costos de traslado, as\u00ed como los tiempos extensos hasta la cabecera municipal.\nA la fecha  las autoridades Locales no hab\u00edan realizado acciones en la fase de inmediatez debido a  restricciones que tienen para acceder a las veredas  ante secuestro en el mes de julio de 5 funcionarios, cuyos censos los estaban realizando las mismas comunidades.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "Distribuci\u00f3n de CASH multiprop\u00f3sito a 4 familias.\nEntrega de kits de alimentos familiares a 161 familias de las comunidades de Palmachica y La Vega distribuidos de la siguiente manera:\n120 paquetes tipo A\n39 paquetes tipo B\n2 familias recibieron un tipo A y 1 Tipo B debido a que ten\u00edan un mayor n\u00famero de integrantes en su n\u00facleo familiar\n\nSe reporta tambi\u00e9n la realizaci\u00f3n de 1 sensibilizaci\u00f3n en almacenamiento y consumo de alimentos a 161 jefes de hogar de cada familia", "group_of2sk15/group_lq31m11/PDM_seguimiento_posterior_a_la_distribuci_n": "Se aplicaron 15 PDM  de SAN y WASH. As\u00ed mismo, se aplicaron 3 PDM a  las familias que recibieron CASH multiprop\u00f3sito.\nEn t\u00e9rminos generales  se evidencia una satisfacci\u00f3n en las  familias, las cuales refieren que mejoraron sus condiciones alimentarias y sus habitos de autocuidado.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_ICLA": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_en_Personas_en_Riesgo": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R2_Sin_respuesta_EeE": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R3_Sin_respuesta_SHELTER": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R5_Sin_respuesta_SALUD": "No se activa la segunda fase debido a que las personas que se encontraban en el Albergue en la vereda de Altos de La Brisas se devolvieron a Palma Chica.", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Alcaldia de Santa Rosa, donde se realiz\u00f3 reuni\u00f3n con Alcalde encargado y los secretarios de las competencias correspondientes.", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "ALIMENTACION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "La Secretraria de Gobierno del Municipio de Santa Rosa hizo entrega de apoyo de alimentos para olla comunitaria, a las personas desplazadas de Palma Chica que se encontraban albergadas en Altos de Las Brisas.", "group_ob0im32/b_Nombre_de_la_entidad": "n/a", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "SEGURIDAD ACCESIBILIDAD", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Seguridad": "Seguridad: Presencia de actores armados en la v\u00eda los cuales pueden hacer retenes y abordar de manera hostil a los trabajadores humanitarios.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Seguridad": "Seguridad: Comunicaci\u00f3n con lideres  comunitarias para el acceso humanitario a las comunidades afectadas en el marco del conflicto armado y fortalecimiento del Briefing de seguridad.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Accesibilidad": "V\u00edas en mal estado que dificutan el acceso al territorio.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Accesibilidad": "Contratar  transportadora en el Municipio de Santa Rosa que  garantiza el acceso a las veredas Lan Crouser- Toyota 4.5 .", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "295", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "2", "group_kq5co41/group_zo3ck85/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "4", "group_kq5co41/group_zo3ck85/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_kq5co41/group_zo3ck85/_Cual": "n/a", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "295", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/c_Virtual_Individual": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/d_Virtual_Grupal": "0", "group_kq5co41/group_wc9ei25/e_Telef_nica": "0", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Marisol Ferreira", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1b_Tel_fono_1": "3184313959", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1d_Celular_001": "3184313959", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Secretaria de Gobierno Municipio de Santa Rosa", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "Alejandro Manuel Beltr\u00e1n Alvarez", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2b_Tel_fono_1": "3158533460", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2d_Celular": "3158533460", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3a_Nombre": "Jos\u00e9 Eliecer Vargas Morales", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3b_Tel_fono_1": "3161583094", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3d_Celular": "3161583094", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Junta de Accion Comunal de Palma Chica y La Vega", "group_ek1nq87/Observaciones": "Se  di\u00f3 respuesta en la Fase I  con SAN y WASH", "__version__": "vs3uETWnfwTxy5Zd2RZkGf", "_version_": "v4MEdcJjN4DqDbekQRjGwo", "_version__001": "vBi45YZ68AVGeBPD9YwhJq", "_version__002": "vwKZxc5NKGeayC4V2RrdtN", "_version__003": "vkzXFLMqrBuw8hBNCra7Ek", "_version__004": "vJPPHf9JDQprH2LdhbKttf", "_version__005": "vt9eq2eBb5qvkYeeozTC3v", "_version__006": "vMKbAzs2T8rUqcM5vn63Aj", "_version__007": "vPVpW5zKgPtXEeWLHCMeuP", "meta/instanceID": "uuid:7fe1f547-975a-4494-9e0f-352df39098ef", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "7fe1f547-975a-4494-9e0f-352df39098ef", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-10-11T15:53:57", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}