{"_id": 490866608, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-10-11T16:52:19.601-05:00", "end": "2023-10-11T17:05:51.816-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "NARINO", "group_gu1lq88/NARINO": "MAGUI", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Barbacoas", "group_gu1lq88/Vereda": "vereda Nansalv\u00ed La Uni\u00f3n del Consejo Comunitario Manos Amigas de Mag\u00fc\u00ed, Resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 \u00d1amb\u00ed Piedra Verde de Barbacoas,", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "vereda Nansalv\u00ed La Uni\u00f3n del Consejo Comunitario Manos Amigas de Mag\u00fc\u00ed, Resguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 \u00d1amb\u00ed Piedra Verde de Barbacoas,", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-10-05", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Mar\u00eda Fernanda G\u00f3mez - UGI", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "En el transcurso del mes de septiembre, m\u00e1s de 444 personas (159 familias) de\nBarbacoas y Mag\u00fc\u00ed Pay\u00e1n se encuentran en situaci\u00f3n de desplazamiento forzado debido\na enfrentamientos y amenazas entre Grupos Armados No Estatales (GANE), as\u00ed:\n\u2022 4 de septiembre, m\u00e1s de 180 personas (71 familias) afrodescendientes de la vereda\nNansalv\u00ed La Uni\u00f3n del Consejo Comunitario Manos Amigas de Mag\u00fc\u00ed se encuentran en\ndesplazamiento masivo intraveredal debido a la contaminaci\u00f3n de caminos con minas\nantipersonal (MAP) y el accionar de un GANE en el territorio.\n\u2022 En lo recorrido del mes de septiembre, m\u00e1s de 264 personas (88 familias) del\nResguardo ind\u00edgena Aw\u00e1 \u00d1amb\u00ed Piedra Verde de Barbacoas, se han desplazado de\nmanera constante hacia Predio Verde en zona de carretera debido a la presencia y\naccionar de GANE en el territorio, y realizando regreso sin acompa\u00f1amiento\ninstitucional a sus comunidades una vez perciben seguridad y la necesidad de acceso a\nmedios de vida y alimentos.\nSe alerta sobre riesgos de restricciones a la movilidad, confinamiento y de otras\nafectaciones humanitarias, como amenazas, riesgos de violencia basada en g\u00e9nero\n(VBG) y de reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en los territorios\nafectados de Mag\u00fc\u00ed y Barbacoas.", "group_yv1ph08/time2": "2023-09-20", "group_yv1ph08/time3": "15", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud wash_ipc", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Todos los sectores", "group_cn9za51/familias": "159", "group_cn9za51/personas": "444", "group_cn9za51/comu": "2", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena afro", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por completar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por completar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por completar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por completar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:efa05dae-12f8-4ea1-bf4b-e5f458a1dc5e", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "efa05dae-12f8-4ea1-bf4b-e5f458a1dc5e", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-10-11T22:05:53", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}