{"_id": 491223976, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-10-12T11:06:16.484-05:00", "end": "2023-10-12T11:54:16.253-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "EL LITORAL DEL SAN JUAN", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No indica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "No indica. Describe que son: cuatro comunidades ind\u00edgenas y dos afrodescendientes", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-10-11", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Mar\u00eda Fernanda G\u00f3mez. UGI-C", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n Contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "CONFINAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "MINAS PRESENCIA_GAI RECLUTAMIENTO OTRA_PROBLEMAT", "group_hl1yc96/_cual_001": "Amenazas contra l\u00edderes/l\u00edderesas y autoridades tradicional y colectivas. Incursiones, ocupaci\u00f3n de viviendas, zonas comunes (casas comunitarias) y toma de bienes comunitarios (agua, cultivos de pancoger)", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde marzo de 2023, al menos 1.171 personas (314 familias aprox) de cuatro comunidades ind\u00edgenas y dos afrodescendientes en el municipio del Litoral del San Juan, se encuentran confinadas, a ra\u00edz de restricci\u00f3n es de movilidad, instalaci\u00f3n de Minas Antipersonal (MAP), amenazas contra l\u00edderes/l\u00edderesas y autoridades tradicional y colectivas, incursiones, ocupaci\u00f3n de viviendas, zonas comunes (casas comunitarias) y toma de bienes comunitarios (agua, cultivos de pan coger) y por casos de reclutamiento, uso y utilizaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescente y j\u00f3venes, perpetrados por los Grupos Armados No Estatales (GANE).Este escenario ha llevado a que las comunidades mantengan obst\u00e1culos para realizar actividades de pesca, caza y recolecci\u00f3n de alimentos en cultivos de pan coger, recolecci\u00f3n de agua y en la libre movilidad sobre el territorio, afectando tambi\u00e9n el desarrollo de actividades culturales y econ\u00f3micas.\n\nComo antecedente, a inicios del 2022, m\u00e1s de 14.000 personas (3.700 familias aprox) de 61 comunidades afrodescendientes e ind\u00edgenas se vieron afectadas por un confinamiento ante la incursi\u00f3n de un GANE en el territorio, lo que gener\u00f3 aumento en el control territorial, amenazas, restricciones de movilidad por parte de los GANE, homicidios y acciones armadas.", "group_yv1ph08/time2": "2023-10-11", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "314", "group_cn9za51/personas": "1171", "group_cn9za51/comu": "6", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena afro", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "En agosto el Ministerio P\u00fablico del Litoral del San Juan, realiz\u00f3 la toma de declaraci\u00f3n de las comunidades afro e ind\u00edgenas y misi\u00f3n de verificaci\u00f3n de los hechos. A inicios de agosto, la Unidad para la Atenci\u00f3n Integral y Reparaci\u00f3n de las V\u00edctimas (UARIV), realiz\u00f3 entrega de kits de alimento y aseo en el marco de atenci\u00f3n de confinamientos superiores a 120 d\u00edas. FUPAD posiblemente brindar\u00e1 respuesta en los sectores de SAN, Protecci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n Temprana a las comunidades confinadas en el Litoral del San Juan.", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por completar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por completar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por completar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por completar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:06f476d2-5d59-4e8e-bb6b-2ca434543e40", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "06f476d2-5d59-4e8e-bb6b-2ca434543e40", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-10-12T16:54:17", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}