{"_id": 499197798, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-11-01T15:34:37.639-05:00", "end": "2023-11-01T15:44:43.658-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CAQUETA", "group_gu1lq88/CAQUETA": "PUERTO RICO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Corregimiento La Paz", "group_gu1lq88/Vereda": "27 veredas afectadas.", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Corregimiento La Paz", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-11-01", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Wendy Rubiano", "group_gu1lq88/Cargo": "Accion Contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "AFECTAC_MULT", "group_hl1yc96/afectacion_multiple": "CONFINAMIENTO DESPLAZAMIENTO Restric_movilidad", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM MINAS PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Durante los meses de agosto y septiembre se presentaron enfrenamiento entre GANEs desde el corregimiento de Santana Ramos hacia la Paz.  Aproximadamente 27 veredas han sufrido las consecuencias de estos conflictos, incluyendo amenazas y desplazamientos. 12 veredas se mantienen en confinamiento, mientras que el resto enfrenta restricciones a su movilidad.\n\nAdicionalmente, se ha reportado una presencia significativa de minas antipersona (MAP) en la zona, con incidentes previamente registrados. Para hacer frente a esta emergencia la Defensor\u00eda del Pueblo y la Personer\u00eda est\u00e1n coordinando un espacio de di\u00e1logo con l\u00edderes locales, centr\u00e1ndose especialmente en la atenci\u00f3n a la situaci\u00f3n de confinamiento en la cabecera municipal de Puerto Rico. Asimismo, se ha emitido una Alerta Temprana que resalta los riesgos asociados a la disposici\u00f3n territorial en el municipio de Puerto Rico, con el prop\u00f3sito de tomar medidas preventivas y brindar una respuesta adecuada a la comunidad afectada.", "group_yv1ph08/time2": "2023-11-01", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "400", "group_cn9za51/personas": "1000", "group_cn9za51/comu": "27", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Defensoria del Pueblo y Personeria un espacio con los l\u00edderes para declarar el confinamiento en cabecera municipal de Puerto Rico", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Los principales riesgos en seguridad en la regi\u00f3n incluyen enfrentamientos entre grupos armados, amenazas a la poblaci\u00f3n, presencia de minas antipersona, confinamiento y restricciones a la movilidad.", "group_mu9ho06/Operativa": "Por actualizar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por actualizar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vQ42okMMCzm2zggHw89X3L", "meta/instanceID": "uuid:dc2d87c7-edb0-469c-880e-cd24dd0c9c9a", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "dc2d87c7-edb0-469c-880e-cd24dd0c9c9a", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-11-01T20:44:41", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}