{"_id": 499201095, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-11-01T15:36:48.467-05:00", "end": "2023-11-01T16:05:56.002-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "GUAINIA", "group_gu1lq88/GUAINIA": "INIRIDA", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Departamento de Vichada (no reporta el municipio)", "group_gu1lq88/Vereda": "Puerto Minero (Guain\u00eda)", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "No reporta", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "urbanoyrural", "group_gu1lq88/time1": "2023-10-26", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Maria Fernanda G\u00f3mez", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n Contra el Hambre", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "ELC OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "La Fuerza Armada Nacional Bolivariana (FANB) ha adelantado operativos de control territorial para contrarrestar acciones de miner\u00eda ilegal en el Parque Nacional Yapacana (Amazonas, Venezuela). Lo anterior, ha generado movimientos de alrededor de 20.000 personas de m\u00faltiples nacionalidades (Colombia, Venezuela, Brasil, Per\u00fa, entre otras, desde las minas hacia diferentes rumbos, principalmente, la ciudad de In\u00edrida, Guain\u00eda. \n\nLa l\u00f3gica de las llegadas se identifica como gota-a-gota, de unas \u22484.000 personas a In\u00edrida entre diciembre 2022 y julio 2023; y la existencia de m\u00faltiples perfiles de refugiados y migrantes provenientes de Venezuela en condiciones altamente vulnerables.\n\nSeg\u00fan informaci\u00f3n de las autoridades territoriales de Guain\u00eda, el 13 de septiembre de 2023 lleg\u00f3 una embarcaci\u00f3n con tres personas heridas por impacto de bala. De acuerdo al testimonio de familiares, las fuerzas de seguridad venezolanas llevaron un operativo de desmantelamiento a los campos mineros ilegales en el Parque Nacional Yapacana, ubicado en territorio venezolano, y debido a la situaci\u00f3n de violencia, la poblaci\u00f3n que trabaja y reside en las minas huy\u00f3 hacia In\u00edrida y Puerto Minero, dos puertos importantes del departamento. \n\nEn las embarcaciones llegaron hombres, mujeres, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, familias completas, algunos heridos e, incluso, una persona que muri\u00f3 en el camino de la mina hacia Puerto In\u00edrida.\nEl departamento del Vichada tambi\u00e9n se ha visto afectado por la llegada de poblaci\u00f3n proveniente desde el Amazonas Venezolano, principalmente ciudadanos colombianos a trav\u00e9s de procesos de deportaci\u00f3n. Se reporta la llegada de alrededor de 14 personas, incluido un menor de edad (ya en custodia del ICBF), a las que se les ha brindado respuesta a trav\u00e9s de los socios de las instituciones y socios del EHL, especialmente para conexi\u00f3n con sus familias al interior del pa\u00eds a trav\u00e9s de transportes humanitarios.", "group_yv1ph08/time2": "2023-10-26", "group_yv1ph08/time3": "0", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion wash san shelter salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Seguridad Alimentaria", "group_cn9za51/familias": "321", "group_cn9za51/personas": "834", "group_cn9za51/comu": "0", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena mestizo", "group_xz4hy76/orga": "si", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por completar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por completar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por completar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por completar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "vQ42okMMCzm2zggHw89X3L", "meta/instanceID": "uuid:4a676209-166e-4a54-ba13-7c89ac0f19e9", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "4a676209-166e-4a54-ba13-7c89ac0f19e9", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-11-01T21:05:57", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}