{"_id": 508168160, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-11-23T09:52:04.094-05:00", "end": "2023-11-23T20:09:22.750-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "CAPU-940.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-11-23", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-10-04", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-11-23", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "CAQUETA", "group_kp1mu41/CAQUETA": "PUERTO_RICO", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Santana Ramos", "group_kp1mu41/num_comunidades": "25", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Aires de la Cordillera, Arenoso, Brisas de la Cristalina, Buenos Aires, Caser\u00edo-Santana Ramos, Guadualito, Guayas Alto, Guayas Medio, La Cristalina, Las Brisas, Loma Alta, M\u00e9ndez, El Nutrio, Palestina, Palmar Central, Palmar Oriental, Plumero, Quebradon, Reflejo, Ruidosa, San Pablo, Tres Esquinas, Yarumal Alto, Yarumal Bajo y Yarumal Medio.", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Angie Lorena Carvajal", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Accion_Contra_el_Hambre_ACH", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3102166477", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R4_Wash R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid R6_Salud", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.1-16-1-Entrega_kits_agua 2-R4-4.2-17-3-Rehabilitaciones_saneamiento 2-R4-4.3-18-4-Entrega_kits_higiene 2-R4-4.3-19-5-Promoci\u00f3n_buenas_practicas 2-R4-4.5-22-8-Aumento_conocimiento", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_ingreso_APS_WASH": "2023-10-04", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_salida_APS_WASH": "2023-11-09", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "No se logra realizar acciones con la institucionalidad para ampliar el alcance en segunda fase para el acceso a agua segura y en rehabilitaciones sencillas en saneamiento.\n\nNo se logra realizar acciones complementarias con otras organizaciones para la segunda fase en temas relacionas de agua, saneamiento e higiene.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "Realizar seguimiento a las acciones de la rehabilitaci\u00f3n en el Centro Educativo de Santana Ramos, con el fin de prolongar la vida \u00fatil de los elementos instalados y el buen uso de los espacios dignos y seguros.\n\nRealizar incidencia con otras organizaciones y con la institucionalidad, esto con el fin de poder apoyar a las comunidades que han presentado una mayor afectaci\u00f3n por los \u00faltimos acontecimientos.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-1/Evaluaci\u00f3n_r\u00e1pida_de_la_in 1-R5-5.1-22-2b/Paquete_alimentario_por_f 1-R5-5.2-23-3/PDM_de_SAN_con_puntuaci\u00f3n_", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2023-10-04", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2023-10-07", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "Proveer asistencia humanitaria con el prop\u00f3sito de proteger y fortalecer los medios de subsistencia de las familias en situaci\u00f3n de emergencia. La fase I de esta intervenci\u00f3n se enfoc\u00f3 en asegurar la disponibilidad y acceso a alimentos suficientes, inocuos y nutritivos. \n\nExtender los mensajes de seguridad alimentaria y pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n adecuadas al total de la poblaci\u00f3n beneficiaria, dado que, algunas familias no pudieron participar de los espacios de sensibilizaci\u00f3n.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "Complementar las acciones desarrolladas para abordar de manera integral las necesidades b\u00e1sicas y estructurales buscando promover la estabilidad en las comunidades afectadas por la emergencia. Las familias expresan su gratitud por la ayuda recibida; no obstante, destacan la necesidad de atenci\u00f3n sostenible, as\u00ed como iniciativas que contribuyan al desarrollo del territorio y mejoren la calidad de vida a largo plazo.\n\nEstablecer comit\u00e9s y mantener comunicaci\u00f3n con los representantes comunitarios del corregimiento de Santana Ramos con el prop\u00f3sito de comprender de manera m\u00e1s detallada los diversos desaf\u00edos que la comunidad enfrenta para su seguridad alimentaria. Estos desaf\u00edos incluyen el impacto del conflicto armado, las condiciones precarias de las v\u00edas y las complicaciones que surgen al tratar de desarrollar sus medios de vida.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.2-26-4/Asesoramiento_y_sesiones_a 3-R6-6.3-27-5/Identificaci\u00f3n_y_asistenci", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2023-11-03", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2023-11-09", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "En la comunidad hay un centro de salud, pero por el momento est\u00e1n siendo reparadas y restauradas sus instalaciones f\u00edsicas. Este centro no cuenta con servicio de medicina general ni enfermer\u00eda de forma permanente, sino que se prestan estos servicios de forma intermitente mediante brigadas de salud; sin embargo, debido a la situaci\u00f3n de orden publico que se ha venido presentado en los \u00faltimos meses en la regi\u00f3n, no se han podido realizar algunas de estas brigadas.\n\nPor otra parte, el corregimiento de Santana Ramos y sus veredas pertenecen o est\u00e1n bajo la jurisdicci\u00f3n del municipio de Puerto Rico Caquet\u00e1, sin embargo, para la comunidad es m\u00e1s accesible desplazarse hacia el municipio de Algeciras, Huila. Esto lleva a que gran parte de la comunidad tenga dificultades de acceso a los servicios de salud, ya que su centro de atenci\u00f3n primario se encuentra en el municipio de Puerto Rico.\n\nEn cuanto a salud mental se evidenciaron m\u00faltiples problem\u00e1ticas en la poblaci\u00f3n en general; uno de los vac\u00edos m\u00e1s importantes que se identificaron fue el desconocimiento y resistencia de la comunidad en general respecto al acceso y la importancia de recibir atenci\u00f3n en psicolog\u00eda. Se suele subvalorar o rechazar este tipo de atenci\u00f3n por parte de la comunidad.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "Identificar a lideres comunitarios para capacitarlos como gestores y promotores de salud en sus respectivas comunidades. Ellos podr\u00edan promover adecuadas practicas de salud en la comunidad y vigilar la presencia de problemas de salud para dar o iniciar una ruta de atenci\u00f3n temprana de estos problemas. \n\nRealizaci\u00f3n de brigadas de salud trimestrales por parte de las E.S.E. de Puerto Rico y Algeciras haciendo \u00e9nfasis en las patolog\u00edas mas prevalentes seg\u00fan la epidemiologia local, priorizando la salud sexual y reproductiva, y prestando atenci\u00f3n puntual a los temas de salud mental puesto que el facilitar el acceso a servicios de psicolog\u00eda en las comunidades podr\u00eda tener un impacto positivo en el bienestar de las personas. \n\nSe considera de vital importancia para la poblaci\u00f3n realizar jornadas de sensibilizaci\u00f3n sobre la importancia del uso de agua potable como medida de prevenci\u00f3n para la disminuci\u00f3n de enfermedades gastrointestinales, sin embargo, ante la dificultad de acceso al recurso h\u00eddrico esto se considera un reto.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_agua": "Se efectu\u00f3 la distribuci\u00f3n de 200 filtros de agua familiares, cada uno equipado con dos compartimentos. El dep\u00f3sito superior tiene una capacidad de almacenamiento de 20 litros y est\u00e1 dise\u00f1ado para pasar a trav\u00e9s de dos velas cer\u00e1micas, asegurando as\u00ed la purificaci\u00f3n del agua a nivel intradomiciliario. Estos dispositivos tambi\u00e9n incorporan un segundo compartimento con una capacidad de almacenamiento adicional de hasta 40 litros.\n\nEn la priorizaci\u00f3n de las familias, se consideraron aquellas que son numerosas, las encabezadas por madres solteras, as\u00ed como aquellas con miembros afectados por problemas de salud o discapacidades. Adem\u00e1s, como parte de esta iniciativa, se proporciona un filtro a cada una de las sedes educativas actualmente en funcionamiento. De esta manera, estos filtros est\u00e1n destinados a beneficiar a aproximadamente 850 personas.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_abastecimiento_de_agua": "N/A", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_saneamiento_b_sico": "Se llev\u00f3 a cabo una rehabilitaci\u00f3n sencilla de saneamiento b\u00e1sico en el Centro Educativo Rural Santana Ramos, con el prop\u00f3sito de habilitar 2 bater\u00edas sanitarias y 5 lavamanos. Esta intervenci\u00f3n incluy\u00f3 la adecuaci\u00f3n del sistema de iluminaci\u00f3n, el reemplazo de puertas en las unidades sanitarias, la revisi\u00f3n y sustituci\u00f3n de accesorios sanitarios en toda la unidad, as\u00ed como la limpieza y embellecimiento general de las instalaciones. Esta respuesta estuvo orientada en abordar la emergencia que afecta al corregimiento de Santana Ramos, la cual ha impactado a la poblaci\u00f3n estudiantil. Esta acci\u00f3n garantizar\u00e1 un acceso digno y seguro para 110 estudiantes y 4 docentes en la sede principal.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "Se realiz\u00f3 la entrega de 260 kits de higiene, dirigidos a la poblaci\u00f3n que no pudo ser atendida por la UARIV, con el prop\u00f3sito de complementar la asistencia. Se desarrollaron actividades sectoriales para promover las pr\u00e1cticas de higiene menstrual, haciendo hincapi\u00e9 en nuevas masculinidades. Simult\u00e1neamente, en el marco de la preparaci\u00f3n de la olla comunitaria, se abord\u00f3 la importancia de lavar los elementos haciendo uso de agua segura o sometida a procesos de tratamiento domiciliario.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "Se llevaron a cabo sesiones en formato de c\u00e1psulas informativas con grupos focales de no m\u00e1s de 50 personas, abordando temas de sensibilizaci\u00f3n relacionados con el adecuado manejo de los insumos incluidos en el kit de promoci\u00f3n de higiene. Estas sesiones se enfocaron en destacar las buenas pr\u00e1cticas y los momentos clave del lavado de manos, adapt\u00e1ndose a las necesidades espec\u00edficas de cada vereda.\n\nSe desarrollaron actividades centradas en la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas de higiene menstrual con un enfoque particular en nuevas masculinidades. Adem\u00e1s, se implement\u00f3 la creaci\u00f3n de un mural en el centro educativo, con el objetivo de fomentar desde edades tempranas las buenas pr\u00e1cticas de higiene. Esta iniciativa busca, en \u00faltima instancia, reducir la morbilidad y los gastos adicionales que recaen en cada una de las familias.\n\nLas actividades se desarrollaron en el marco de dos ollas comunitarias en el centro educativo de Santana Ramos, generando un espacio de confianza para abordar los compromisos a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n de estudiantes, docentes, directivos del centro educativo, padres de familia y la junta de acci\u00f3n comunal de Santana Ramos, para dar sostenibilidad a las acciones realizadas, buscando as\u00ed fortalecer los lazos comunitarios y la colaboraci\u00f3n entre los diversos actores.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de inseguridad alimentaria (ERIN) despu\u00e9s de conocer los graves problemas de acceso a los alimentos por parte de la comunidad del corregimiento de Santana Ramos derivados del confinamiento. A trav\u00e9s de la ERIN, se identifica la respuesta institucional y de la UARIV, se reconocen los vac\u00edos y las necesidades que persisten para brindar una ayuda complementaria.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "Se proporcion\u00f3 asistencia humanitaria mediante la distribuci\u00f3n de 260 paquetes alimentarios familiares, contribuyendo as\u00ed a fortalecer la seguridad alimentaria de un total de 260 familias, lo que equivale a 805 personas. Estas familias, residentes de las 25 veredas del corregimiento de Santana Ramos, se encontraban en situaci\u00f3n de vulnerabilidad exacerbada por los impactos del confinamiento, que obstaculiz\u00f3 su capacidad para obtener y acceder de manera segura a los alimentos necesarios.\n\nSe implementaron espacios de sensibilizaci\u00f3n sobre seguridad alimentaria con el prop\u00f3sito de promover pr\u00e1cticas saludables en relaci\u00f3n con la preparaci\u00f3n de alimentos y la adopci\u00f3n de una dieta diversificada. Adicionalmente, la asistencia humanitaria se distribuy\u00f3 mediante la organizaci\u00f3n de una olla comunitaria, donde se prepar\u00f3 el tradicional sancocho. Esta estrategia ten\u00eda como objetivo no solo ofrecer apoyo alimentario, sino tambi\u00e9n crear un ambiente ameno.\n\nPor \u00faltimo, es importante destacar que la colaboraci\u00f3n entre instituciones, organizaciones humanitarias y l\u00edderes comunitarios posibilit\u00f3 ampliar la cobertura de la asistencia, alcanzando as\u00ed a la totalidad de las familias afectadas por la emergencia.", "group_of2sk15/group_lq31m11/PDM_seguimiento_posterior_a_la_distribuci_n": "Se efectuaron 20 PDM a trav\u00e9s de los cuales se conoci\u00f3 la percepci\u00f3n de los participantes acerca de la asistencia alimentaria proporcionada por el Consorcio MIRE. Las familias destacaron la pertinencia de la ayuda, la complementariedad que permiti\u00f3 abarcar a mayor poblaci\u00f3n, y la naturaleza de los alimentos distribuidos, pues algunos de estos suelen ser escasos (como la colada de pl\u00e1tano) o inaccesibles tanto f\u00edsica como econ\u00f3micamente.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "Durante los 5 d\u00edas de intervenci\u00f3n se realizaron un total de 318 consultas de atenci\u00f3n primaria en salud; 309 por parte de medicina general y 9 por parte de enfermer\u00eda. La poblaci\u00f3n en su totalidad es de origen \u00e9tnico mestizo. Respecto a atenci\u00f3n por g\u00e9neros se les brindo asistencia a 166 mujeres y 152 hombres; en cuanto a atenci\u00f3n por grupos etarios se atendieron 20 ni\u00f1os/ni\u00f1as menores a 5 a\u00f1os, 95 entre 5 y 17 a\u00f1os, 133 adultos menores a 50 a\u00f1os y 70 adultos mayores.\n\nRespecto a atenci\u00f3n enfocada en salud de la mujer se realizaron 35 consultas de asesor\u00eda en anticoncepci\u00f3n y planificaci\u00f3n familiar, siendo el implante subd\u00e9rmico el m\u00e9todo m\u00e1s seleccionado por parte de las pacientes. Se realizaron dos atenciones por efectos adversos de los m\u00e9todos. Se realiz\u00f3 una sola atenci\u00f3n a una gestante. En cuanto a atenci\u00f3n enfocada en la poblaci\u00f3n infantil menor a 5 a\u00f1os no se detectaron casos de riesgo de desnutrici\u00f3n ni de desnutrici\u00f3n aguda o cr\u00f3nica. Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes fueron los relacionados con infecciones respiratorias agudas, infecciones cut\u00e1neas por hongos e infecciones gastrointestinales. \n\nNo se realiz\u00f3 ninguna evacuaci\u00f3n, pero si se realizaron 33 remisiones, dos de ellas al servicio de urgencias por un traumatismo craneoencef\u00e1lico y la otra por una fractura de antebrazo; 22 a medicina especializada y 9 al servicio de psicolog\u00eda. Se realizaron 80 procedimientos de enfermer\u00eda enfocados principalmente en la toma de muestras de laboratorio e inyectolog\u00eda.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "Se realiz\u00f3 entrega de medicamentos para 314 pacientes, para lo cual se aplic\u00f3 enfoque diferencial de tal modo que su administraci\u00f3n quedara plenamente entendida por los pacientes y/o sus familiares.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "Se realizaron un total de 24 consultas individuales en salud mental. Entre los diagn\u00f3sticos mas prevalentes se encuentra el trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico con sintomatolog\u00eda:  preocupaci\u00f3n constante, miedo excesivo, comportamiento repetitivo, pensamientos intrusivos, flashbacks, respuesta de sobresalto, disociaci\u00f3n. As\u00ed, en el trastorno adaptativo y reacci\u00f3n de estr\u00e9s agudo con s\u00edntomas de dolores corporales, de cabeza, palpitaciones, dificultad para respirar, problemas gastrointestinales, problemas de apetito, problemas de sue\u00f1o, s\u00edntomas que agravan patolog\u00edas preexistentes en salud f\u00edsica, restando la funcionalidad en las actividades diarias. Adem\u00e1s, se presentaron algunos casos de duelos por perdida de familiares muy j\u00f3venes en el marco del conflicto afectando significativamente a la familia e irrumpiendo abruptamente el ciclo de la vida generando procesos de duelo inconclusos o de dif\u00edcil tramite o sin cierre.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "Se realizaron un total de 6 sesiones grupales, 2 en el colegio de la comunidad y 4 en el centro de atenci\u00f3n de la misi\u00f3n m\u00e9dica. Durante estas sesiones se beneficiaron 95 personas. Durante estas sesiones se abordaron dos temas, identificaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la VBG; y reconociendo y conociendo mi entorno de protecci\u00f3n. \n\nSe realiza actividades de salud mental con actores claves de la comunidad, sensibilizando en derechos sexuales y reproductivos, prevenci\u00f3n de las violencias basadas en g\u00e9nero y herramientas para el fortalecimiento de las estrategias de afrontamiento como parte de la primera ayuda a personas en situaciones en crisis.\n\nSe priorizaron actividades con la instituci\u00f3n educativa, por solicitud de los docentes dado que evidencian en los adolescentes comportamientos basados en caracter\u00edsticas configuradas en roles de poder establecidos desde la autoridad centrada en el hombre. Esto, ha ocasionado conflictos en las diversas relaciones interpersonales que se establecen al interior de la instituci\u00f3n educativa como tambi\u00e9n en la din\u00e1mica escolar.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "Se identificaron tres casos de VBG mayor a 6 meses, uno de estos casos de violencia psicol\u00f3gica por parte de la expareja; los otros dos casos corresponden a victimas de abuso sexual de larga data. Se decidi\u00f3 no activar ruta debido a que las sobrevivientes no aceptaron, sin embargo, los casos fueron remitidos a otra ONG socia para la gesti\u00f3n de estos.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_ICLA": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_en_Personas_en_Riesgo": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R2_Sin_respuesta_EeE": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R3_Sin_respuesta_SHELTER": "No ingresa el sector por temas de seguridad enfocados en reducir la movilidad de las familias.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "N/A", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Defensor\u00eda del Pueblo, MAPP OEA, UARIV.", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "ALIMENTACION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Focalizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n para complementar la entrega de la asistencia alimentaria y acceso a productos de higiene.", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "SEGURIDAD ACCESIBILIDAD PARTICIPACION", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Seguridad": "La volatilidad del contexto por la tendencia a enfrentamientos a causa de la presencia de diferentes actores armados a lo largo del corregimiento de Santana Ramos.\n\nAjuste de la agenda por expectativas en los cambios de contexto por los retos de la \u00faltima semana del mes de septiembre, que se establecen entorno a las negociaciones por el conflicto armado a nivel nacional.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Seguridad": "Monitorear las condiciones de seguridad y los cambios sobre el \u00e1rea de cordillera del municipio de Puerto Rico que pudiesen afectar el ingreso del Consorcio MIRE a territorio. Adem\u00e1s, articular la entrada con las organizaciones e instituciones reconocidas en territorio.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Accesibilidad": "El principal desaf\u00edo de acceso a Santana Ramos radica en las p\u00e9simas condiciones de la v\u00eda principal, que conecta con el municipio de Algeciras (Huila) en lugar de enlazar directamente con el centro poblado del municipio de Puerto Rico. En esta carretera, los veh\u00edculos tienden a quedarse enterrados y/o sufrir diferentes da\u00f1os, exponiendo al personal que se transporta a diferentes riesgos.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Accesibilidad": "Desplazarse en veh\u00edculos que sean adecuados para enfrentar las condiciones de la v\u00eda. Asimismo, la movilizaci\u00f3n en caravana, de manera coordinada, para brindar apoyo en caso de que alg\u00fan veh\u00edculo experimente contratiempos. Esta estrategia aplic\u00f3 para el desplazamiento de los equipos y el ingreso de la ayuda humanitaria.", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Participaci_n": "Algunas familias que residen en las veredas m\u00e1s apartadas no lograron participar directamente en las actividades del Consorcio MIRE debido a la carencia de v\u00edas terciarias, lo cual extiende significativamente los tiempos de desplazamiento. Para algunas de estas se a\u00f1ade la dificultad de movilizarse debido a la presencia de minas antipersonales (MAP).", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Participaci_n": "La asistencia humanitaria destinada a las personas con alta vulnerabilidad se entreg\u00f3 a los representantes comunitarios, con el fin de que estos pudieran facilitar su distribuci\u00f3n de manera efectiva.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "805", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "25", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "6", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Jhonatan Ruiz", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1d_Celular_001": "3144732010", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Presidente JAC Santana Ramos", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "Edwin Ruiz", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2d_Celular": "3223513762", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Presidente JAC Plumero", "__version__": "v927fJckMZ3vi6KjpPSHN7", "meta/instanceID": "uuid:b6fe1166-f07c-465a-9f56-519b8e4ddd48", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "b6fe1166-f07c-465a-9f56-519b8e4ddd48", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-11-24T01:09:25", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}