{"_id": 508421900, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-11-24T09:39:14.024-05:00", "end": "2023-11-24T11:00:48.132-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "BOLIVAR", "group_gu1lq88/BOLIVAR": "SANTA ROSA DEL SUR", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "Morales y  Arenal", "group_gu1lq88/Vereda": "Mina Repollo, Mina Caf\u00e9, Mina Viejito, Mina Guarper\u00eda, Mina Sina\u00ed, Repollo, Mina Caf\u00e9, El Filo del Bolivador, Bolivador y Sina\u00ed, Mina Argentina-Mina Sina\u00ed,", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Sector de la Guaraper\u00eda", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-11-24", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Keidy Zoraida P\u00e9rez Garc\u00eda", "group_gu1lq88/Cargo": "Consejo Noruego para Refugiados- NRC", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OrganismoPublico CTJT", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "DESPLAZAM_MASIV", "group_hl1yc96/Problema": "CRISIS_DESPLAZAM", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Entre el lunes 20 y el martes 21 de noviembre se presentaron enfrentamientos entre el Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y las Autodefensas Gaitanistas de Colombia (AGC) en la vereda Mina Guaraper\u00eda del municipio de Arenal, Bol\u00edvar. Posteriormente, el mi\u00e9rcoles 22 de noviembre se registraron combates entre la Fuerza de Tarea Conjunta Marte y las AGC en el mismo sector. \n\nDurante los enfrentamientos algunas viviendas y establecimientos comerciales de Mina Guaraper\u00eda fueron saqueados y destruidos. Desde el lunes 20 de noviembre, se han desplazado desde el Sector de la Guaraperpia y veredas aleda\u00f1as  al casco Urbano de Santa Rosa, 182 nucleos familias correspondiente a 454 personas .\n\nDe igual manera, en Comit\u00e9 de Justicia Transicional extraordinario se hablo de un aproximado de 250 personas  se han desplazado a la Y de San Luquitas (Morales). De igual manera,  se formaliza en este espacio que 25 docentes de la zona que se han desplazado hacia el corregimiento de San Lucas y se encuentran alojados en el aula de la instituci\u00f3n educativa de dicha comunidad. Se espera que el n\u00famero total de desplazados aumente con el pasar de las horas. Por su parte, l\u00edderes de la regi\u00f3n, la Personer\u00eda y la Alcald\u00eda de Santa Rosa del Sur, informan de estrictas restricciones a la movilidad que est\u00e1n sufriendo habitantes del sector minero desde el inicio de las hostilidades. \n\nPor su parte, la empresa de transporte p\u00fablico que cubre gran parte de la Serran\u00eda de San Lucas anuncia la imposibilidad de seguir operando por los riesgos en protecci\u00f3n que afrontan sus transportadores, lo que provocar\u00eda desabastecimiento de bienes esenciales. \n\nDesde el domingo est\u00e1 interrupido totalmente el abastecimiento de bienes en el sector. Esta situaci\u00f3n, sumada a la recurrencia de los hechos, mantiene en riesgo de desplazamiento masivo a aproximadamente 10 mil personas de la zona alta de la Serran\u00eda, seg\u00fan manifiesta la comunidad y la Alcald\u00eda de Santa Rosa del Sur.\n\nSe activ\u00f3 el plan de contingencia para la atenci\u00f3n humanitaria de la poblaci\u00f3n desplazada alojada en la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur, inicialmente se habilit\u00f3 el albergue temporal habitual en el Centro del Menor Infractor con capacidad para 60 personas. Se piensa habilitar la Escuela #3 del municipio como segundo albergue en caso de ser requerido. La Alcald\u00eda tiene recursos para solo 80 kits de alimentos que cubrir\u00edan parcialmente las necesidades en seguridad alimentaria del mismo n\u00famero de familias durante aproximadamente 8 d\u00edas, por lo que ha solicitado respuesta complementaria de la Gobernaci\u00f3n de Bol\u00edvar, de la UARIV y de la Cooperaci\u00f3n Internacional. El censo de este evento se cerrar\u00e1 el 27 de noviembre, a partir de all\u00ed, la Alcald\u00eda elevar\u00eda las solicitudes de complementariedad a los otros niveles.", "group_yv1ph08/time2": "2023-11-20", "group_yv1ph08/time3": "4", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san shelter salud wash_ipc", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Albergue, alimentos y elementos de higiene", "group_cn9za51/familias": "305", "group_cn9za51/personas": "704", "group_cn9za51/comu": "12", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "afro mestizo", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "si", "group_xz4hy76/_Cuales_001": "Desde la Administraci\u00f3n municipal se esta brindando una respuesta en terminos de albergue y alimentos para olla comunitaria con capacidad en t\u00e9rminos de duraci\u00f3n  de una semana.", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "El ingreso a territorio se puede hacer v\u00eda a\u00e9rea desde Bogot\u00e1 a  Bucaramanga,  desde all\u00ed, se accede a transporte terrestre  con un recorrido entre 5 a 6 horas hasta el municipio de Santa Rosa del Sur, donde se cuenta con una v\u00eda pavimentada pasando por  Puerto Wilches /Paso del Ferry /hasta Canta Gallo.\n\nEn el caso urbano de Santa Rosa se evidencian condiciones de acceso seguro para garantizar la atenci\u00f3n humanitaria de emergencia.", "group_mu9ho06/Seguridad": "Los enfrentamientos se presentan entre el  Ej\u00e9rcito de Liberaci\u00f3n Nacional (ELN) y las Autodenfensas Gaitanistas de Colombia (AGC).\n\nRiesgos\n- Desplazamiento intraveredal / No a ceso ghumanitario por combates y enfrentamientos\n- Desplazamiento masivo hacia el el casco urbano del municipio\n- MUSE y presencia de artefactos explosivos.\n- Saqueos y destrucci\u00f3n de bienes.", "group_mu9ho06/Operativa": "Autoridades Locales del Municipio.\nOCHA", "group_mu9ho06/Observaciones": "Es importante mencionar que a a fecha las personas se contin\u00faan desplazando de las veredas aleda\u00f1as al sector de la Guaraper\u00eda donde se est\u00e1an presentando los enfrentamientos.", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v68TZUqNP2DqVQckNnWeZT", "meta/instanceID": "uuid:e702c6c6-eae6-4011-acbb-6ee471b00854", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "e702c6c6-eae6-4011-acbb-6ee471b00854", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-11-24T16:00:50", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}