{"_id": 515334534, "formhub/uuid": "942f0aa263954454883589c03f7698b5", "start": "2023-12-12T10:25:03.163-05:00", "end": "2023-12-12T11:18:24.063-05:00", "group_pl6la06/_1_C_digo": "BOSA-964.1", "group_pl6la06/_2_Fecha_de_elaboraci_n_ERN": "2023-11-30", "group_pl6la06/_3_Fecha_fin_de_la_ERN": "2023-12-02", "group_pl6la06/_4_Departamento": "BOLIVAR", "group_pl6la06/BOLIVAR": "SANTA ROSA DEL SUR", "group_pl6la06/_6_Urbano_Rural": "URBANO", "group_pl6la06/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Arenal, Morales , Santa Rosa, Monte Cristo", "group_pl6la06/_8_Comunidad": "Mina Abanico, Mina Central, Mina Guaca, Mina Cielo, Mina Guajira, Mina Guarapear\u00eda, Mina Manguera, Mina Sina\u00ed, Mina Argentina, Mina Bola, Mina Caf\u00e9, Mina Argolla, Mina Bola, Mina Caribe, Mina Gallo, Mina la Ye de San Luquitas, Mina Nueva, Mina \u00d1ero, Mina Recocha, Mina Repollo, Mina Vieja, Mina Viejito, Mina Argentina, Mina Bola, Mina Caf\u00e9, Mina Argolla, Mina Bola, Mina Caribe, Mina Gallo, Mina la Ye de San Luquitas, Mina Nueva, Mina \u00d1ero, Mina Recocha, Mina Repollo, Mina Vieja, Mina Viejito.", "group_pl6la06/_9_Tipo_de_emergencia": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_pl6la06/_10_Origen_de_la_informaci_n": "OCHA CTJT_COMITE_TERRITORIAL_DE_JUSTICIA_TRANSICIONAL", "group_mb5pt53/_1a_Evaluador": "Keidy Perez", "group_mb5pt53/_1b_Celular": "3102538474", "group_mb5pt53/_1c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_2a_Evaluador": "Andreina  Colmenares", "group_mb5pt53/_2b_Celular": "3206323997", "group_mb5pt53/_2c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_3a_Evaluador": "Wendy Carabali", "group_mb5pt53/_3b_Celular": "3228809070", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_mb5pt53/_4a_Evaluador": "Ricardo Montes", "group_mb5pt53/_4b_Celular": "3228157357", "group_mb5pt53/_3c_Organizaci_n_a_la_que_pert_001": "CONSEJO_NORUEGO_PARA_REFUGIADOS_NRC", "group_rq63s60/_1a_Fecha_del_evento": "2023-11-20", "group_rq63s60/_1c_Descripci_n_del_evento": "Entre el 20 y 21 de noviembre, 2160 personas (858 familias) de 27 veredas de la serran\u00eda de San Lucas, pertenecientes a los municipios de Arenal, Morales y Montecristo \u2013 Departamento de Bol\u00edvar, se desplazaron hacia la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur-Bol\u00edvar, como consecuencia de enfrentamientos entre GANEs y combates entre fuerzas militares y actores armados. Se presentaron ataques contra la poblaci\u00f3n, bienes civiles (viviendas y establecimientos de comercio), dos establecimientos educativos y se presume presencia de artefactos explosivos MAP y MSE.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/a_Social": "Las veredas afectadas se encuentran organizadas administrativamente mediante Juntas de Acci\u00f3n Comunal- JAC, se resalta que estas veredas en su mayor\u00eda pertenecen territorialmente al municipio de Morales, Arenal y Montecristo, pero debido al desplazamiento al casco urbano de Santa Rosa del Sur la atenci\u00f3n de estas familias le corresponde a este municipio receptor. \nSe destaca que las familias se encuentran alojadas en dos albergues donde se evidencia la conformaci\u00f3n de comit\u00e9s de cocina y limpieza diferencial, as\u00ed como la implementaci\u00f3n de normas internas que permitan llevar una sana convivencia. Se evidencia la ausencia de espacios de esparcimiento comunitario o destinaci\u00f3n del tiempo libre y la promoci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las personas desplazadas a jornadas de este tipo. \nFrente al relacionamiento de la comunidad receptora, se evidencia su solidaridad hacia la comunidad desplazada, pues la Alcald\u00eda ha manifestado el fuerte apoyo en alimentos, v\u00edveres, ropa, art\u00edculos de higiene, entre otras, que ha donado los comercios, iglesias, asociaciones y comunidad en general. En conclusi\u00f3n, ha sido notoria la receptividad, adaptabilidad, aceptabilidad y cohesi\u00f3n con la comunidad de acogida.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/b_Enfoque_diferencial": "En la ERN se identificaron los siguientes hallazgos en los temas relacionales, permitiendo determinar las caracter\u00edsticas propias de la poblaci\u00f3n, encontrando lo siguiente: la poblaci\u00f3n de las diferentes veredas se auto reconocen como campesinas, sin embargo, hay una fuerte presencia de poblaci\u00f3n afrodescendiente y aproximadamente 37 migrantes de nacionalidad venezolana donde su gran mayor\u00eda se dedica a la miner\u00eda artesanal y a labores agr\u00edcolas para su autosostenimiento. \n\nEn cuanto a la composici\u00f3n poblacional, es evidente una alta presencia de mujeres, sin embargo, es importante resaltar la conformaci\u00f3n de hogares monoparentales ya que existen personas que han llegado a las veredas solos a trabajar en las minas. As\u00ed mismo, hay presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as, aunque algunos padres, madres y/o cuidadores refieren que varios menores de edad fueron enviados desde hace alg\u00fan tiempo con familiares a estudiar al casco urbano de Santa Rosa e incluso a departamentos aleda\u00f1os a C\u00f3rdoba, tales como Antioquia y Bucaramanga. De igual manera, existe la presencia de adultos mayores solos, sin familiares cercanos, familias extensas y recompuestas. \n\nDebido a los enfrentamientos cerca de las comunidades, se identificaron ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes con afectaciones fuertes a nivel emocional debido a que presenciaron hechos que influyen en su salud mental; as\u00ed mismo, adultos mayores con problem\u00e1ticas en salud y con movilidad reducida, para los cuales se hace necesario una atenci\u00f3n adecuada a su situaci\u00f3n y afectaciones f\u00edsicas. En sus lugares de origen, los tratamientos en relaci\u00f3n a las enfermedades que \u00e9stos padecen han sido cubierta con recursos propios, sin embargo, no es evidente la realizaci\u00f3n de controles m\u00e9dicos frente a los diagn\u00f3sticos o enfermedades que estos refieren debido a los costos elevados en el transporte para salir al casco urbano del municipio de Santa Rosa o hacia otros departamentos aleda\u00f1os donde mencionan que tambi\u00e9n pueden ser atendidos.  \n\nSe identificaron en los dos albergues, 2 casos de madres gestantes, las cuales refieren que estaban cumpliendo citas para sus controles prenatales. As\u00ed mismo, se encontraron 28 casos de madres lactantes quienes mencionan contar con vacunaci\u00f3n y control de crecimiento y desarrollo al d\u00eda. Se identificaron 5 personas con presunta discapacidad cognitiva de acuerdo con lo referido por los padres, madres y/o cuidadores. Lo anterior, supone una respuesta en el marco de la atenci\u00f3n y el desarrollo de ejercicios de sensibilizaci\u00f3n contemplen ajustes razonables que faciliten el acceso a servicios contemplados en el marco de una atenci\u00f3n en la emergencia. \n\n \n\n \n\nEn el marco de la ERN se evidenci\u00f3 la poca presencia de liderazgos significativos tanto en hombres como en mujeres, donde es frecuente la desinformaci\u00f3n de la comunidad frente a la respuesta humanitaria, sus derechos, el acceso a servicios y todo aquello que les pueda garantizar una mayor adaptaci\u00f3n en el contexto receptor. Los pocos liderazgos evidenciados se presentan en el sexo masculino donde no es visible comportamientos con equidad de g\u00e9nero. De parte de algunas personas en los albergues, manifiestan desconfianza en la actuaci\u00f3n de sus lideres pues al parecer act\u00faan m\u00e1s por intereses personales. \n\n \n\nPor \u00faltimo, es importante propiciar la participaci\u00f3n de diferentes grupos como ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes, j\u00f3venes, mujeres, adultos mayores y personas con discapacidad en los espacios de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n generando estrategias metodol\u00f3gicas y did\u00e1cticas pertinentes ajustadas a toda la poblaci\u00f3n.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/c_Econ_mica": "Las veredas afectadas se encuentran ubicadas en cercan\u00edas a la serran\u00eda de San Lucas (la cual limita con otros municipios como Arenal, Morales, Santa Rosa y Montecristo), la econom\u00eda se caracteriza por las actividades de miner\u00eda legal e ilegal (extracci\u00f3n de oro), cultivos de uso il\u00edcito, la agricultura y la ganader\u00eda, lo anterior ha generado un atractivo para los actores armados en la implementaci\u00f3n y ejercicio de econom\u00edas il\u00edcitas.  \n\nComo consecuencia del desplazamiento, las personas no han podido ejercer actividades que permitan obtener alguna fuente de ingreso econ\u00f3mico que permitan cubrir sus necesidades b\u00e1sicas de la familia y el hogar.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/d_Geogr_fica": "El municipio de Santa Rosa del Sur se encuentra ubicado al sur del departamento de Bol\u00edvar, situados en la cordillera central, es uno de los municipios que conforman la Serran\u00eda de San Lucas, su diversidad clim\u00e1tica y suelos monta\u00f1osos lo hacen un atractivo minero, agr\u00edcola y comercial. El municipio cuenta con una expansi\u00f3n territorial de 2.800 km2 y una altura de 650 metros sobre el nivel del mar. Limita al con los municipios de Morales, Simit\u00ed, San Pablo, Montecristo y el departamento de Antioquia.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/e_Servicios": "Comunicaciones: \n\nEn la cabecera municipal de Santa Rosa hay cobertura de red m\u00f3vil de todos los operadores sin embargo se observa deficiencia en el servicio de datos m\u00f3viles y llamadas, en el momento de falla del fluido el\u00e9ctrico las comunicaciones se ven afectadas, los hoteles cuentan con planta el\u00e9ctrica y facilitan la conexi\u00f3n a internet v\u00eda WiFi para poder mantener comunicaci\u00f3n. \n\nAlojamiento: \n\nRespecto al alojamiento, el municipio de Santa Rosa del Sur de Bol\u00edvar cuenta con una amplia oferta de hoteles que oscilan entre los 50.000 a 70.000 COP en zonas centrales. \n\nAlimentaci\u00f3n: \n\nEl municipio cuenta con gran variedad de restaurantes y supermercados para la compra de suministros y alimentaci\u00f3n. Valor promedio por cada comida (desayuno, almuerzo, cena) de 17.000 COP. \n\nAgua para consumo: \n\nSanta Rosa cuentan con acueducto el cual poseen una planta de tratamiento de agua con capacidad para 100 litros por segundo y un tanque de 1600 metros c\u00fabicos de agua, este acueducto cubre el 98% de la cabecera municipal. \n\nServicios: \n\nEn el municipio de Santa Rosa se cuenta con servicio de energ\u00eda el\u00e9ctrica, ocasionalmente se presentan cortes de energ\u00eda de forma intermitente, servicio de acueducto, alcantarillado y servicio de gas. La disposici\u00f3n de residuos es realizada por la empresa de recolecci\u00f3n municipal de basuras, el manejo de aguas residuales se realiza por medio del alcantarillado municipal, \u00e9ste cuenta con su respectiva planta de tratamiento. Se cuenta con sucursales de entidades bancarias como Bancolombia, Servibanca y puntos f\u00edsicos de Efecty.", "group_rq63s60/group_lm6cx76/f_Ambiental": "La geograf\u00eda del municipio de Santa Rosa del Sur se caracteriza por estar en la cordillera central, mayoritariamente su zona es monta\u00f1osa, con afluencia h\u00eddrica, su clima es templado \u2013 c\u00e1lido, lo cual facilita la producci\u00f3n de cultivos agr\u00edcolas destinados para el consumo diario de las familias como ma\u00edz, pl\u00e1tano, yuca, ahuyama y algunas hortalizas. En los \u00faltimos a\u00f1os la Serran\u00eda de San Lucas ha sufrido una alta degradaci\u00f3n en sus ecosistemas debido a las actividades realizadas en el \u00e1rea como la miner\u00eda aluvial y de veta, los cultivos il\u00edcitos y las posteriores fumigaciones de glifosato, la ganader\u00eda extensiva, entre otros. \n\nEn relaci\u00f3n con el manejo de residuos s\u00f3lidos el casco urbano cuenta con sistema de recolecci\u00f3n de residuos que funciona cada dos d\u00edas y son depositados en un vertedero municipal a las afueras de la poblaci\u00f3n, la zona se encuentra en riesgo alto por presencia de enfermedades end\u00e9micas (dengue, miasis y paludismo) causadas por la proliferaci\u00f3n de vectores como mosquitos, moscas, insectos y roedores.", "group_fm93i53/_1_Problem_tica_Principal": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO", "group_fm93i53/Riesgos_para_respuesta": "CRISIS_POR_DESPLAZAMIENTO HOMICIDIOS MINAS_ANTIPERSONALES_ARTEFACTOS_EXPLOSIVOS PRESENCIA_GAI_GRUPOS_ARMADOS_ILEGALES RECLUTAMIENTO_NNJ VBG_VIOLENCIA_BASADA_EN_GENERO", "group_fm93i53/_1b_Caracterizaci_n_s_por_desplazamiento": "DESPLAZAMIENTO_MASIVO", "group_fm93i53/_2_Forma_de_acceso": "TERRESTRE FLUVIAL", "group_fm93i53/logistica": "Tiempo aproximado 2 horas y 54 minutos entre Bucaramanga y puerto Wilches, pero en lluvia y con carga el tiempo sube a 4 horas y 40 minutos. Total, de kil\u00f3metros 152km. De puerto Wilches a Cantagallo se debe abordar el ferry, para usar este servicio debemos contar con un tiempo aproximado de 2 horas y 30 minutos por disposici\u00f3n del ferri y cupo en este mismo. De Cantagallo a Santa Rosa despu\u00e9s de bajar del ferri el tiempo aproximado es de 1 hora y 35 minutos, pero en tiempo de lluvia y con carga el trayecto puede durar aproximadamente 2 horas y 50 minutos.", "group_fm93i53/seguridad": "En las veredas existe presencia permanente de dos GANES, a esto se le suma el aumento de pie de fuerza p\u00fablica, lo que supone un riesgo por nuevos combates o enfrentamientos en los territorios.   \n\nRiesgo de Presencia de Artefactos Explosivos en el territorio posterior a los enfrentamientos y combates (MSE). \n\nRecientemente se han presentado combates en zona rural de Montecristo (sector Mina Seis), lo que genera un nuevo riesgo de desplazamiento forzado.   \n\nSe evidencia que no hay condiciones de seguridad para el retorno de la poblaci\u00f3n debido a los combates presentados el d\u00eda 30 de noviembre.  \n\nSe\u00f1alamientos por parte de los actores armados a las personas que decidieron desplazarse entre el 20 al 27 al retornar a sus territorios.", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Familias": "858", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Cantidad_de_Personas": "2160", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/N_mero_de_Comunidades_Evaluadas": "27", "group_lw3xn64/group_lj4ac17/Personas_extranjeras": "37", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Censo_Actualizado": "SI", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/_2_Fecha_del_Censo": "2023-11-27", "group_lw3xn64/group_qv1qk78/Adjuntar_censo": "DEPURADO PRELIMINAR DESPLAZAMIENTO MASIVO MINA GUARAPERIA Y ALEDA\u00d1AS 22 NOV 2023-10_42_12.xlsx", "group_lw3xn64/group_bd2zd42/N_mero_de_Mestizos": "2160", "group_de9og58/ONG_territorio": "SI", "group_de9og58/_2_Cu_les": "JRS, CICR, OCHA", "group_de9og58/Entidades_territorio": "NO", "group_aa8xg30/_En_qu_sectores_de_evidenciar": "PROTECCION-ICLA EDUCACION SHELTER WASH WASH-IPC SAN", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/ICLA": "Existen riesgos de protecci\u00f3n asociados a , VBG, uso y utilizaci\u00f3n de NNA, Riesgo de MAP Y MSE , Imposici\u00f3n de conductas, confinamientos y desplazamientos, afectaciones por fuego cruzado.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Hallazgos": "La presencia constante de actores armados en la serran\u00eda de San Lucas en el segundo semestre del a\u00f1o 2023 ha generado m\u00faltiples emergencias humanitarias derivadas del conflicto armado, tales como desplazamientos individuales y/o masivos, confinamientos y restricciones a la movilidad. Este contexto de violencia ha generado una alta exposici\u00f3n de riesgos a las comunidades, quienes han quedado inmersos en una disputa territorial en la que se afecta el tejido social y comunitario de las veredas, adem\u00e1s de sus derechos fundamentales.  \n\n \n\nEn evaluaci\u00f3n de necesidades se evidencia un sentimiento de miedo, angustia y zozobra por las acciones de los actores armados, ya que, desde enero del a\u00f1o en curso, las hostilidades en el territorio se han incrementado, present\u00e1ndose enfrentamientos, combates, amenazas, torturas, afectaciones a viviendas y enseres, secuestros, desplazamientos individuales y presuntos casos de delitos contra la integridad sexual de ni\u00f1as, adolescentes, j\u00f3venes y mujeres.  Esta situaci\u00f3n ha obligado a la comunidad a desplazarse a la cabecera municipal de Santa Rosa del sur, con el \u00e1nimo de salvaguardar sus vidas e integridad, limit\u00e1ndose el acceso a bienes y servicios, el desarrollo de actividades diarias productivas como la cosecha, siembra o miner\u00eda, lo que da cuenta de una crisis humanitaria que afecta la supervivencia de las comunidades campesinas.    \n\n \n\nLas normas de conductas impuestas por los GANEs en la zona rural de los municipios ha producido una limitaci\u00f3n para el ejercicio de liderazgos debilitando las estructuras organizativas, adem\u00e1s de una limitaci\u00f3n para el ejercicio de actividades de libre asociaci\u00f3n, como colectivos de mujeres. Existen riesgos y materializaci\u00f3n de amenazas e intimidaciones a perfiles de liderazgo esta situaci\u00f3n de riesgo conlleva a que en este momento haya poca representatividad de las veredas, lo que da cuenta de un riesgo exacerbado por la presencia y control de actores armados, as\u00ed como una desintegraci\u00f3n del tejido social de las veredas al no poseer una representaci\u00f3n para la defensa de sus derechos y coordinaci\u00f3n para el acceso de los componentes de  la respuesta humanitaria en este momento de emergencia por el desplazamiento forzado que han padecido.  \n\n \n\nDel mismo modo, se evidenci\u00f3 que la presencia del GANEs incrementa el riesgo y materializaci\u00f3n de uso y vinculaci\u00f3n de NNAJ a trav\u00e9s de estrategias de enamoramiento y ofrecimientos econ\u00f3micos por parte de los grupos, situaci\u00f3n que ha ocasionado que un gran n\u00famero de j\u00f3venes y adolescentes se desplacen hacia el casco urbano de Santa Rosa del Sur, Villavicencio, Bucaramanga, El Banco y Planeta Rica, en b\u00fasqueda de oportunidades alejadas del conflicto. Este movimiento constante de los NNAJ ha ocasionado tambi\u00e9n divisi\u00f3n de las familias, lo que ocasiona afectaciones psicol\u00f3gicas y emocionales. \n\n  \n\nLas familias desplazadas se encuentran albergadas en dos puntos donde se evidencia, lugares comunitarios diferenciados por g\u00e9nero como dormitorios, duchas, ba\u00f1os los cuales cuentan con control de acceso; sin embarg\u00f3, se conoci\u00f3 de un hecho de acoso y posible explotaci\u00f3n sexual en la sede n\u00famero tres Alfredo Nobel hacia las mujeres en el albergue por parte de una persona perteneciente a la comunidad de acogida. \n\n \n\nEn la ERN se identific\u00f3 que en los dos puntos de albergues temporales donde est\u00e1n alojadas las familias desplazadas, hay una mayor presencia de mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as, ya que los hombres permanecen en las veredas en busca de recursos econ\u00f3micos para satisfacer las necesidades de sus compa\u00f1eras e hijos que se han desplazado.  \n\n \n\nEn cuanto a las din\u00e1micas en la zona rural, se logr\u00f3 identificar que, en las veredas afectadas se observa una presencia mayoritaria de hombres que llegan al territorio buscando fuentes de ingresos econ\u00f3micos, donde la presencia de las mujeres resulta ser un poco m\u00e1s baja, ubic\u00e1ndose en un contexto liderado por el patriarcado donde se identifica violencia econ\u00f3mica, sexual/reproductiva, verbal y psicol\u00f3gica, adem\u00e1s de una dedicaci\u00f3n exclusiva en labores dom\u00e9sticas y cuidados de sus hijos e hijas.  \n\n \n\nEn el marco de esta evaluaci\u00f3n de necesidades se identific\u00f3 tambi\u00e9n poblaci\u00f3n con doble afectaci\u00f3n, v\u00edctimas del conflicto en este territorio y migrantes que en busca de mejores oportunidades han llegado a este territorio, migrantes que en su mayor\u00eda no cuentan con un estatus regular en Colombia, adem\u00e1s al indagar con algunas familias se logr\u00f3 identificar que no observan la regularizaci\u00f3n como una prioridad, pues muchos planear retornar a su pa\u00eds de origen.  \n\n \n\nSe logr\u00f3 percibir en las comunidades sentimientos de soledad, nostalgia y melancol\u00eda por los m\u00faltiples desplazamientos que han padecido en el \u00faltimo a\u00f1o, lo que ha configurado una ruptura y quebrantamiento de las comunidades que no poseen estrategias de afrontamiento ni mecanismos de autoprotecci\u00f3n. As\u00ed mismo, se observ\u00f3 una afectaci\u00f3n generalizada en las comunidades, afectaciones generadas por la emergencia que han dejado sentimientos de miedo constante, dificultades para conciliar el sue\u00f1o y estr\u00e9s lo que ha ocasionado en la poblaci\u00f3n dolores de cabeza y f\u00edsicos.   \n\n \n\nEl conocimiento y acceso de la poblaci\u00f3n a estrategias para la defensa y protecci\u00f3n de derechos y libertades es limitada, se observa una invisibilizaci\u00f3n de hechos victimizantes que no son conocidos por las comunidades y desconocen las entidades donde pueden activar rutas de atenci\u00f3n. Adicional a lo anterior, no conocen sobre la normatividad vigente orientadora de la atenci\u00f3n a v\u00edctimas del conflicto armado, rutas de atenci\u00f3n, acceso a derechos, asistencia inmediata y reparaci\u00f3n integral a poblaci\u00f3n afectada por el conflicto armado interno y solo identifican el desplazamiento forzado como afectaci\u00f3n en el marco del conflicto armado.   \n\n  \n\nEn Evaluaci\u00f3n R\u00e1pida de Protecci\u00f3n, se evidenciaron personas con necesidades especiales, logr\u00e1ndose identificar 18 casos con necesidades de protecci\u00f3n orientadas en el acceso a derechos y servicios b\u00e1sicos, por la insatisfacci\u00f3n de necesidades y/o la ocurrencia de hechos victimizantes en el marco del conflicto armado, entre ellos, se destaca el caso de 6 personas heridas en medio del fuego cruzado.  \n\n  \n\nLas familias alojadas en los albergues han logrado acceder a servicios esenciales como alimentaci\u00f3n, agua, ropa, alojamiento temporal y algunos elementos de aseo. En cuanto a las familias auto albergadas, se evidencio que hasta la realizaci\u00f3n de la ERN no han sido beneficiarios de ninguna respuesta en el marco de la inmediatez.  \n\n   \n\nEn relaci\u00f3n con el acceso a servicios de salud, la Alcald\u00eda en articulaci\u00f3n con la ESE ha destinado una ruta de atenci\u00f3n prioritaria a familias afectadas por la emergencia, muchas cuentan con EPS de otros municipios o departamentos, considerando que gran parte de la poblaci\u00f3n es pendular por su actividad econ\u00f3mica (miner\u00eda), aun as\u00ed, por urgencias se han atendido las emergencias presentes.   \n\n  \n\nFrente a identidad legal, mayoritariamente los desplazados colombianos se\u00f1alaron poseer sus documentos de identidad, aunque en la evaluaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n se evidencio poblaci\u00f3n migrante venezolana, algunas regularizadas con PPT y otras, sin documento regular, que accedieron al registro del censo masivo de emergencia.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Recomendaciones": "Acceso a informaci\u00f3n para acceso a la ruta de atenci\u00f3n a victimas de conflicto armado, Ley 1448. Estrategias de autoprotecci\u00f3n comunitaria . Gesti\u00f3n y seguimiento a casos individuales.", "group_aa8xg30/group_ow1dy59/Indicadores_Clave": "\u00bfExisten afectaciones individuales que requieran una gesti\u00f3n de caso, perfiles especiales de protecci\u00f3n? SI\n\u00bfSe evidencian materializaci\u00f3n de amenazas individuales y colectivas (casos de uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n forzada, amenazas a lideres y lideresas, VBG en el marco del conflicto armado, desapariciones, homicidios, secuestro, tortura)? SI.\n\u00bfLas comunidades tienen alto nivel de afectaci\u00f3n psicosocial y estr\u00e9s severo? SI\n\u00bfEl hecho\u00a0victimizante\u00a0ha sido visibilizado con la institucionalidad?\u00a0SI\n\u00bfTienen conocimiento las comunidades sobre normatividad de v\u00edctima? NO\n\u00bfExiste alguna brecha que impida el acceso de las comunidades v\u00edctimas a la ruta de asistencia y atenci\u00f3n? SI\n\u00bfSe identifican l\u00edderes, lideresas, defensores de DDHH con necesidades de fortalecer conocimiento en torno a acceso a rutas de\u00a0atenci\u00f3n, normatividad, entidades responsables en la atenci\u00f3n?\u00a0SI", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Shelter": "Necesidades de adecuaci\u00f3n de los espacios de alojamiento temporal. Necesidades de elementos de h\u00e1bitat", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Hallazgos_001": "n el an\u00e1lisis de necesidades en el sector Alojamiento e infraestructura desarrollado en la poblaci\u00f3n desplazada en el casco urbano de Santa Rosa del Sur, se describen las siguientes consideraciones: \n\n \n\nDurante la emergencia se presenta el desplazamiento masivo de las comunidades mineras de la zona lim\u00edtrofe entre los municipios de Santa Rosa del Sur, Morales y Montecristo. Siendo el casco urbano de Santa Rosa del Sur el principal receptor de esta poblaci\u00f3n, por motivos que cuenta con mejor infraestructura vial para la poblaci\u00f3n y con mayor percepci\u00f3n de seguridad en el traslado de la poblaci\u00f3n. \n\n \n\nA su llegada al casco urbano de Santa Rosa del Sur, la poblaci\u00f3n se dividi\u00f3 de acuerdo a sus facilidades o capacidades econ\u00f3micas de la poblaci\u00f3n. La gran mayor\u00eda se auto alberga en casas de familiares y amigos, y otro gran n\u00famero de poblaci\u00f3n sin redes apoyo en los albergues habilitados por la instituci\u00f3n local del municipio, en este caso la alcald\u00eda. Esta decisi\u00f3n es debido a la sensaci\u00f3n de mayor seguridad y comodidad que experimentan en entornos familiares. Aunque esta es una soluci\u00f3n temporal de emergencia, las personas no se sienten c\u00f3modas en estas condiciones, pero, aun as\u00ed, prefieren esta opci\u00f3n a la idea de ingresar a un albergue habilitado por el municipio.  \n\n \n\nLa alcald\u00eda del municipio ha establecido dos albergues temporales para aquellos que no cuentan con redes de apoyo. En la actualidad son:  \n\nAlbergue Menor Infractor: Este alojamiento cuenta con capacidad de atenci\u00f3n a 30 familias (70 personas) y un \u00e1rea de 300 m2 entre dormitorios, \u00e1reas comunes, cocina y ba\u00f1os. Se ha evidencian afectaciones en t\u00e9rminos de hacinamiento, falta de espacios de privacidad e intimidad, falta de iluminaci\u00f3n en \u00e1reas comunes como lavaderos y fog\u00f3n improvisado, calor excesivo en horas durante el d\u00eda y limitado control o aplicaci\u00f3n de enfoque diferencial en \u00e1reas de ba\u00f1os y \u00e1reas para el cambio de ropa. Se presentaron desaf\u00edos en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de este albergue, se ha logrado superar gracias al seguimiento constante por parte de la alcald\u00eda en estos problemas, principalmente enfocados en la alimentaci\u00f3n comunitaria y convivencia del espacio. \n\nAlbergue CAR \u201cCentro de alto rendimiento\u201d: Este alojamiento cuenta con capacidad de atenci\u00f3n a 1000 personas aproximadamente, y est\u00e1 siendo usado por 50 familias (130 personas) durante la noche, y en el d\u00eda asisten aproximadamente 400 personas que toman la alimentaci\u00f3n en el alojamiento. Cuenta con un \u00e1rea de 3000 m2 entre dormitorios, \u00e1reas comunes, espacios deportivos, enfermer\u00eda y ba\u00f1os. Se ha evidencian afectaciones como la falta de espacios de privacidad e intimidad, falta de iluminaci\u00f3n en \u00e1reas comunes, afectaci\u00f3n ambiental por alta presencia de aves y contaminaci\u00f3n por sus residuos, falta de espacios comunes como lavaderos y cocina adecuadas, actualmente cuentan con fogones improvisado al aire libre, limitado control o aplicaci\u00f3n de enfoque diferencial en \u00e1reas de ba\u00f1os y \u00e1reas para el cambio de ropa. Es importante resaltar que se presentan desaf\u00edos en la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de este albergue, al no contar con una figura de liderazgo fuerte en el espacio.  La coordinaci\u00f3n constante por parte de la Alcald\u00eda ha sido manejada por el cuerpo municipal de bomberos, quienes lideran la organizaci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n comunitaria. Adem\u00e1s del uso, cuidado y mantenimiento del alojamiento.  \n\nLa poblaci\u00f3n no manifiesta el deseo de regresar a sus hogares y comunidades de origen, debido a que existen temores y rumores sobre la posible presencia de artefactos explosivos y continuidad de los combates en sus territorios.  \n\nLa poblaci\u00f3n e instituci\u00f3n p\u00fablica en cabeza de la Alcald\u00eda manifiesta su preocupaci\u00f3n por no contar con el acceso a elementos esenciales de hogar para un adecuado alojamiento temporal para la atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Elementos esenciales como colchonetas, cobijas y utensilios de cocina forman parte de las necesidades cr\u00edticas de la poblaci\u00f3n, sin embargo, desde el accionar del consorcio MIRE+ se logr\u00f3 cubrir gran parte de esta necesidad. As\u00ed mismo, con la entrega de insumos y elementos que permitan mejorar las condiciones en los albergues. Es importante destacar que la atenci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante la entrega de estos materiales y acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico a la alcald\u00eda y a los coordinadores de los albergues, con el objetivo principal de facilitar las intervenciones necesarias para mejorar las condiciones de habitabilidad de la poblaci\u00f3n.  \n\nEn el casco urbano, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar enfrentan dificultades para acceder a la educaci\u00f3n, esto debido a que no hay oferta educativa en este periodo del a\u00f1o por vacaciones escolares. Cabe destacar que esta situaci\u00f3n no se debe a la falta de espacio o aulas, ya que el casco urbano dispone de suficiente infraestructura para atender las necesidades educativas de la poblaci\u00f3n NNAJ.", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Recomendaciones_001": "Entrega de Kit de h\u00e1bitat comunitario para los dos albergues", "group_aa8xg30/group_lg2ro37/Indicadores_Clave_001": "\u00bfLas familias y/o personas tienen donde albergarse en condiciones seguras?\u00a0\u200b\nNo, Los albergues necesitan adecuaciones \n\u00bfLas familias y comunidad cuentan con las infraestructuras adecuadas que promuevan seguridad?\u200b \nNO \n \u00bfSe permite y/o valida con autoridades locales y comunidades la aceptaci\u00f3n de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de\u00a0alojamientos temporales?\u00a0\u200b\nSi\n\u00bfSe identifica la necesidad de contribuci\u00f3n, nueva construcci\u00f3n o mejoramiento para la provisi\u00f3n de alojamientos temporales?\u00a0\n\u200bSi\n\u00bfLa respuesta desde Shelter disminuye que las personas est\u00e9n expuestas a riesgos de seguridad f\u00edsica, inclemencias clim\u00e1ticas, salud, privacidad y\u00a0mejora la dignidad de las personas?\u00a0\u200b\n Si", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Agua": "Necesidad de acceso a agua segura en los espacios establecidos como albergues temporales, las condiciones de acceso a agua son limitadas, dada la baja capacidad de los tanques de almacenamiento y las condiciones en la presi\u00f3n del agua para su distribuci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Saneamiento": "Hacinamiento para el uso de letrinas y ba\u00f1os dado que la capacidad de los establecidos en el albergue es de 2 ba\u00f1os por espacio.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Higiene": "Necesidades en t\u00e9rminos de elementos de higiene individual, familiar y comunitarios para el aseo personal y mantenimiento de los espacios del albergue.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/IPC": "La recolecci\u00f3n de residuos se lleva a cabo cada dos d\u00edas, espec\u00edficamente en las noches, a trav\u00e9s del servicio municipal. Para mantener la higiene en el albergue, se han colocado puntos de recolecci\u00f3n sin canecas (solo bolsa) para el manejo de residuos en los ba\u00f1os y cocinas. Se evidencia ausencia de puntos ecol\u00f3gicos que faciliten la recolecci\u00f3n en \u00e1reas comunes y \u00e1reas habitacionales de los albergues.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Hallazgos_002": "En la cabecera municipal de Santa Rosa del Sur opera un sistema de acueducto municipal. Sin embargo, se ha observado que este sistema experimenta interrupciones peri\u00f3dicas. Los albergues ubicados en el casco urbano son especialmente vulnerables a estas interrupciones, ya que el suministro de agua solo se lleva a cabo durante las horas de las noches para recargar los tanques de almacenamiento de los alojamientos. \n\nEl albergue habilitado por el municipio como \u201cMenor Infractor\u201d cuenta con dos tanques elevados de 1000 litros, sin embargo, la baja presi\u00f3n del acueducto impide que estos tanques se llenen adecuadamente, lo que afecta la disponibilidad de agua en el albergue. Adem\u00e1s, la alcald\u00eda proporcion\u00f3 un tanque de 2000 litros instalado a nivel del suelo, sistema el cual carece de un adecuado grifo de salida y un control seguro para la toma del agua, lo que requiere que el llenado se realice con mangueras y la extracci\u00f3n manualmente con un balde.  \n\nEl albergue habilitado tambi\u00e9n por el municipio como CAR \u201cCentro de alto rendimiento\u201d cuenta con tres tanques elevados de 5000 litros y uno subterr\u00e1neo de 12000 litros, sin embargo, por la baja presi\u00f3n del acueducto impide que estos tanques elevados se llenen adecuadamente, lo que afecta la disponibilidad de agua en el albergue. Adem\u00e1s, el sistema de bombeo auxiliar que alimenta desde el tanque subterr\u00e1neo a los tanques elevados presenta aver\u00eda que afecto el funcionamiento de la bomba de agua. \n\nEn los albergues, no se realizan pr\u00e1cticas o tratamientos para desinfectar el agua de consumo, lo que evidencia un riesgo potencialmente alto de contaminaci\u00f3n del agua y posibles afectaciones en la salud de los residentes, especialmente en lo que respecta al agua utilizada para el consumo directo y la preparaci\u00f3n de alimentos. Es importante destacar que, hasta la fecha, no se han registrado informes de problemas agudos de salud ni se han documentado casos relacionados con trastornos gastrointestinales en la poblaci\u00f3n del albergue, sin embargo, si manifiestan dolencias y aumento de diarreas manejables en la poblaci\u00f3n.", "group_aa8xg30/group_fv0ct51/Recomendaciones_002": "Habilitar puntos para acceso a agua segura, y puntos de lavado de manos , Entrega de kits de higiene .", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/san": "Necesidades relacionadas con acceso a alimentos, a causa del desplazamiento relacionados con afectaciones a sus medios de vida a raiz de la emergencia. m", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Hallazgos_003": "Durante la crisis y como consecuencia adem\u00e1s del desplazamiento se han afectado los medios de vida y la seguridad alimentaria de la poblaci\u00f3n ya que los principales medios de vida se encuentran relacionados a actividades de miner\u00eda y cultivos que se encuentran en sus lugares de origen. En el momento, se ha dependido de la institucionalidad y del comercio para la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas en alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Al aplicar la ERN se ha podido evidenciar que la Alcald\u00eda Municipal se ha encargado de la distribuci\u00f3n de alimentos con el apoyo de comerciantes para las familias ubicadas en los dos albergues y aquellas que se encuentran ubicadas en redes de apoyo.  \n\nLas familias en redes de apoyo han recibido alimentos para cubrir sus necesidades en alimentaci\u00f3n, sin embargo, manifiestan que no ha sido suficiente para la satisfacci\u00f3n de sus necesidades, las familias que se encuentran en los albergues han recibido los alimentos por parte de la institucionalidad, donaciones de comerciantes, habitantes del sector, entre otros, para la elaboraci\u00f3n de ollas comunitarias donde se ha garantizado entre 1 a 2 comidas al d\u00eda en el albergue Escuela N\u00b03 (Actual Albergue CAR \u2013 Centro de Alto Rendimiento) y se ha garantizado 3 comidas al d\u00eda en el albergue del Menor Infractor.  \n\nEntre los alimentos que se entregan se mencionaron: arroz, pasta, harina de ma\u00edz, verduras como tomate, cebolla cabezona, cebolla larga y piment\u00f3n, lentejas, frijol, yuca, pl\u00e1tano, papa y en algunas ocasiones prote\u00edna de origen animal como pollo, carne de res y huevos. Las familias han manifestado que el tama\u00f1o de las porciones se ha visto disminuido y se ha visto afectada la variedad de los alimentos ya que en su mayor\u00eda dentro de los tiempos de comida predominan los carbohidratos como arroz, pasta, papa, yuca y pl\u00e1tano en diversas preparaciones. Lo anterior, ha afectado a algunas personas que poseen patolog\u00edas como hipertensi\u00f3n arterial y diabetes, con necesidades en alimentaci\u00f3n con requerimientos especiales como bajo en sodio, disminuci\u00f3n de carbohidratos, entre otros. \n\nEn el caso de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o se han recibido donaciones de leche en polvo infantil, cereales infantiles y avena para preparaciones como coladas que sirven de complemento a la leche materna.  \n\nAntes de la emergencia, las comunidades presentaban una alimentaci\u00f3n seg\u00fan los cultivos generados en las veredas de yuca, ma\u00edz, ahuyama, naranja, lim\u00f3n, entre otros. A trav\u00e9s del sustento generado a partir de la miner\u00eda adquir\u00edan alimentos como arroz, aceite, pan, carnes y huevos en las tiendas ubicadas en las veredas. Debido al desplazamiento forzado, estas actividades econ\u00f3micas no se continuaron realizando. La poblaci\u00f3n manifiesta su preocupaci\u00f3n por los cultivos, las cosechas y los animales, pues sin nadie que los cuide pueden perderse. Como consecuencia, de esta situaci\u00f3n, las p\u00e9rdidas son en especie y monetarias.  \n\nSe ha presentado el retorno de algunas familias a las minas, sin embargo, contin\u00faan familias que permanecen en el casco urbano en los albergues hasta la garant\u00eda de condiciones de seguridad para el retorno debido a la presencia constante de los GANE. La institucionalidad alerta que se pueden continuar presentando hechos que pueden derivar en desplazamientos masivos e individuales relacionados a los enfrentamientos constantes por parte de los GANE en el territorio.", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Recomendaciones_003": "Servicios de apoyo para acceso a alimentos en especie o a trav\u00e9s de transferencias monetarias .", "group_aa8xg30/group_jn0nm53/Indicadores_Clave_003": "1. Disponibilidad y acceso de los hogares a alimentos sanos y en buenas condiciones. \n2. Implementaci\u00f3n de los hogares de las estrategias de afrontamiento reducido ( rCSI) \n3. Acceso a una dieta diversificada y de calidad\n4. Grupos vulnerables relevantes con dificultad de acceso a los alimentos\n5. Capacidad de resiliencia", "group_aa8xg30/group_tb5de96/EIE": "Interrupci\u00f3n del ciclo escolar varias veces en el a\u00f1o, necesidad de materiales l\u00fadico pedag\u00f3gicos, necesidades de capacitaci\u00f3n a personal docente frente a educaci\u00f3n en emergencias y PGIRE", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Hallazgos_005": "En t\u00e9rminos de educaci\u00f3n las comunidades refieren que, el calendario escolar se ven\u00eda desarrollando con normalidad hasta el d\u00eda viernes 6 de octubre en que ocurren los primeros enfrentamientos y se vio interrumpida por tercera vez en el \u00faltimo semestre, con el desplazamiento ocurrido los d\u00edas 20 y 21 de noviembre, por lo que no se logr\u00f3 finalizar de manera arm\u00f3nica el ciclo escolar para este a\u00f1o lectivo. Debido a que las veredas afectadas pertenecen a los municipios de Morales y Arenal, no se tiene informaci\u00f3n de los docentes pertenecientes a estas sedes educativas. En la emergencia se reportan 595 NNAJ en edad escolar entre los 5 y 17 a\u00f1os (290 Hombres - 305 Mujeres). \n\n \n\nLos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en un punto de albergue relacionan que han encontrado municiones sin explosionar al lado de los caminos transitados e incluso un cilindro usado como explosivo sin activar, por lo que se hace urgente una formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en Comportamientos seguros y educaci\u00f3n en riesgo minas ante un posible retorno a las comunidades. En dos sedes educativas (Mina Caribe y Mina Viejito) se reportan desde uno de los albergues, que se vieron afectadas por impactos durante el fuego cruzado en periodos donde no se estaba cursando clases ni presencia de estudiantes, generando la cancelaci\u00f3n de las actividades educativas. \n\n \n\n \n\nLas familias reportan afectaciones psicosociales que pueden afectar la poblaci\u00f3n escolar y comunidades en general, entre estas, la poblaci\u00f3n fue recurrente en manifestar sentir temor ante riesgo por instalaci\u00f3n de artefactos explosivos o presencia de MSE para el retorno a sus comunidades por el riesgo de enfrentamientos posibles. Los sentimientos de temor y angustia persisten ante sonidos estridentes que evocan el recuerdo de los enfrentamientos, adicionalmente se identifica desintegraci\u00f3n familiar entre los NNAJ y sus padres, ante la ausencia de espacios seguros educativos y comunitarios, los cuidadores han enviado a sus hijos a casas de familiares y redes de apoyo en otros municipios o se han dispersado en el mismo municipio de Santa Rosa del Sur, incrementando los riesgos de protecci\u00f3n a los NNAJ. \n\n \n\n \n\nLa comunidad refiere que los docentes no permanecen en los territorios desde la ocurrencia de los hechos, faltando una semana para finalizar el a\u00f1o escolar y se ajust\u00f3 el modelo de educaci\u00f3n a distancia a trav\u00e9s de gu\u00edas educativas; la pobre conectividad en los territorios genero la no continuidad de las actividades educativas por parte de los estudiantes. Se identifica la instituci\u00f3n educativa t\u00e9cnica de El Corcovado como la principal receptora de la poblaci\u00f3n escolar afectada por la emergencia en las sedes de: Mina Gallo, Mina Caribe y Mina Viejito, en los niveles de B\u00e1sica Primaria y bachillerato.  La oferta educativa en las veredas son MEF en la mayor\u00eda de las sedes educativas como el modelo post primaria, sin embargo, los NNAJ recorren entre una vereda a otra para la oferta educativa de secundaria, exponi\u00e9ndose a riesgos asociados por presencia de GANEs en los caminos hacia las escuelas, fuego cruzado y riesgo por accidentes por presencia de artefactos explosivos como MAP, MSE, TE y riesgo por uso, utilizaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n.  \n\n \n\n \n\nPor otra parte, en relaci\u00f3n a la oferta educativa no se evidencia claramente la responsabilidad administrativa entre la jurisdicci\u00f3n de Morales y Santa Rosa del sur, ya que, aunque pertenecen geogr\u00e1ficamente a Morales; algunas de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal se han inscrito en Santa Rosa, por lo que los servicios a veces los suple la administraci\u00f3n municipal de Santa Rosa del sur.  Por esto, se presenta d\u00e9ficit en estrategias de acceso y permanencia vinculadas a la calidad escolar, (Mobiliario, Material fungible, did\u00e1ctico y pedag\u00f3gico). Adem\u00e1s de lo anterior, al no estar los docentes en el lugar de atenci\u00f3n, no se garantiza que estos reciban atenci\u00f3n psicosocial ante las situaciones que han debido afrontar y a su vez, se dificulta que sean formados en Educaci\u00f3n en Emergencias.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Recomendaciones_005": "Formaci\u00f3n a AEC  en educaci\u00f3n en emergencias y entrega de KIT.\nTalleres con NNA Sobre autocuidado y comportamientos seguros, espacios seguros de aprendizaje.", "group_aa8xg30/group_tb5de96/Indicadores_Clave_005": "Ataque a la Escuela(s) de la comunidad durante la emergencia presencia 1 \u00f3 + eventos durante la emergencia: NO \nSuspensi\u00f3n del servicio educativo de la Instituci\u00f3n o Sedes educativas afectada durante la emergencia. SI \nSe identifica afectaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en edad escolar ante la presencia 1 \u00f3 + riesgos de protecci\u00f3n durante la emergencia: SI\nDurante la emergencia existe la necesidad construcci\u00f3n de 1 \u00f3 + Espacios Temporales de Aprendizaje Seguro e inclusivo. NO\nLa escuela NO cuenta con material pedag\u00f3gico, did\u00e1ctico y l\u00fadico adaptado para continuar con el servicio educativo durante la emergencia. NO\nLa Instituci\u00f3n Educativa NO cuenta con Plan de Gesti\u00f3n integral de riesgo escolar PGIRE y ruta de respuesta durante la emergencia (simulacro de fuego cruzado, punto de encuentro ante emergencias, ruta de informaci\u00f3n a cuidadores y autoridades locales de educaci\u00f3n). NO.", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "2160", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/b_N_mero_de_Lider_JAC": "12", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/c_N_mero_de_persona_Consejo_Comunitario": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/d_N_mero_de_persona_Consejos_Ind_genas": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/e_N_mero_de_Represe_tes_de_Ayuntamientos": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/f_N_mero_de_Secretarios_Municipales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/g_N_mero_de_Secretarios_Departamentales": "0", "group_aa0qz67/group_ys9jk69/_0_Personas_que_participaron_e": "0", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1a_Nombre": "Gladys", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1d_Celular": "3188528602", "group_aa0qz67/group_zf1xv45/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Albergue Menor infractor", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2a_Nombre": "Bertha", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2d_Celular": "3215675531", "group_aa0qz67/group_by3wp07/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Mina Viejito", "group_sp7cc00/Observaciones_adicionales": "Observaciones", "__version__": "vRSw7bf2Cp45txXTd7othP", "meta/instanceID": "uuid:e526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8", "_xform_id_string": "aCZ9DfhLrtUETS2GvRDtRm", "_uuid": "e526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8", "_attachments": [{"download_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/original?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fe526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8%2FDEPURADO_PRELIMINAR_DESPLAZAMIENTO_MASIVO_MINA_GUARAPERIA_Y_ALEDA%C3%91AS_22_NOV_2023-10_42_12.xlsx", "download_large_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/large?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fe526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8%2FDEPURADO_PRELIMINAR_DESPLAZAMIENTO_MASIVO_MINA_GUARAPERIA_Y_ALEDA%C3%91AS_22_NOV_2023-10_42_12.xlsx", "download_medium_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/medium?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fe526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8%2FDEPURADO_PRELIMINAR_DESPLAZAMIENTO_MASIVO_MINA_GUARAPERIA_Y_ALEDA%C3%91AS_22_NOV_2023-10_42_12.xlsx", "download_small_url": "https://kc-eu.kobotoolbox.org/media/small?media_file=consorcioecho_2020%2Fattachments%2F942f0aa263954454883589c03f7698b5%2Fe526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8%2FDEPURADO_PRELIMINAR_DESPLAZAMIENTO_MASIVO_MINA_GUARAPERIA_Y_ALEDA%C3%91AS_22_NOV_2023-10_42_12.xlsx", "mimetype": "application/vnd.openxmlformats-officedocument.spreadsheetml.sheet", "filename": "consorcioecho_2020/attachments/942f0aa263954454883589c03f7698b5/e526f598-2130-4158-a14a-8ea3c65cc6c8/DEPURADO_PRELIMINAR_DESPLAZAMIENTO_MASIVO_MINA_GUARAPERIA_Y_ALEDA\u00d1AS_22_NOV_2023-10_42_12.xlsx", "instance": 515334534, "xform": 638464, "id": 220636178}], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-12-12T16:18:27", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}