{"_id": 515384799, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-12-12T10:11:30.624-05:00", "end": "2023-12-12T14:20:04.075-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "ANCA-929.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-12-12", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-10-05", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-12-04", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "ANTIOQUIA", "group_kp1mu41/ANTIOQUIA": "CACERES", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Pe\u00f1itas, Las Conchas, San Pablo, El Carmen, Peladero, Malabrigo, Alto Vaquero y La tinta", "group_kp1mu41/num_comunidades": "8", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "NINGUNA", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Pe\u00f1itas, Las Conchas, San Pablo, El Carmen, Peladero, Malabrigo, Alto Vaquero y La tinta.\n\nDeclaraciones individuales: \nFUD:BG000709216\nFUD: BI000704444\nFUD:BF000710738\nFUD: BE00711927", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "rural", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Wendy Meliza Carabali", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Consejo_Noruego_para_Refugiados_NRC", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3228899070", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R1_Proteccion R.2_EeE R3_Shelter R4_Wash R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid R6_Salud", "group_wo86e58/group_hc3sa85/R1_Actividades_i1": "5-R1-1.1-1-1_Talleres_de_informacion_NRC", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_ingreso_NRC_ICLA": "2023-10-05", "group_wo86e58/group_hc3sa85/Fecha_de_salida_NRC_ICLA": "2023-12-20", "group_wo86e58/group_hc3sa85/vacios_icla": "Reconocimiento formal de la emergencia por parte de la institucionalidad, quienes conocen del contexto y afectaciones que est\u00e1n viviendo las comunidades, sin embargo, refieren que por las condiciones no pueden acceder hasta el territorio.", "group_wo86e58/group_hc3sa85/recomendaciones_icla": "Recomendaciones:\n\n1. Realizar un reconocimiento formal de la situaci\u00f3n y contexto de violencia en las comunidades del sur de c\u00e1ceres por parte de la institucionalidad y poder brindar ayuda humanitaria en la fase de inmediatez activando rutas de atenci\u00f3n.\n\n2.\tFomentar con estrategias enfocadas en la atenci\u00f3n de primeros auxilios psicol\u00f3gicos-PAP, recuperaci\u00f3n emocional y reducci\u00f3n del estr\u00e9s. \n\n3.Promover espacios de comportamiento seguro como mecanismos de mitigaci\u00f3n ante riesgos de minas antipersonales, municiones sin explosionar y artefactos explosivos improvisados.\n\n4.\tFortalecer estrategias que permitan prevenir riesgos de ocurrencia de VBG.\n\n5.\tPromover la activaci\u00f3n y conocimiento sobre las rutas de atenci\u00f3n y acceso a derechos de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado, v\u00edctimas de violencias basadas en g\u00e9nero y personas en riesgo, como una estrategia que contribuye al fortalecimiento de las capacidades comunitarias.", "group_wo86e58/group_bh8os36/R2_Actividades_EeE": "4-R2-2.1-8-1/Provisi\u00f3n_de_NFI 4-R2-2.1-8-2/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-3/Sesiones_de_formaci\u00f3n_para_ 4-R2-2.2-9-4/Maestros_o_AE_con_aumento_d 4-R2-2.3-10-5/Entrega_de_material_educat", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_ingreso_NRC_EeE": "2023-10-05", "group_wo86e58/group_bh8os36/Fecha_de_salida_NRC_EeE": "2023-10-20", "group_wo86e58/group_bh8os36/Vacios_EeE": "1.\tLas comunidades manifiestan en las veredas de Peladero, Pe\u00f1itas, Las Conchas y Alto Vaquero, que la educaci\u00f3n se interrumpe de manera recurrente debido a la ausencia de los docentes debido a reuniones y actividades para las cuales son citados en la cabecera municipal por lo que la educaci\u00f3n no solo es interrumpida por cuestiones relacionadas con el orden p\u00fablico.\n2.\tLas comunidades educativas en general, no reciben atenci\u00f3n emocional para reducir las afectaciones derivadas de los hechos que ocasionaron la emergencia.\n3.\tSolo en la sede educativa de San Pablo, se cuenta con computadores e internet para la educaci\u00f3n. Las dem\u00e1s sedes no cuentan con nuevas tecnolog\u00edas para la formaci\u00f3n de sus estudiantes.\n4.\tNo existen estrategias educativas para la permanencia de los estudiantes y la prevenci\u00f3n del uso y vinculaci\u00f3n de los estos al conflicto armado.", "group_wo86e58/group_bh8os36/Recomendaciones_EeE": "RECOMENDACIONES PARA EL SECTOR DE EeE \u2013 INCIDENCIA\n\n1.\tDebido a que no asistieron a las formaciones directivos de las sedes educativas, es necesario realizar un seguimiento para la implementaci\u00f3n del plan de respuesta educativo en emergencias construido con los docentes y AEC.\n2.\tReducir y priorizar las capacitaciones a personal docente para suspender lo menos posible los tiempos de clase con los estudiantes.\n3.\tGestionar la entrega de computadores y servicio de internet en las escuelas del CER La Victoria, ya que ninguna cuenta con estos elementos para la educaci\u00f3n y sus estudiantes no cuentan con fuentes de consulta para su adecuada formaci\u00f3n.\n4.\tPromoci\u00f3n de estrategias de acompa\u00f1amiento desde la escuela para la prevenci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n de los NNA al conflicto armado, acompa\u00f1\u00e1ndolos en la construcci\u00f3n de sus proyectos de vida y formas de continuar sus estudios superiores con la gesti\u00f3n de becas o cr\u00e9ditos educativos.\n5.\tBrindar espacios de atenci\u00f3n emocional a docentes, ya que manifiestan preocupaci\u00f3n por los riesgos que deben correr en el territorio y hasta la fecha, ninguno ha recibido o solicitado ser atendido al respecto.\n6.\tImplementar como tema recurrente en las escuelas, los comportamientos seguros y simulacros peri\u00f3dicos para reducir la vulnerabilidad de la comunidad educativa ante los riesgos asociados al conflicto en las veredas.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/R3_Actividades_SHELTER": "4-R3-3.1-13-2/Entrega_de_art\u00edculos_para_", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_ingreso_NRC_SHELTER": "2023-10-09", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_salida_NRC_SHELTER": "2023-10-20", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Vacios_SHELTER": "La asistencia de emergencia no incluye medidas de reparaci\u00f3n para la infraestructura a nivel individual. Las personas se encuentran en una situaci\u00f3n de restricci\u00f3n a la movilidad que limita sus ingresos, lo que dificulta la adquisici\u00f3n de los materiales necesarios para llevar a cabo las reparaciones requeridas.", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Recomendaciones_SHELTER": "Las comunidades de C\u00e1ceres han sido sometidas a confinamiento. Hasta el momento, no se ha evidenciado la necesidad de llevar a cabo intervenciones en el sector Shelter. No obstante, existe la probabilidad de que grupos armados est\u00e9n llevando a cabo incursiones con el prop\u00f3sito de saquear elementos esenciales para la vida cotidiana, tales como platos, cucharas y cobijas, dentro de estas comunidades. Se ha observado que algunos de los combates han afectado la infraestructura local.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/R4_Actividades_WASH": "2-R4-4.1-16-2-Rehabilitaciones_agua 2-R4-4.3-18-4-Entrega_kits_higiene 2-R4-4.3-19-5-Promoci\u00f3n_buenas_practicas 2-R4-4.5-22-8-Aumento_conocimiento", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_ingreso_APS_WASH": "2023-10-09", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Fecha_de_salida_APS_WASH": "2023-10-20", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Vacios_WASH": "Se logra identificar que para el corregimiento de san Pablo no se cuenta con toda la red de acueducto el cual se realiza un oficio al a alcald\u00eda para sumar y lograr la instalaci\u00f3n de los 2.000 metros de tuber\u00eda de polietileno de 3 pulgadas, dicho lo anterior solo se logr\u00f3 completar 1.200 metros para un faltante de 800 metros.", "group_wo86e58/group_sh9cv64/Recomendaciones_WASH": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-1/Evaluaci\u00f3n_r\u00e1pida_de_la_in 1-R5-5.1-22-2b/Paquete_alimentario_por_f", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2023-10-05", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2023-10-20", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "No se identificaron vacios, pues es necesario comentar que las otras siete comunidades que no fueron priorizadas fueron atentidas por una organizaci\u00f3n humanitaria externa, quienes brindaron dos entregas de paquetes alimentarios, una en el mes de octubre y otra en noviembre del a\u00f1o en curso.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "Realizar seguimiento a la situaci\u00f3n con el animo de aportar a las comunidades medios para satisfacer sus necesidades basicas y alimentarias, principalmente en la comunidad de El Carmen.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.3-27-5/Identificaci\u00f3n_y_asistenci 3-R6-6.4-28-7/Atenci\u00f3n_realizada_a_las_e", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2023-10-09", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2023-10-17", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "Existe limitaci\u00f3n para el acceso y seguimiento de patolog\u00edas cr\u00f3nicas no trasmisibles dada la restricci\u00f3n de movilidad en el territorio y la falta de condiciones que favorezcan el trabajo formal es complejo que los pacientes puedan acceder a un servicio de calidad, adicionalmente no tienen forma de acceder a los medicamentos, teniendo en cuenta la falta de acceso de los servicios de salud a las distintas veredas. De igual forma, existe limitaci\u00f3n para acceder a m\u00e9todos de planificaci\u00f3n en el territorio, siendo inexistente la educaci\u00f3n en m\u00e9todos de planificaci\u00f3n.\nLas afectaciones en cuanto a Salud mental de la comunidad de San Pablo y veredas aleda\u00f1as del municipio de C\u00e1ceres, se evidencia con la sintomatolog\u00eda relacionada con estr\u00e9s postraum\u00e1tico, ansiedad, psicosom\u00e1ticos entre otros se est\u00e1n agudizando con el pasar del tiempo y el conflicto armado. De ser posible hacer seguimiento y fortalecimiento en estrategias de afrontamiento.\nLa limitaci\u00f3n del uso de dispositivos m\u00f3viles para generar canales de comunicaci\u00f3n se constituye como una barrera de acceso a servicios de salud pues evita el agendamiento oportuno de citas m\u00e9dicas en la cabecera municipal.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "Recomendaciones en el sector SALUD*\nSe recomienda mayor acompa\u00f1amiento a la poblaci\u00f3n por parte del centro de salud, no hay acceso a planes de vacunaci\u00f3n ni esquemas PAI, existe un puesto de salud en la comunidad de San Pablo que no presta servicio de salud dada las condiciones propias del contexto, lo cual, limita el acceso de la poblaci\u00f3n a todos los programas de PYP. Se deben priorizar programas para manejo de patolog\u00edas cr\u00f3nicas no trasmisibles empezando por el eje de educaci\u00f3n en salud del paciente y prevenci\u00f3n de la enfermedad sumado a formaci\u00f3n en h\u00e1bitos de vida saludables.  \nDada la alta demanda de atenci\u00f3n individual en salud mental, derivada de factores estresantes generados por el conflicto armado y las restricciones a la movilidad asociadas, se recomienda la atenci\u00f3n peri\u00f3dica de estas comunidades por parte de la ESE municipal de forma que se logren superar las necesidades de atenci\u00f3n en salud mental y realizar seguimientos de manera oportuna, de igual manera resaltamos la importancia de continuar realizando actividades grupales en salud mental las cuales brindan alivio y herramientas frente a posibles nuevos hechos victimizantes.", "group_of2sk15/group_cf63e32/_1_Intervenci_n_de_ICLA_Descripci_n_Cantidad": "En el marco de atenci\u00f3n a emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad, MAP, MSE, amenazas e intimidaciones a lideres/as y representantes comunitarios, adem\u00e1s de los riesgos identificados en la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades realizada en el mes de septiembre de 2023 en las comunidades de Las Conchas, Pe\u00f1itas, San Pablo, Alto Vaquero, Peladero, Malabrigo, La Tinta y El Carmen, desde el sector de protecci\u00f3n se desarrollarlo estrategias con un enfoque individual y colectivo, por medio del cual se busc\u00f3 el fortalecimiento de los mecanismos de autoprotecci\u00f3n civil de las comunidades, se facilitaron espacios de regulaci\u00f3n emocional, conocimiento sobre el  acceso, exigibilidad de derechos y activaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n, asistencia y reparaci\u00f3n de poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado. Las intervenciones se realizaron desde los enfoques individual y colectivo.\n\nSe desarrollaron espacios de informaci\u00f3n que permitieron el an\u00e1lisis de riesgos, amenazas y capacidades, as\u00ed como la visibilizar\u00edan de estrategias comunitarias y territoriales de autoprotecci\u00f3n civil en contextos de emergencia. Se brindaron acciones de socializaci\u00f3n en las rutas de atenci\u00f3n y mecanismos establecidos para la protecci\u00f3n de personas y comunidades afectadas en el marco del conflicto armado, como lo es la ley 1448 de 2011, rutas de atenci\u00f3n e instituciones responsables de la asistencia y atenci\u00f3n en el marco de la inmediatez. Dichos talleres se desarrollaron con las ocho comunidades priorizadas donde participaron 298 personas (174 hombres y 124 Mujeres). \n\nDurante atenci\u00f3n a la emergencia, NRC identific\u00f3 un total de 16 casos de personas con necesidades de protecci\u00f3n y alta vulneraci\u00f3n a sus derechos.  A trav\u00e9s de la gesti\u00f3n de casos se brind\u00f3 primeros auxilios psicol\u00f3gicos  como estrategia para reducir s\u00edntomas de estr\u00e9s derivados de la emergencia; adicionalmente, se hizo entrega de 4 asistencias de protecci\u00f3n individual (IPA) para acceso a servicios de alimentaci\u00f3n y transporte. Por otra parte, se suministr\u00f3 asesor\u00eda sobre acceso a derechos esenciales como salud, regularizaci\u00f3n migratoria, socializaci\u00f3n de rutas de atenci\u00f3n a poblaci\u00f3n v\u00edctima de conflicto armado, principalmente asistencia humanitaria e indemnizaci\u00f3n, as\u00ed como la ruta de b\u00fasqueda de personas desaparecidas, uso y vinculaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes  y J\u00f3venes.  \n\nAtenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento Psicol\u00f3gico:  8\nAsistencia legal: 9 personas \nOrientaciones legales: 60 personas\nDerivaci\u00f3n: 3 persona\nArticulaci\u00f3n con Cruz Roja y Defensor\u00eda del Pueblo)", "group_of2sk15/group_cf63e32/_2_Apoyo_directo_con_autoridades_para_garantizar_servicios_humanitarios_Descripci_n_Cantidad": "N.A", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_6_Suministro_de_NFI_kits_de_EiE_individuales_educativos_pertinentes_a_los_ni_os": "\u2022\tSuministro de NFI (kits de EiE individuales) educativos pertinentes a los ni\u00f1os.\nCantidad: 210 kits educativos NNA\nCon la entrega de 210 kits educativos a NNA de 5 sedes educativas atendidas, se brindan herramientas de sano esparcimiento, aprendizaje y autoprotecci\u00f3n a igual n\u00famero de estudiantes que afrontan los riesgos producto de la presencia de los GANEs y la interrupci\u00f3n recurrente de sus clases. Con las cartillas contenidas en los kits entregados, la de \u201cLeo y escribo\u201d que de manera divertida apoya en los NNA el fortalecimiento de sus capacidades de lectura y escritura, que debido a la perdida de clases de manera constante causa atraso en su formaci\u00f3n acad\u00e9mica y la cartilla \u201cAprendiendo a cuidarme\u201d, refuerza mensajes claves de autoprotecci\u00f3n ante riesgos asociados al conflicto armado, conocimiento de sus deberes y derechos y manejo de sus emociones en momentos de crisis. \n\nSan Pablo: 104 NNA\nPe\u00f1itas: 9 NNA \nAlto Vaquero: 33 NNA \nPeladero: 17 NNA \nLas Conchas: 47 NNA", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_7_Sesiones_de_formaci_n_para_ni_os": "\u2022\tSesiones de formaci\u00f3n para ni\u00f1os\nCantidad: 210 NNA\nEn sesiones realizadas en cada una de las comunidades intervenidas se hicieron actividades con enfoque etario, donde se sensibilizaron en T\u00e9cnicas pr\u00e1cticas de Sanaci\u00f3n emocional y apoyo a pares, Comportamientos seguros ante fuego cruzado y Riesgo de accidentes con artefactos explosivos MAP, MSE y TE, Animaci\u00f3n lectoescritura, cuidado y protecci\u00f3n del cuerpo, Aprendizaje de deberes y derechos en especial con adolescentes y j\u00f3venes. En estas actividades se emplearon din\u00e1micas participativas, realizaci\u00f3n de representaciones con vinilo, juegos tradicionales y las cartillas entregadas en los kits educativos. En la sede educativa m\u00e1s grande, la de San Pablo, se realizaron hasta 4 sesiones debido a la ausencia de algunos estudiantes los primeros d\u00edas debido a la semana de receso escolar.\n\nSan Pablo: 104 NNA\nPe\u00f1itas: 9 NNA \nAlto Vaquero: 33 NNA \nPeladero: 17 NNA \nLas Conchas: 47 NNA", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_8_Sesiones_de_formaci_n_para_profesores_y_agentes_educativos_NRC": "\u2022\tSesiones de formaci\u00f3n para profesores y agentes educativos (NRC)\nCantidad: 19 docentes/AEC\nRealizaci\u00f3n de espacios de formaci\u00f3n en educaci\u00f3n en emergencias a 13 docentes y 6 agentes educativos comunitarios de las comunidades intervenidas para de esta manera dejar capacidad instalada con herramientas pedag\u00f3gicas y de saneamiento emocional, que les permita mejorar su respuesta a las afectaciones que las emergencias puedan dejar tanto en ellos como en sus estudiantes y comunidad educativa en general. Las formaciones se hicieron en sesiones donde con los docentes se trabajo en grupo por sedes educativas y con las AEC, en sus comunidades en espacios concertados con estas. Como parte del espacio se construyeron Planes de respuesta educativos en la emergencia adaptados a los principales riesgos reconocidos por los participantes en cada una de sus comunidades.\nTanto a docentes como a AEC, se les hizo entrega de un kit Docente AEC, en los cuales pueden encontrar una cartilla de EeE, donde puedan repasar los conceptos aprendidos en la formaci\u00f3n y metodolog\u00edas practicas de saneamiento emocional y elementos para el seguimiento de las actividades.", "group_of2sk15/group_rj4ak26/_9_Entrega_de_material_educativo_a_profesores_NRC": "Tanto a docentes como a AEC, se les hizo entrega de un kit Docente AEC, en los cuales pueden encontrar una cartilla de EeE, donde puedan repasar los conceptos aprendidos en la formaci\u00f3n y metodolog\u00edas practicas de saneamiento emocional y elementos para el seguimiento de las actividades.", "group_of2sk15/group_qw7se20/_12_Entrega_de_art_culos_dom_sticos_que_salvan_vidas_NRC": "Se realizo  entrega de toldillos para complementar el kit de higiene con el objetivo de disminuir la exposici\u00f3n a vectores infecciosos. La cantidad de elementos variaba seg\u00fan la cantidad de miembros familiares.  Se hizo la entrega de 624 kits.\n\nSe realiza una jornada de sensibilizaci\u00f3n en h\u00e1bitos de higiene en las comunidades antes de realizar la entrega de los kits de higiene y toldillos para garantizar la disminuci\u00f3n de enfermedades relacionadas con el consumo de agua y la falta de higiene. Se realiz\u00f3 la sensibilizaci\u00f3n a 518 jefes de hogar quienes recibieron los kits.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_agua": "Fase 1:  \n\nSe hace la entrega de kits de higiene compuestos de los siguientes elementos: \n\n1. Crema dental\n2. Crema dental sin fluor\n3. Jab\u00f3n de ba\u00f1o\n4. Jab\u00f3n de ropa \n5. Papel higi\u00e9nico\n6. Cepillo de dientes\n7. Toallas para el cuerpo\n8. Shampoo\n9. Gancho tipo pinzas para ropa\n10. Cuerda para tender ropa\n11. Linterna personal\n12. Silbato\n13. Toallas sanitarias de un solo uso con alas\n\nLa cantidad de elementos variaba seg\u00fan la cantidad de miembros familiares. Se hizo la entrega de 624 kits.\n\nSe realiza una jornada de sensibilizaci\u00f3n en h\u00e1bitos de higiene en las comunidades antes de realizar la entrega de los kits de higiene y toldillos para garantizar la disminuci\u00f3n de enfermedades relacionadas con el consumo de agua y la falta de higiene. Se realiz\u00f3 la sensibilizaci\u00f3n a 518 jefes de hogar quienes recibieron los kits.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Rehabilitaciones_simples_de_sistemas_de_abastecimiento_de_agua": "Para la atenci\u00f3n por parte del sub sector de Saneamiento se llegaron a acuerdos comunitarios con los diferentes presidentes y encargados de los sistemas de abastecimiento para Alto Vaquero, Peladero y San Pablo, en los cuales por parte del Consorcio MIRE +, se entregaron los insumos para las adecuaciones sencillas, y por el contrario partida de parte de la comunidad se realizara la mano de obra calificada y no calificada que se requiera, esto con el fin de aumentar los recursos y generar sentido de pertenencia en la comunidades receptoras de la ayuda humanitaria. \n1.\tLas actividades que se realizaron para las adecuaciones fueron de dos d\u00edas de trabajo colaborativo por cada punto de las rehabilitaciones, en el siguiente orden: \n\u2022\tPeladero: se realiz\u00f3 dos placas de concreto reforzado para el soporte de los tanques existentes, adecuaci\u00f3n de la tuber\u00eda y de los accesorios existentes, esto con el fin de mejorar la hidr\u00e1ulica del sistema existente y mejoramiento del desag\u00fce de aguas de exceso. \n\u2022\tAlto Vaquero: realizaci\u00f3n de enchape del tanque de almacenamiento, b\u00fasqueda activa de las fugas del tanque de almacenamiento y de la flauta de repartici\u00f3n, cambio de collarines y enumeraci\u00f3n por cada vivienda para generar conciencia por cada una de las familias conectadas al sistema; dichas actividades se realizaron de forma remota. \n\u2022\tSan Pablo: se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de los datos hidr\u00e1ulicos iniciales para la revisi\u00f3n de un nuevo punto de captaci\u00f3n de agua, entrega de material para la l\u00ednea de conducci\u00f3n de agua para el caser\u00edo e incidencia con la alcald\u00eda para buscar apoyos adicionales en temas de los Acueductos veredales.\n2.\tRealizaci\u00f3n de dos murales con un artista de la zona con mensajes claves en temas relacionado al lavado de manos y al bueno uso del recurso h\u00eddrico. \n3.\tRealizaci\u00f3n de talleres formativos en el buen uso del recurso h\u00eddrico y lavado de manos a las comunidades de San Pablo y Peladero.", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Entrega_de_kits_de_higiene": "Se hace la entrega de kits de higiene compuestos de los siguientes elementos: \n\n1. Crema dental\n2. Crema dental sin fluor\n3. Jab\u00f3n de ba\u00f1o\n4. Jab\u00f3n de ropa \n5. Papel higi\u00e9nico\n6. Cepillo de dientes\n7. Toallas para el cuerpo\n8. Shampoo\n9. Gancho tipo pinzas para ropa\n10. Cuerda para tender ropa\n11. Linterna personal\n12. Silbato\n13. Toallas sanitarias de un solo uso con alas\n\nLa cantidad de elementos variaba seg\u00fan la cantidad de miembros familiares. \nSe hizo la entrega de 624 kits.\nSe realiza una jornada de sensibilizaci\u00f3n en h\u00e1bitos de higiene en las comunidades antes de realizar la entrega de los kits de higiene y toldillos para garantizar la disminuci\u00f3n de enfermedades relacionadas con el consumo de agua y la falta de higiene. Se realiz\u00f3 la sensibilizaci\u00f3n a 518 jefes de hogar quienes recibieron los kits", "group_of2sk15/group_gj7ck76/Promoci_n_de_buenas_pr_cticas_de_higiene": "Promoci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas de higiene\n \nSe llevaron a cabo sesiones en formato de c\u00e1psulas informativas con grupos focales de no m\u00e1s de 50 personas, abordando temas de sensibilizaci\u00f3n relacionados con el adecuado manejo del recurso h\u00eddrico. Estas sesiones se enfocaron en destacar las buenas pr\u00e1cticas y los momentos clave del lavado de manos, adapt\u00e1ndose a las necesidades espec\u00edficas de cada vereda.\n\nSe desarrollaron actividades centradas en la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas de higiene menstrual con un enfoque particular en nuevas masculinidades. Adem\u00e1s, se implement\u00f3 la creaci\u00f3n de un mural en el centro educativo, con el objetivo de fomentar desde edades tempranas las buenas pr\u00e1cticas de higiene. Esta iniciativa busca, en \u00faltima instancia, reducir la morbilidad y los gastos adicionales que recaen en cada una de las familias.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "El acceso a servicios b\u00e1sicos se ha visto limitado por la falta o ausencia de recursos econ\u00f3micos debido a la suspensi\u00f3n de las principales actividades econ\u00f3micas de la zona, a partir de las limitaciones del acceso a combustible, restricciones a la movilidad y otros impactos del conflicto armado, lo que ha significado una limitaci\u00f3n en el acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos, entre ellos alimentos, que aunque ingresan a la zona sus precios se han elevado o no cuentan con el dinero para comprarlo. La actividad econ\u00f3mica principal es la extracci\u00f3n de oro de forma tecnificada (con maquinaria) y artesanal (barequeao) y las actividades econ\u00f3micas impulsadas a partir de esta en la zona, como el comercio en tiendas de abarrotes, restaurantes, hospedajes y lugares de venta de alcohol.Por la miner\u00eda se cambi\u00f3 la vocaci\u00f3n agr\u00edcola de las comunidades y actualmente son pocas las familias que cuentan con cultivos agr\u00edcolas de pancoger tales como pl\u00e1tano, yuca, ma\u00edz y ca\u00f1a, los cuales son utilizados para la subsistencia propia y el intercambio entre vecinos.    \n\nOtra limitaci\u00f3n ha sido la suspensi\u00f3n de las rutas (l\u00edneas) de transporte que permit\u00edan que las comunidades se trasladaran desde la zona rural hasta el caso urbano. Con anterioridad a la emergencia, exist\u00edan tres horarios disponibles diarios para el traslado de las comunidades, dado el incremento de combustible y la poca demanda por el temor de las personas a trasladarse por la presencia de actores armados, se limit\u00f3 a una disponibilidad diaria y esta depende de que el n\u00famero de personas sea suficiente para cubrir los gastos del traslado.  Esto ha generado un desabastecimiento mayor en las tiendas de las veredas, dado que el ingreso de alimentos depende del transporte de las l\u00edneas, las cuales han aumentado el valor de los tiquetes de las personas y de la carga significativamente derivando en el incremento de los precios de los productos.   \n\n Dado que las familias realizan su abastecimiento principalmente en el comercio de las veredas, esto porque el traslado hasta el casco urbano supone un alto costo (220.000 mil pesos), se ha limitado la posibilidad de comprar alimentos o en algunos casos de que sean variados; generando una reducci\u00f3n en el n\u00famero de comidas diarias, que actualmente son en promedio dos. Sumado a los altos costos del transporte, en algunos casos los GANE realizan revisiones aleatorias sobre la cantidad de alimentos que ingresan las familias, lo que genera temor para traslado de suministros desde el casco urbano hacia la zona rural.  \n\nPor o anteriormente mencionado, y por la presencia y control de los actores armado, las familias de las veredas encuentran limitado su acceso a alimentos y medios de vida que les permita subsanar y garantizar su seguridad alimentaria.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "En evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades se identific\u00f3 limitaci\u00f3n para el acceso a servicios b\u00e1sicos debido a la falta o ausencia de recursos econ\u00f3micos ocasionada por la suspensi\u00f3n de las principales actividades econ\u00f3micas de la zona, a partir de las limitaciones en el acceso a combustible, restricciones a la movilidad y otros impactos del conflicto armado, lo que ha significado una disminuci\u00f3n en el acceso a bienes y servicios b\u00e1sicos, entre ellos los alimentos, limitaci\u00f3n que se identifico principalmente en la comunidad de El Carmen. \nPor ello, en atenci\u00f3n a emergencia por restricci\u00f3n a la movilidad, se realizo entrega paquetes alimentarios a cada n\u00facleo familiar de la comunidad de El Carmen y sensibilizaci\u00f3n sobre el almacenamiento y consumo de alimentos. \nLa configuraci\u00f3n del paquete alimentario se determin\u00f3 para una duraci\u00f3n aproximadamente de 30 d\u00edas, basada en una planeaci\u00f3n nutricional de 2100 k cal/d\u00eda, teniendo en cuenta alimentos no perecederos que conforman la alimentaci\u00f3n cotidiana de la comunidad.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "Durante el desarrollo de la respuesta se realizaron 51 consultas individuales de psicolog\u00eda, para ello, dada la alta demanda del servicio se prioriz\u00f3 la atenci\u00f3n individual debido a los s\u00edntomas que la comunidad est\u00e1 presentando en relaci\u00f3n con los factores estresantes asociados al conflicto y las restricciones de la movilidad. Los principales diagn\u00f3sticos de salud mental encontrados en esta poblaci\u00f3n estuvieron en relaci\u00f3n con trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, trastornos de adaptaci\u00f3n y ansiedad, a su vez, la sintomatolog\u00eda encontrada principalmente fue: s\u00edntomas postraum\u00e1ticos, s\u00edntomas relacionados con la ansiedad y problemas del comportamiento.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "Entrega de medicamentos\nPara esta respuesta se realiz\u00f3 entrega de medicamentos por parte del personal de enfermer\u00eda en 312 ocasiones correspondientes a consultas realizadas por profesionales de medicina, enfermer\u00eda y psicolog\u00eda. Durante la entrega se brindaron recomendaciones espec\u00edficas para la administraci\u00f3n oportuna y adecuada de los medicamentos entregados.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "Consultas de salud mental\nDurante el desarrollo de la respuesta se realizaron 51 consultas individuales de psicolog\u00eda, para ello, dada la alta demanda del servicio se prioriz\u00f3 la atenci\u00f3n individual debido a los s\u00edntomas que la comunidad est\u00e1 presentando en relaci\u00f3n con los factores estresantes asociados al conflicto y las restricciones de la movilidad. Los principales diagn\u00f3sticos de salud mental encontrados en esta poblaci\u00f3n estuvieron en relaci\u00f3n con trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, trastornos de adaptaci\u00f3n y ansiedad, a su vez, la sintomatolog\u00eda encontrada principalmente fue: s\u00edntomas postraum\u00e1ticos, s\u00edntomas relacionados con la ansiedad y problemas del comportamiento", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "Se realiz\u00f3 1 taller grupal dirigido a l\u00edderes y lideresas de la comunidad, el tema tratado fue Primeros Auxilios Psicol\u00f3gicos (PAP) donde se ense\u00f1aron t\u00e9cnicas sencillas de reducci\u00f3n del estr\u00e9s y resoluci\u00f3n de problemas. Durante esta jornada se atendieron las necesidades e inquietudes de las personas asistentes brindando informaci\u00f3n clara y concisa de los servicios que brinda MdM en el marco de la respuesta.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "Se identificaron 9 casos de VBG dentro de la comunidad los cuales est\u00e1n enmarcados bajo constructos sociales centrados en el machismo, dentro de la comunidad se tienden a normalizar las manifestaciones y conductas de violencia de larga data convirti\u00e9ndose en ciclos de violencia. Por tanto, durante las sesiones individuales de psicolog\u00eda se trabaj\u00f3 en el fortalecimiento del proceso de reconocimiento de manifestaciones de violencia utilizando estrategias como el violent\u00f3metro con el fin de mitigar y prevenir violencias basadas en g\u00e9nero para esta poblaci\u00f3n.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "Se brindo respuesta a traves del sector de protecci\u00f3n NRC", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_en_Personas_en_Riesgo": "Se brindo respuesta a traves del sector de protecci\u00f3n NRC", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "Se brindo respuesta a traves del sector de protecci\u00f3n NRC", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "No se identifico dicha necesidad", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "SI", "group_ob0im32/a_Nombre_de_la_entidad": "Defensoria del Pueblo - Bajo Cauca", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino": "PROTECCION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es": "Se realizo articulaci\u00f3n con la Defensoria del Pueblo, con el animo de activar rutas de atenci\u00f3n de personas victimas del conflcito armado a tr\u00e1ves de la toma de declaraciones individuales.", "group_ob0im32/b_Nombre_de_la_entidad": "Cruz Roja Colombiana", "group_ob0im32/a_Sector_en_el_que_se_intervino_001": "PROTECCION", "group_ob0im32/a_Descripci_n_de_la_s_acci_n_es_001": "Articulaci\u00f3n y derivaci\u00f3n de casos con necesidades de atenci\u00f3n psicologica continua y presencial.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "1", "group_kq5co41/group_zo3ck85/b_N_mero_de_Lider_JAC": "3166482472", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "1", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Yenny - secretaria de Junta de accion comunal San Pablo", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1b_Tel_fono_1": "3157710819", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "JAC SAN PABLO", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "YANYS MARTINEZ", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2b_Tel_fono_1": "3234322823", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "PRESINTENTA DE JAC PE\u00d1ITAS", "__version__": "v927fJckMZ3vi6KjpPSHN7", "meta/instanceID": "uuid:368a33eb-486b-496b-ac22-87c224be087b", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "368a33eb-486b-496b-ac22-87c224be087b", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-12-12T19:20:05", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}