{"_id": 515409089, "formhub/uuid": "196906620ae84ad291b571392f2ccec1", "start": "2023-12-12T15:58:15.340-05:00", "end": "2023-12-12T16:23:36.835-05:00", "group_gu1lq88/Departamento": "CHOCO", "group_gu1lq88/CHOCO": "BAJO BAUDO", "group_gu1lq88/Otros_Municipios": "No Aplica", "group_gu1lq88/Vereda": "No indica", "group_gu1lq88/Nombre_de_la_comunidad": "Consejos Comunitarios de Piliza, San Agust\u00edn de Terr\u00f3n, Villa Mar\u00eda de Purrincha, Pavaza, Virudo, Cubita y de los Resguardos Ind\u00edgenas de Pavaza Jella y Purrincha Wounaan.", "group_gu1lq88/Urbano_Rural": "rural", "group_gu1lq88/time1": "2023-12-05", "group_gu1lq88/Nombre_de_quien_reporta": "Maria Fernanda Gomez", "group_gu1lq88/Cargo": "Acci\u00f3n Contra el Hambre UGI+C", "group_gu1lq88/Origen_de_la_informaci_n": "OCHA", "group_hl1yc96/La_alerta_corresponde_a_": "EMERGENCIA", "group_hl1yc96/tipo": "CONFINAMIENTO", "group_hl1yc96/Problema": "PRESENCIA_GAI", "group_hl1yc96/Descripci_n_general_de_la_alerta": "Desde el 25 de noviembre, al menos 10.860 personas (2.172 familias) pertenecientes a los Consejos Comunitarios de Piliza, San Agust\u00edn de Terr\u00f3n, Villa Mar\u00eda de Purrincha, Pavaza, Virudo, Cubita y de los resguardos ind\u00edgenas de Pavaza Jella y Purrincha Wounaan ubicadas en la zona norte del municipio de Bajo Baud\u00f3, se encuentran confinadas debido al a incursi\u00f3n de un Grupo Armado No Estatal (GANE) y posterior enfrentamiento con un segundo GANE por la disputa territorial. Las comunidades de esta subregi\u00f3n est\u00e1n en riesgo inminente de desplazamiento masivo por estas acciones armadas, a la fechas e tiene el registro de 14 desplazamientos individuales.\n\nEsta emergencia se presenta como consecuencia del control social que ejercen los GANE que incluyen ataques indiscriminados como retenciones, amenazas y se\u00f1alamientos individuales/colectivos. De tal manera que, la poblaci\u00f3n ha afrontado restricciones para realizar actividades de pesca, caza, recolecci\u00f3n de agua y alimentos en cultivos de pancoger, as\u00ed como el desarrollo de otras actividades diarias.\n\nDesde 2021, las comunidades de la zona sur de Bajo Baud\u00f3 afrontan emergencias humanitarias en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n por a\u00f1o e inclusive por amplios umbrales de tiempo que generan un deterioro de su situaci\u00f3n humanitaria; sin embargo, este es el primer confinamiento que se registra en la zona norte del municipio, con notando los cambios de la din\u00e1mica de disputa territorial y la ampliaci\u00f3n de conflictividades que no hab\u00edan sido registradas con anterioridad en el municipio.", "group_yv1ph08/time2": "2023-11-25", "group_yv1ph08/time3": "10", "group_yv1ph08/evidencia": "proteccion educacion wash san salud", "group_yv1ph08/La_necesidad_mas_sen_a_de_la_poblaci_n_es": "Protecci\u00f3n", "group_cn9za51/familias": "2172", "group_cn9za51/personas": "10860", "group_cn9za51/comu": "0", "group_cn9za51/Grupo_tnico": "indigena afro", "group_xz4hy76/orga": "no", "group_xz4hy76/respuestas": "no", "group_xz4hy76/presentese": "no", "group_mu9ho06/Logisitica": "Por completar", "group_mu9ho06/Seguridad": "Por completar", "group_mu9ho06/Operativa": "Por completar", "group_mu9ho06/Observaciones": "Por completar", "group_pl21b64/_ACH_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_NRC_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_MdM_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/_APS_puede_responder_Cuando": "Escribir si se puede responder y cuando", "group_pl21b64/Respuesta_Emergencia": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Fecha_del_comit_don_e_si_se_atiende_o_no": "2020-01-01", "group_pl21b64/Socio_lider_de_la_Respuesta": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Enlace_de_la_FSA": "MIRE4", "group_pl21b64/Observaciones_operaciones_UGC": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Actualizacion": "Este campo se completar\u00e1 por parte de operaciones del MIRE", "group_pl21b64/Estado_de_la_emergencia": "EN ALERTA", "__version__": "v5nbo9ugkAUM8acKQ3d9Fu", "meta/instanceID": "uuid:bb25281a-c77f-46db-8fc7-871c8040940c", "_xform_id_string": "aERiZwVqPrcEbYzhFux5au", "_uuid": "bb25281a-c77f-46db-8fc7-871c8040940c", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-12-12T21:23:37", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}