{"_id": 516221139, "formhub/uuid": "65b08613bd544ee1b2cb2fd799db21e1", "start": "2023-12-14T10:37:02.071-05:00", "end": "2023-12-14T14:51:58.216-05:00", "group_kp1mu41/_1_C_digo": "NASA-955.1", "group_kp1mu41/_2_Fecha_de_Reporte": "2023-12-14", "group_kp1mu41/Fecha_de_inicio_de_la_emergencia": "2023-11-27", "group_kp1mu41/Fecha_de_cierre_de_la_emergencia": "2023-12-09", "group_kp1mu41/_4_Departamento": "NARI\u00d1O", "group_kp1mu41/_7_Corregimiento_Vereda_Barrio": "Barrio Villa del rosario", "group_kp1mu41/num_comunidades": "2", "group_kp1mu41/_9_Las_comunidades_por_esta_emergencia": "TODAS", "group_kp1mu41/_8_Comunidad": "Resguardo ind\u00edgena Awa el Sande, Resguardo ind\u00edgena La Monta\u00f1a", "group_kp1mu41/Urbano_Rural": "urbano", "group_qd4az23/_1a_Responsable_del_Cierre": "Alejandra Sanjuan", "group_qd4az23/Organizaci_n_a_la_que_pertenec": "Accion_Contra_el_Hambre_ACH", "group_qd4az23/_1d_Celular": "3224080930", "group_wo86e58/_En_qu_sectores_hubo_interven": "R3_Shelter R5_Seguridad_alimentaria_y_medios_de_vid R6_Salud", "group_wo86e58/group_zh0iq17/R3_Actividades_SHELTER": "4-R3-3.1-12-1/Provisi\u00f3n_de_soluciones_de", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_ingreso_NRC_SHELTER": "2023-11-29", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Fecha_de_salida_NRC_SHELTER": "2023-12-06", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Vacios_SHELTER": "N/A", "group_wo86e58/group_zh0iq17/Recomendaciones_SHELTER": "N/A", "group_wo86e58/group_ws7kb43/R5_Actividades_SAN": "1-R5-5.1-22-2b/Paquete_alimentario_por_f", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_ingreso_ACH_SAN": "2023-11-29", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Fecha_de_salida_ACH_SAN": "2023-12-09", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Vacios_SAN": "La respuesta en seguridad alimentaria enfrenta ciertas limitaciones inevitables, destac\u00e1ndose una brecha persistente en la distribuci\u00f3n de alimentos. A menudo, surge un vac\u00edo en la comprensi\u00f3n entre lo que se intenta comunicar sobre una alimentaci\u00f3n equilibrada y las percepciones arraigadas en las comunidades, especialmente en zonas rurales. Existe una noci\u00f3n consolidada de que la calidad de un plato de comida se mide por la cantidad, lo que conlleva a un \u00e9nfasis en alimentos ricos en carbohidratos. Este paradigma es complejo de transformar \u00fanicamente mediante mensajes informativos. Asimismo, la distribuci\u00f3n de alimentos para su conservaci\u00f3n en el tiempo tambi\u00e9n presenta desaf\u00edos, ya que la concepci\u00f3n arraigada en las comunidades dificulta el cambio hacia pr\u00e1cticas alimentarias m\u00e1s balanceadas y sostenibles. Estos aspectos revelan la necesidad de estrategias m\u00e1s profundas y contextualizadas para abordar las percepciones s\u00f3lidamente arraigadas y promover un cambio significativo en los h\u00e1bitos alimenticios de estas comunidades.", "group_wo86e58/group_ws7kb43/Recomendaciones_SAN": "N/A", "group_wo86e58/group_ei4fm80/R6_Actividades": "3-R6-6.1-24-1/Consultas_de_atenci\u00f3n_prim 3-R6-6.1-25-2/Entrega_de_medicamentos 3-R6-6.2-26-3/Consultas_de_salud_mental 3-R6-6.2-26-4/Asesoramiento_y_sesiones_a 3-R6-6.3-27-5/Identificaci\u00f3n_y_asistenci 3-R6-6.4-28-6/Evacuaciones_realizadas", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_ingreso_MdM_R6": "2023-11-27", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Fecha_de_salida_MdM_R6": "2023-12-02", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Vacios_SALUD": "Se evidencian brechas de acceso desde el punto de vista administrativo con las EPS y con la E.S.E ligadas a la cobertura por el asegurador, con dificultad para las citas por especialidades m\u00e9dicas, atenci\u00f3n de patolog\u00edas cr\u00f3nicas no trasmisibles, no se tienen instaurados programas de crecimiento y desarrollo ni programa de cr\u00f3nicos para la poblaci\u00f3n que se encuentra en el coliseo que tiene aseguramiento en santa cruz de Guachav\u00e9s, la EPS que m\u00e1s genera demoras en la atenci\u00f3n es EMSANAR.", "group_wo86e58/group_ei4fm80/Recomendaciones_SALUD": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_11_Provisi_n_de_soluciones_de_refugio_temporal_colectivo_o_individual_NRC": "En el coliseo de Villa del Rosario, Samaniego, con acompa\u00f1amiento de la comunidad, se realiz\u00f3 la adecuaci\u00f3n de la cocina comunitaria. Las actividades priorizadas fueron las siguientes:\n\n1. Instalaci\u00f3n de cubierta de zinc con estructura de guadua: Construcci\u00f3n de estructura temporal de guadua con un \u00e1rea de 6x9 metros (54mts2) recubierta con zinc.\n2. Adecuaci\u00f3n de pl\u00e1stico en zona de almacenaje de le\u00f1a: Instalaci\u00f3n de estructura de guadua para garantizar la cobertura de 6x10 metros (60mts2) recubierto con pl\u00e1stico negro.\n3. Instalaci\u00f3n de lavaplatos: Instalaci\u00f3n de lavaplatos incluidos todos los elementos de grifer\u00eda para garantizar un adecuado lavado del menaje empleado en la cocina.\n4. Instalaci\u00f3n de recipientes para almacenaje de menaje: Entrega e instalaci\u00f3n de dos (2) mobiliarios para facilitar el almacenaje del menaje y el mercado.\n5. Entrega de recipientes para depositar residuos: Entrega de cinco (5) recipientes para depositar residuos.\n5. Entrega de mesas y sillas: Entrega de diez (10) mesas con  cuarenta (40) sillas que faciliten el consumo de los alimentos por parte de los participantes de la cocina.\n6. Entrega de herramientas para facilitar el mantenimiento de cunetas: Entrega de palas, picas y paladraga que permitan realizar mantenimiento de las cunetas y de esta manera evitar inundaciones o problemas con aguas estancadas que aumentan el riesgo de enfermedades transmitidas por vectores.", "group_of2sk15/group_qw7se20/_12_Entrega_de_art_culos_dom_sticos_que_salvan_vidas_NRC": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_13_Entrega_de_efectivo_para_alquiler_NRC": "N/A", "group_of2sk15/group_qw7se20/_14_Shelter_and_Settlements_information_and_awareness_raising_sessions_NRC": "N/A", "group_of2sk15/group_lq31m11/Evaluaci_n_r_pida_de_la_inseguridad_alimentaria": "Dada la situaci\u00f3n de desplazamiento de las familias se refleja la situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria que hay, ya que no tienen acceso econ\u00f3mico a alimentos diversos ni nutricionales y que al estar consumiendo los alimentos en olla comunitaria se reduce el tama\u00f1o de las porciones e incluso del numero de comidas por d\u00eda.", "group_of2sk15/group_lq31m11/Entrega_de_asistencia_alimentaria": "En el marco de la atenci\u00f3n de la emergencia y con el prop\u00f3sito de abordar las necesidades encontradas en la evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de necesidades en el marco de seguridad alimentaria, se ha implementado la distribuci\u00f3n de 1170 paquetes alimentarios entre el resguardo ind\u00edgena Awa El Sande y el resguardo ind\u00edgena La Monta\u00f1a. Las acciones llevadas a cabo por Acci\u00f3n contra el Hambre est\u00e1n enfocadas en garantizar la seguridad alimentaria de las comunidades afectadas por el desplazamiento. Se ha realizado la distribuci\u00f3n de paquetes alimentarios a las familias recientemente desplazadas, reconociendo las dificultades que enfrentan para acceder a una alimentaci\u00f3n adecuada y equilibrada. Esta iniciativa busca brindar un apoyo crucial a estas comunidades, asegurando que tengan acceso a alimentos nutritivos y esenciales para salvar su bienestar nutricional en medio de esta crisis humanitaria, aportando en cada paquete 6 grupos alimenticios que les permita tener un consumos cal\u00f3rico m\u00ednimo de 2.100 kilocalor\u00edas, as\u00ed como diversificar sus dietas alimentarias en cada comida. Esta entrega va acompa\u00f1ada de mensajes claves de sensibilizaci\u00f3n acerca de la distribuci\u00f3n de los productos en las dietas diarias de tal manera que se puedan consumir platos saludables que mejoren las condiciones de seguridad alimentaria de las familias.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_atenci_n_primaria_en_salud": "Se realizaron 289 consultas de salud f\u00edsica en el coliseo Villa del Rosario del 28 de Noviembre al 02 de Diciembre. Se detectaron patolog\u00edas cr\u00f3nicas como hipertensi\u00f3n arterial y diabetes mellitus que requieren seguimiento, pacientes con riesgo de complicaciones a corto , mediano y largo plazo que ameritan control por parte de las Instituciones de salud. Se realiz\u00f3 evacuaci\u00f3n m\u00e9dica efectiva a una paciente con anemia moderada con criterios de inestabilidad.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Entrega_de_medicamentos": "Se entregaron 276 formulas por parte de enfermer\u00eda con educaci\u00f3n individual al paciente. Se aplic\u00f3 un enfoque \u00e9tnico-diferencial de modo que quedara claro el tratamiento entregado y su posolog\u00eda seg\u00fan indicaci\u00f3n m\u00e9dica. Se colocaron 7 implantes subd\u00e9rmicos como parte de atenciones en Salud Sexual y Reproductiva.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Consultas_de_salud_mental": "Se atendieron 45 consultas individuales en salud mental. Se realizaron 4 talleres grupales con la asistencia de 101 personas. En las consultas individuales se detectaron patolog\u00edas principales como Trastorno Adaptativo, Trastorno de Ansiedad y Estr\u00e9s postraum\u00e1tico, Se detectaron 3 casos de VBG mayor de 72 horas y 1 caso de violencia sexual, estos casos identificados se encuentran bajo la consideraci\u00f3n del la justicia propia del resguardo. Se detect\u00f3 un caso de Trastorno del Neurodesarrollo que ya se encontraba en seguimiento con CEHANI.", "group_of2sk15/group_ix45j17/Sesiones_de_asesoramiento_y_b_squeda_activa_de_casos": "Se realizaron talleres de psicolog\u00eda, Conocimiento y Reconocimiento de emociones, Estrategias de Afrontamiento, manejo del estr\u00e9s y bienestar", "group_of2sk15/group_ix45j17/Identificaci_n_y_asistencia_a_v_ctimas_de_VBG": "Se remiti\u00f3 paciente con sospecha de VBG mayor de 72 horas a urgencias y 1 caso de violencia sexual, estos casos identificados se encuentran bajo la consideraci\u00f3n del la justicia propia del resguardo.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_ICLA": "El sector de Protecci\u00f3n en el subsector ICLA para la poblaci\u00f3n Samaniego \u2013 Nari\u00f1o NO se activa,  se presentan todos los indicadores en temas de riesgos de protecci\u00f3n, sin embargo,  la poblaci\u00f3n fue atendida por el \u00e1rea NRC Occidente.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_VBG": "El sector de Protecci\u00f3n en el subsector VBG para la poblaci\u00f3n Samaniego \u2013 Nari\u00f1o NO se activa,  se presentan todos los indicadores en temas de riesgos de protecci\u00f3n, sin embargo,  la poblaci\u00f3n fue atendida por el \u00e1rea NRC Occidente.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_en_Personas_en_Riesgo": "Se presentan todos los indicadores en temas de riesgos de protecci\u00f3n, sin embargo,  la poblaci\u00f3n fue atendida por el \u00e1rea NRC Occidente", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R1_Sin_respuesta_NNAJ": "El sector de Protecci\u00f3n - NNAJ para la poblaci\u00f3n Samaniego \u2013 Nari\u00f1o NO se activa,  se presentan todos los indicadores en temas de riesgos de protecci\u00f3n, sin embargo,  la poblaci\u00f3n fue atendida por el \u00e1rea NRC Occidente.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R2_Sin_respuesta_EeE": "El sector de Educaci\u00f3n en Emergencias para la poblaci\u00f3n Samaniego \u2013 Nari\u00f1o NO se activa,  se presentan todos los indicadores en temas de riesgos de protecci\u00f3n, sin embargo,  la poblaci\u00f3n de NNA y docentes ya fueron atendidos por el \u00e1rea NRC Occidente. Los docentes se les realizo formaci\u00f3n y entrega de materiales para la respuesta durante la emergencia.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASH": "Las necesidades de wash fueron cubiertas en la atenci\u00f3n NSA-945.1 con la entrega de filtros, as\u00ed mismo la adminstraci\u00f3n municipal dispuso de un tanque de 5000 L para almacenamiento de agua de forma segura.", "group_of2sk15/group_jz0qt48/R4_Sin_respuesta_WASHIPC": "N/A", "group_ob0im32/_Realiz_acciones_con_ONG_o_u_": "NO", "group_zj0tq00/_En_cuales_componentes_se_enco": "PARTICIPACION", "group_zj0tq00/Dificultades_encontradas_Participaci_n": "La crisis prolongada de desplazamientos en el municipio de Samaniego ha motivado a algunas familias a buscar oportunidades laborales y nuevas perspectivas en otros lugares cercanos o incluso en distintas regiones del pa\u00eds. Esta situaci\u00f3n ha provocado una notable disminuci\u00f3n en la convocatoria, asistencia y participaci\u00f3n de las familias afectadas en las actividades de asistencia humanitaria. Este escenario plante\u00f3 un desaf\u00edo significativo para nuestro equipo, ya que se volvi\u00f3 crucial garantizar una asistencia oportuna y adecuada a aquellas familias que, a pesar de haber buscado nuevas oportunidades, contin\u00faan experimentando necesidades apremiantes.", "group_zj0tq00/Medidas_adoptadas_Participaci_n": "En este contexto, se trabaj\u00f3 arduamente para adaptar nuestras estrategias y llegar de manera efectiva a estas comunidades, asegurando que reciban el apoyo necesario para mitigar las dificultades que enfrentan en este dif\u00edcil contexto de desplazamiento prolongado.", "group_kq5co41/group_zo3ck85/a_N_mero_de_Personas_de_la_Comunidad": "1149", "group_kq5co41/group_wc9ei25/a_Presencial_Individual": "1149", "group_kq5co41/group_wc9ei25/b_Presencial_Grupos_Focal": "101", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1a_Nombre": "Nayibe Margot Chalacan", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1d_Celular_001": "312 2260829", "group_kq5co41/group_vt2ve84/_1e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Corporaci\u00f3n Resguardo ind\u00edgena Awa El Sande", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2a_Nombre": "Yudi Alejandra Toro", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2d_Celular": "316 4678914", "group_kq5co41/group_ay3fs88/_2e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Enlace municipal de victimas de Samaniego", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3a_Nombre": "Juan Carlos Meneses", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3d_Celular": "318 3564983", "group_kq5co41/group_wb3kr41/_3e_Instituci_n_Orga_mo_al_que_representa": "Gobernador Resguardo ind\u00edgena Awa El Sande", "__version__": "v927fJckMZ3vi6KjpPSHN7", "meta/instanceID": "uuid:4f417ca1-11de-4f6a-973c-7c9c85b8b5d9", "_xform_id_string": "aN2rTeYLhRVH5UZj5UdBtB", "_uuid": "4f417ca1-11de-4f6a-973c-7c9c85b8b5d9", "_attachments": [], "_status": "submitted_via_web", "_geolocation": [null, null], "_submission_time": "2023-12-14T19:51:59", "_tags": [], "_notes": [], "_validation_status": {}, "_submitted_by": null}